{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.1.b","indicator_display":"11.1.b","indicator_sort_order":"11-1-b","permalink":"/11-1-b/","sdg_indicator":"11.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Freiraumverlust","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt als gleitender Vierjahresdurchschnitt die j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che in Quadratmetern je Einwohnerin und Einwohner dar.","dns_indicator_intention":"Freiraumfl\u00e4chen sollen f\u00fcr die land- und forstwirtschaftliche Nutzung, als Kultur- und Naturlandschaften sowie als Erholungsr\u00e4ume erhalten bleiben. Daher soll der R\u00fcckgang der Freiraumfl\u00e4chen je Einwohnerin und Einwohner reduziert werden. Vermindert sich der Freiraumverlust, so gibt das Hinweise auf einen Erfolg von Ma\u00dfnahmen, die die Innenentwicklung st\u00e4rken und so Agrar-, Wald- und Gew\u00e4sserfl\u00e4chen f\u00fcr die Land- und Forstwirtschaft, den Naturschutz sowie f\u00fcr die Erholung der Bev\u00f6lkerung schonen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Freiraumverlust","section":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","postulate":"Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1.1","previous":"11-1-a","next":"11-1-c","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Als Freiraumfl\u00e4chen werden Vegetationsfl\u00e4chen (zum Beispiel Ackerland, Weideland oder Waldfl\u00e4chen), sowie Abbaufl\u00e4chen und Wasserfl\u00e4chen bezeichnet. Freiraumfl\u00e4chen sind begrifflich abzugrenzen von Freifl\u00e4chen im Siedlungsbereich, wie beispielsweise Friedh\u00f6fen, G\u00e4rten, Parks oder Freizeitanlagen, die zwar weitestgehend unbebaut sind, aber prinzipiell zur Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che z\u00e4hlen. Werden also bisher von Bebauung freigehaltene Siedlungsfl\u00e4chen bebaut, spiegelt sich dies weder in diesem Indikator 11.1.b zum \u201eFreiraumverlust\u201c noch im Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/11-1-a\">11.1.a</a> \u201eAnstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che\u201c wider.<br><br>Im betrachteten Zeitraum verringerte sich der Freiraumverlust pro Kopf im Bundesdurchschnitt. Waren es im gleitenden Vierjahresmittel 2001&nbsp;bis 2004&nbsp;noch etwa 5&nbsp;Quadratmeter je Einwohnerin und Einwohner, so sind es im aktuellen Vierjahresmittel 2017&nbsp;bis 2020&nbsp;nur noch rund 3&nbsp;Quadratmeter.<br><br>Bei gleicher Tendenz zeigen sich zwischen l\u00e4ndlichen und nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4umen deutliche Unterschiede im Ausma\u00df der Ver\u00e4nderung. So reduzierte sich der Freiraumverlust in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen je Einwohnerin und Einwohner von 7,4&nbsp;auf 4,5&nbsp;Quadratmeter pro Jahr. In den nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4umen ging er von 1,8&nbsp;auf 0,7&nbsp;Quadratmeter zur\u00fcck. Hierbei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass es in nicht l\u00e4ndlichen Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten erheblich weniger Freiraumfl\u00e4chen wie W\u00e4lder oder Landwirtschaftsfl\u00e4chen gibt als in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. Zudem verl\u00e4uft die Bev\u00f6lkerungsentwicklung unterschiedlich und wirkt sich entsprechend auf den Indikator aus: W\u00e4hrend l\u00e4ndliche Regionen im betrachteten Zeitraum \u00fcberwiegend einen R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung verzeichneten, stieg die Einwohnerzahl in nicht l\u00e4ndlichen Regionen insgesamt etwas an.<br><br>Datengrundlagen des Indikators sind die Bev\u00f6lkerungszahlen und die Fl\u00e4chenerhebung nach Art der tats\u00e4chlichen Nutzung des Statistischen Bundesamtes. Da zu seiner Berechnung Bev\u00f6lkerungsdaten auf regionaler Ebene herangezogen werden, gab es durch den Zensus 2011&nbsp;einen Sprung in den Zeitreihen. Daneben kam es im amtlichen Liegenschaftskataster der L\u00e4nder in den vergangenen Jahren teilweise zur Neuzuordnung von Fl\u00e4chennutzungen ohne reale \u00c4nderung in der Landschaft. Um diese Effekte zu gl\u00e4tten und den langfristigen Trend herauszustellen, wird ein gleitender Vierjahresdurchschnitt abgebildet, der die Daten der jeweiligen Jahre und der drei vorangegangenen Jahre mittelt. Zudem wurde im Jahr 2016&nbsp;die Umstellung des alten auf den neuen Nutzungsartenkatalog vollendet, was sich auch auf die amtliche Fl\u00e4chenstatistik auswirkte, sodass die Vergleichbarkeit der Daten von 2016&nbsp;mit den Vorjahren eingeschr\u00e4nkt ist. Aus diesem Grund ist die Entwicklung des Indikators f\u00fcr das Jahr 2016&nbsp;in der Grafik nur in gestrichelter Form abgebildet.<br><br>Die Unterscheidung zwischen \u201el\u00e4ndlich\u201c und \u201enicht l\u00e4ndlich\u201c basiert auf einer Typisierung des Th\u00fcnen-Instituts. Das Institut ordnet Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten&nbsp;\u2013&nbsp;auf Basis von r\u00e4umlichen Merkmalen wie \u201eSiedlungsdichte\u201c und \u201eAnteil land- und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4che\u201c&nbsp;\u2013&nbsp;einen Grad an \u201eL\u00e4ndlichkeit\u201c zu. Somit bezieht sich diese Typisierung auf die Kreisebene und nicht auf kleinere r\u00e4umliche Einheiten wie St\u00e4dte und D\u00f6rfer.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/11_1_b.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.regionalstatistik.de/genesis/online?operation=previous&levelindex=0&step=0&titel=Tabellenaufbau&levelid=1668672879939&acceptscookies=false#abreadcrumb","source_url_text_1":"Bev\u00f6lkerung","source_url_1b":"https://www.regionalstatistik.de/genesis//online?operation=table&code=33111-02-01-4&bypass=true&levelindex=1&levelid=1668501420853#abreadcrumb","source_url_text_1b":"Siedlungsfl\u00e4che","source_url_1c":"https://www.regionalstatistik.de/genesis//online?operation=table&code=33111-03-01-4&bypass=true&levelindex=1&levelid=1668501420853#abreadcrumb","source_url_text_1c":"Verkehrsfl\u00e4che","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung', 'De')\">Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung', 'De')\">Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bbsr.png\" alt=\"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.thuenen.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Instituts', 'De')\">Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.thuenen.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Instituts', 'De')\">Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.thuenen.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Instituts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/jht.png\" alt=\"Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"11.1.b Freiraumverlust","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Verringerung des einwohnerbezogenen Freifl\u00e4chenverlustes","weather_indicator_1_target_1":"Verringerung des einwohnerbezogenen Freifl\u00e4chenverlustes","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2020 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2019 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2018 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2017 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2016 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2015 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2014 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che: Aufgrund methodischer \u00c4nderungen in der amtlichen Fl\u00e4chenerhebung (Einf\u00fchrung Amtliches Liegenschaftskataster-Informationssystem (<abbr title=\"Amtlichen Liegenschaftskataster-Informationssystem\" tabindex=\"0\">ALKIS</abbr>) ab Berichtsjahr 2016) sind die Ergebnisse ab 2016&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Es handelt sich um den nach Einwohnerinnen und Einwohnern gewichteten gleitenden Vierjahresdurchschnitt der l\u00e4ndlichen und nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4ume.","graph_title":"Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che je Einwohnerin und Einwohner","graph_subtitle":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"time series","value":"loss of open space area"},{"field":"degree of urbanisation","value":"non-rural areas"},{"field":"degree of urbanisation","value":"rural areas"}],"graph_stepsize":[{"step":1.0}],"graph_series_breaks":[{"value":11.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-02-28","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"11.1.b","target_number":"11.1","goal_number":"11"}