{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.1.c","indicator_display":"11.1.c","indicator_sort_order":"11-1-c","permalink":"/11-1-c/","sdg_indicator":"11.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Siedlungsdichte","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Entwicklung der Bev\u00f6lkerung je Quadratkilometer Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che im Vergleich zum Basisjahr 2000.","dns_indicator_intention":"Der Indikator \u201eSiedlungsdichte\u201c gibt Hinweise auf die Effizienz der Siedlungsfl\u00e4chennutzung. Ziel der Bundesregierung ist es, durch fl\u00e4chensparende Ma\u00dfnahmen beim Neubau und bei der Innenentwicklung, wie der Reduzierung von Wohnungs- und Gewerbeleerstand sowie Nachverdichtungen und Erh\u00f6hung der Baudichte, der Verringerung der Siedlungsdichte entgegenzuwirken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Siedlungsdichte","section":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","postulate":"Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1.1","previous":"11-1-b","next":"11-2-a","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Bei der Siedlungsdichte wird die Einwohnerzahl ins Verh\u00e4ltnis zur Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che gesetzt, im Gegensatz zur Bev\u00f6lkerungsdichte, wo die Gesamtfl\u00e4che die Bezugsgr\u00f6\u00dfe ist.<br><br>Zur Siedlungsfl\u00e4che z\u00e4hlen dabei neben Wohnbaufl\u00e4chen auch Fl\u00e4chen besonderer funktionaler Pr\u00e4gung (zum Beispiel Krankenh\u00e4user oder Schulen), Industrie- und Gewerbefl\u00e4chen, Fl\u00e4chen mit gemischter Nutzung (zum Beispiel an Einkaufsstra\u00dfen) sowie Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen. Sowohl Ver\u00e4nderungen der Einwohnerzahl als auch Ver\u00e4nderungen bei der Ausdehnung der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen haben Einfluss auf den Wert der Siedlungsdichte.<br><br>Die Siedlungsdichte unterscheidet sich zwischen l\u00e4ndlichem und nicht l\u00e4ndlichem Raum erheblich: Auf einem Quadratkilometer Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che leben in nicht l\u00e4ndlichen Kreistypen durchschnittlich 3&nbsp;337&nbsp;Menschen, in l\u00e4ndlichen rund 1&nbsp;197&nbsp;(Stand: 2020). In St\u00e4dten werden dabei die Wohnbaufl\u00e4chen oft wesentlich dichter und auch mehrst\u00f6ckiger bebaut als in l\u00e4ndlichen Regionen, wo eine lockerere Bebauung mit gr\u00f6\u00dferen, unversiegelten Fl\u00e4chenanteilen, wie zum Beispiel Hausg\u00e4rten, vorherrscht.<br><br>Von 2000&nbsp;bis 2009&nbsp;nahm die Siedlungsdichte sowohl in l\u00e4ndlichen als auch in nicht l\u00e4ndlichen Regionen kontinuierlich ab. Dabei war in nicht l\u00e4ndlichen Regionen der absolute R\u00fcckgang etwas geringer als in den l\u00e4ndlichen Regionen. Bedingt durch die deutlich geringere Siedlungsdichte in den l\u00e4ndlichen Regionen fiel der R\u00fcckgang dort relativ betrachtet mit 11&nbsp;% st\u00e4rker aus als in den nicht l\u00e4ndlichen Regionen mit 4&nbsp;%. In den nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4umen ist die Siedlungsdichte seit dem Jahr 2011&nbsp;wieder angestiegen. Somit werden die Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen in eher st\u00e4dtisch gepr\u00e4gten R\u00e4umen wieder effizienter genutzt als in den Jahren zuvor.<br><br>Werden die Entwicklungen der Einwohnerzahl und der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che einzeln betrachtet, so zeigen sich deutliche Unterschiede zwischen l\u00e4ndlichen und nicht l\u00e4ndlichen Regionen. Zwischen 2000&nbsp;und 2020&nbsp;stieg die Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che sowohl in l\u00e4ndlichen als auch in nicht l\u00e4ndlichen Regionen an, allerdings mit 15,9&nbsp;<abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> 8,8&nbsp;% in unterschiedlichem Umfang. Nachdem die Bev\u00f6lkerungszahl in den l\u00e4ndlichen Regionen Anfang des Jahrtausends noch leicht anstieg, verringerte sie sich danach bis 2012&nbsp;um rund 2,6&nbsp;%, um dann bis 2020&nbsp;wieder um 2,1&nbsp;% zu steigen. In den nicht l\u00e4ndlichen Regionen hingegen stieg die Einwohnerzahl sowohl zwischen 2000&nbsp;und 2010&nbsp;(um 1,7&nbsp;%) als auch zwischen 2011&nbsp;und 2020&nbsp;(um 5,6&nbsp;%) an. Die Auswirkungen der Inanspruchnahme zus\u00e4tzlicher Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen wurden deshalb in l\u00e4ndlichen Regionen durch den R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerungszahl verst\u00e4rkt.<br><br>Datengrundlagen des Indikators sind die Bev\u00f6lkerungszahlen und die Fl\u00e4chenerhebung nach Art der tats\u00e4chlichen Nutzung des Statistischen Bundesamtes. Bei den Bev\u00f6lkerungsdaten ergab sich durch den Zensus 2011&nbsp;ein Sprung in den Zeitreihen. Daneben kam es im amtlichen Liegenschaftskataster der L\u00e4nder in den vergangenen Jahren teilweise zur Neuzuordnung von Fl\u00e4chennutzungen, denen keine realen Nutzungs\u00e4nderungen zugrunde lagen. Zudem wurde im Jahr 2016&nbsp;die Umstellung des alten auf den neuen Nutzungsartenkatalog vollendet, was sich auch auf die amtliche Fl\u00e4chenstatistik auswirkte, sodass die Vergleichbarkeit der Daten von 2016&nbsp;mit den Vorjahren eingeschr\u00e4nkt ist. Um die Daten dennoch vergleichen zu k\u00f6nnen, wurden die jeweiligen Werte ausgehend vom Zensus 2011&nbsp;und der Ver\u00e4nderung der Fl\u00e4chenerhebung im Jahr 2016&nbsp;zur\u00fcckgerechnet.<br><br>Die Unterscheidung zwischen \u201el\u00e4ndlich\u201c und \u201enicht l\u00e4ndlich\u201c basiert auf einer Typisierung des Th\u00fcnen-Instituts. Das Institut ordnet Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten&nbsp;\u2013&nbsp;auf Basis von r\u00e4umlichen Merkmalen wie \u201eSiedlungsdichte\u201c, \u201eAnteil land- und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4che\u201c und der Erreichbarkeit gro\u00dfer Zentren&nbsp;\u2013&nbsp;einen Grad an \u201eL\u00e4ndlichkeit\u201c zu. Somit bezieht sich diese Typisierung auf die Kreisebene und nicht auf kleinere r\u00e4umliche Einheiten wie St\u00e4dte und D\u00f6rfer. Nach dieser Unterscheidung wohnten im Jahr 2020&nbsp;rund 43&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4umen und rund 57&nbsp;% in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/11_1_c.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.regionalstatistik.de/genesis/online?operation=previous&levelindex=0&step=0&titel=Tabellenaufbau&levelid=1668672879939&acceptscookies=false#abreadcrumb","source_url_text_1":"Bev\u00f6lkerung","source_url_1b":"https://www.regionalstatistik.de/genesis//online?operation=table&code=33111-02-01-4&bypass=true&levelindex=1&levelid=1668501420853#abreadcrumb","source_url_text_1b":"Siedlungsfl\u00e4che","source_url_1c":"https://www.regionalstatistik.de/genesis//online?operation=table&code=33111-03-01-4&bypass=true&levelindex=1&levelid=1668501420853#abreadcrumb","source_url_text_1c":"Verkehrsfl\u00e4che","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung', 'De')\">Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung', 'De')\">Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bbsr.png\" alt=\"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.thuenen.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Instituts', 'De')\">Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.thuenen.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Instituts', 'De')\">Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.thuenen.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Instituts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/jht.png\" alt=\"Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"11.1.c Siedlungsdichte","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Keine Verringerung der Siedlungsdichte","weather_indicator_1_target_1":"Keine Verringerung der Siedlungsdichte","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2020 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2019 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2018 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2017 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2016 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Durchschnittswert zielte in 2015 in die falsche Richtung oder zeigt eine Stagnation an, im vorangegangenen Jahr zeigte sich jedoch eine Wende in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2014 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Einwohnerinnen und Einwohner je Quadratkilometer Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"time series","value":"density of settlements"},{"field":"degree of urbanisation","value":"non-rural areas"},{"field":"degree of urbanisation","value":"rural areas"}],"graph_limits":[{"unit":"2000 = 100","minimum":70.0,"maximum":110.0}],"graph_stepsize":[{"unit":"2000 = 100","step":5.0},{"unit":"inhabitants per m\u00b2 settlement and transport area","step":500.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Siedlungsdichte: keine Verringerung\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2020 in die richtige Richtung.\" alt=\"Wettersymbol: Blitz\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"11.1.c","target_number":"11.1","goal_number":"11"}