{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.2.a","indicator_display":"11.2.a","indicator_sort_order":"11-2-a","permalink":"/11-2-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die Entwicklung des Endenergieverbrauchs f\u00fcr den Transport von G\u00fctern im Inland in der Binnenschifffahrt, im Eisenbahn- und im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr dar.","dns_indicator_intention":"Der Verkehr bringt eine Reihe von Problemen mit sich. So beeintr\u00e4chtigen etwa L\u00e4rm und Luftschadstoffe die Lebensqualit\u00e4t insbesondere in St\u00e4dten und verkehrsbedingte Emissionen tragen zum Klimawandel bei. Der Aussto\u00df von sch\u00e4dlichen Treibhausgasen (<abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr>) steht in engem Zusammenhang mit der im Verkehr verbrauchten Energie.<br>Ziel ist es den Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr bis zum Jahr 2030&nbsp;um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% gegen\u00fcber 2005&nbsp;zu senken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern&nbsp;\u2013&nbsp;Umwelt schonen","target_id":"11.2.1","previous":"11-1-c","next":"11-2-b","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Daten zum Endenergieverbrauch im Inland werden der Transport-Emission-Model (<abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr>-)Datenbank des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (<abbr title=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" tabindex=\"0\">ifeu</abbr>) entnommen. <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr> ist ein Modell zur Bewertung von Verkehrsemissionen. Die Daten enthalten die Treibstoffverbr\u00e4uche innerhalb Deutschlands unabh\u00e4ngig vom Ort der Betankung. Als Endenergie wird der direkt im Verkehr genutzte Teil der Energie bezeichnet. Die Umwandlungsverluste w\u00e4hrend der Herstellung der Kraftstoffe sowie eventuelle Leitungsverluste bleiben hierbei unber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Bef\u00f6rderungsleistungen des G\u00fcterverkehrs zur Berechnung des spezifischen Energieverbrauchs in diesem Sektor stammen auch aus <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr>. Dabei wird der G\u00fcterverkehr \u00fcber den Luftweg nicht mit einbezogen, da er vergleichsweise sehr gering ist.<br><br>Der Indikator zum Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr bezieht sich definitionsgem\u00e4\u00df auf den Verbrauch im Inland. Die Einfl\u00fcsse der zunehmenden Auslandsverflechtung der deutschen Wirtschaft im Rahmen der Globalisierung werden nur unzureichend wiedergegeben.<br><br>Neben dem Energieverbrauch wird erg\u00e4nzend auch die Energieeffizienz dargestellt, also der Energieverbrauch je Tonnenkilometer. Die Anzahl der Tonnenkilometer gibt Aufschluss dar\u00fcber, inwieweit sich die Verkehrsleistung, also die transportierte Menge in Tonnen je gefahrenen Kilometer, \u00e4ndert.<br><br>Der Endenergieverbrauch in der G\u00fcterbef\u00f6rderung ist im Jahr 2020&nbsp;gegen\u00fcber 2005&nbsp;\u2013&nbsp;entgegen dem angestrebten Ziel der Bundesregierung&nbsp;\u2013&nbsp;um 1,8&nbsp;% angestiegen. Er hat damit einen Anteil von 28,7&nbsp;%<sup>1</sup> am gesamten Endenergieverbrauch des Verkehrs erreicht. Der starke Anstieg ist vor allem dem G\u00fctertransport auf der Stra\u00dfe zuzuschreiben. Der Endenergieverbrauch im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr hat in diesem Zeitraum um 3,8&nbsp;% zugenommen, w\u00e4hrend bei der Bahn und der Binnenschifffahrt der Verbrauch deutlich reduziert wurde (\u201317,9&nbsp;<abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> \u201332,7&nbsp;%).<br><br>Im gleichen Zeitraum hat sich die G\u00fcterbef\u00f6rderungsleistung um 15,9&nbsp;% erh\u00f6ht. Bei vergleichbarem Energieverbrauch in den Jahren 2005&nbsp;und 2020&nbsp;konnte dadurch eine deutliche Effizienzsteigerung um 12,2&nbsp;% in diesem Zeitraum erreicht werden.<br><br>W\u00e4hrend der Wirtschaftskrise von 2009&nbsp;ist die preisbereinigte Bruttowertsch\u00f6pfung im Verarbeitenden Gewerbe mit knapp 20&nbsp;% besonders stark zur\u00fcckgegangen. Dieser starke Einbruch wirkte sich insbesondere auf den Verkehrssektor aus, da dieser unmittelbar auf die Zu- und Abnahme der Warenproduktion reagiert. Die daraus resultierende geringere Auslastung der Transportkapazit\u00e4ten erkl\u00e4rt den leichten Anstieg des durchschnittlichen Energieverbrauchs je Tonnenkilometer, obwohl der absolute Energieverbrauch insgesamt w\u00e4hrend der Krisenjahre stark zur\u00fcckging.<br><br>Nach der Krise hat sich die Transportbranche schnell wieder erholt und die Bef\u00f6rderungsleistung lag schon im Jahr 2010&nbsp;45&nbsp;Milliarden Tonnenkilometer \u00fcber dem Wert von 2005. Im Jahr 2015&nbsp;wurde das Vorkrisenniveau aus dem Jahr 2008&nbsp;\u00fcberschritten. Die Steigerung setzte sich mit 12&nbsp;% bis zum Jahr 2019&nbsp;gegen\u00fcber 2010&nbsp;fort. Gleichzeitig stieg der Energieverbrauch jedoch nur um 4,3&nbsp;%, was zu einer Effizienzsteigerung in diesem Zeitraum von 6,9&nbsp;% f\u00fchrte. Im ersten Pandemiejahr zeigt sich eine Umkehr der Entwicklung. So reduzierte sich 2020&nbsp;gegen\u00fcber 2019&nbsp;der Energieverbrauch um 3,2&nbsp;% und das Transportaufkommen um 4,3&nbsp;%. Die Auswirkungen der Pandemie waren damit allerdings beim G\u00fctertransport nicht so gravierend wie beim Personenverkehr (siehe Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/11-2-b\">11.2.b</a>). Der vergleichsweise geringere R\u00fcckgang des Energieverbrauchs f\u00fchrte zudem zu einer leichten Verschlechterung der Effizienz um 1,2&nbsp;%.<br><br>So kommt es am aktuellen Rand zwar bez\u00fcglich des Indikators an sich zu einer g\u00fcnstigen Entwicklung, zugleich nahm aber der Verbrauch je Tonnenkilometer zu.<br><br><small><sup>1</sup>Die Summe der Anteile von G\u00fcterverkehr (Indikator 11.2.a) und Personenverkehr (Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/11-2-b\">11.2.b</a>) am gesamten Endenergieverbrauch durch den Verkehr ergeben zusammen nicht 100&nbsp;%. Diese Abweichung ist durch unterschiedliche Abgrenzungen der Energieverbr\u00e4uche im Personen- und G\u00fcterverkehr (Inlandsverbrauch; Quelle: <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr>) und des gesamten Endenergieverbrauchs im Verkehr (Inlandsabsatz; Quelle: AG Energiebilanzen) bedingt.</small>","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/11_2_a.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ifeu.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.ifeu.de/methoden-tools/modelle/tremod/","source_url_text_1":"TREMOD","source_url_alert_1":"des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"11.2.a Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Senkung um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Senkung um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2019 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2018 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2017 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2016 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2015 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2014 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":17,"yValue":85,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#653e0e","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":16.5,"yValue":95.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: ","85 bis 80"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","graph_annotations":[{"value":85,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"time series","value":"final energy consumption for the transport of goods"},{"field":"time series","value":"goods transport performance"},{"field":"time series","value":"energy consumption per tonne-kilometre"}],"graph_limits":[{"minimum":70.0,"maximum":130.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr: Senkung um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>","de":{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.2.a","indicator_display":"11.2.a","indicator_sort_order":"11-2-a","permalink":"/11-2-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die Entwicklung des Endenergieverbrauchs f\u00fcr den Transport von G\u00fctern im Inland in der Binnenschifffahrt, im Eisenbahn- und im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr dar.","dns_indicator_intention":"Der Verkehr bringt eine Reihe von Problemen mit sich. So beeintr\u00e4chtigen etwa L\u00e4rm und Luftschadstoffe die Lebensqualit\u00e4t insbesondere in St\u00e4dten und verkehrsbedingte Emissionen tragen zum Klimawandel bei. Der Aussto\u00df von sch\u00e4dlichen Treibhausgasen (<abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr>) steht in engem Zusammenhang mit der im Verkehr verbrauchten Energie.<br>Ziel ist es den Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr bis zum Jahr 2030&nbsp;um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% gegen\u00fcber 2005&nbsp;zu senken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern&nbsp;\u2013&nbsp;Umwelt schonen","target_id":"11.2.1","previous":"11-1-c","next":"11-2-b","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Daten zum Endenergieverbrauch im Inland werden der Transport-Emission-Model (<abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr>-)Datenbank des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (<abbr title=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" tabindex=\"0\">ifeu</abbr>) entnommen. <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr> ist ein Modell zur Bewertung von Verkehrsemissionen. Die Daten enthalten die Treibstoffverbr\u00e4uche innerhalb Deutschlands unabh\u00e4ngig vom Ort der Betankung. Als Endenergie wird der direkt im Verkehr genutzte Teil der Energie bezeichnet. Die Umwandlungsverluste w\u00e4hrend der Herstellung der Kraftstoffe sowie eventuelle Leitungsverluste bleiben hierbei unber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Bef\u00f6rderungsleistungen des G\u00fcterverkehrs zur Berechnung des spezifischen Energieverbrauchs in diesem Sektor stammen auch aus <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr>. Dabei wird der G\u00fcterverkehr \u00fcber den Luftweg nicht mit einbezogen, da er vergleichsweise sehr gering ist.<br><br>Der Indikator zum Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr bezieht sich definitionsgem\u00e4\u00df auf den Verbrauch im Inland. Die Einfl\u00fcsse der zunehmenden Auslandsverflechtung der deutschen Wirtschaft im Rahmen der Globalisierung werden nur unzureichend wiedergegeben.<br><br>Neben dem Energieverbrauch wird erg\u00e4nzend auch die Energieeffizienz dargestellt, also der Energieverbrauch je Tonnenkilometer. Die Anzahl der Tonnenkilometer gibt Aufschluss dar\u00fcber, inwieweit sich die Verkehrsleistung, also die transportierte Menge in Tonnen je gefahrenen Kilometer, \u00e4ndert.<br><br>Der Endenergieverbrauch in der G\u00fcterbef\u00f6rderung ist im Jahr 2020&nbsp;gegen\u00fcber 2005&nbsp;\u2013&nbsp;entgegen dem angestrebten Ziel der Bundesregierung&nbsp;\u2013&nbsp;um 1,8&nbsp;% angestiegen. Er hat damit einen Anteil von 28,7&nbsp;%<sup>1</sup> am gesamten Endenergieverbrauch des Verkehrs erreicht. Der starke Anstieg ist vor allem dem G\u00fctertransport auf der Stra\u00dfe zuzuschreiben. Der Endenergieverbrauch im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr hat in diesem Zeitraum um 3,8&nbsp;% zugenommen, w\u00e4hrend bei der Bahn und der Binnenschifffahrt der Verbrauch deutlich reduziert wurde (\u201317,9&nbsp;<abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> \u201332,7&nbsp;%).<br><br>Im gleichen Zeitraum hat sich die G\u00fcterbef\u00f6rderungsleistung um 15,9&nbsp;% erh\u00f6ht. Bei vergleichbarem Energieverbrauch in den Jahren 2005&nbsp;und 2020&nbsp;konnte dadurch eine deutliche Effizienzsteigerung um 12,2&nbsp;% in diesem Zeitraum erreicht werden.<br><br>W\u00e4hrend der Wirtschaftskrise von 2009&nbsp;ist die preisbereinigte Bruttowertsch\u00f6pfung im Verarbeitenden Gewerbe mit knapp 20&nbsp;% besonders stark zur\u00fcckgegangen. Dieser starke Einbruch wirkte sich insbesondere auf den Verkehrssektor aus, da dieser unmittelbar auf die Zu- und Abnahme der Warenproduktion reagiert. Die daraus resultierende geringere Auslastung der Transportkapazit\u00e4ten erkl\u00e4rt den leichten Anstieg des durchschnittlichen Energieverbrauchs je Tonnenkilometer, obwohl der absolute Energieverbrauch insgesamt w\u00e4hrend der Krisenjahre stark zur\u00fcckging.<br><br>Nach der Krise hat sich die Transportbranche schnell wieder erholt und die Bef\u00f6rderungsleistung lag schon im Jahr 2010&nbsp;45&nbsp;Milliarden Tonnenkilometer \u00fcber dem Wert von 2005. Im Jahr 2015&nbsp;wurde das Vorkrisenniveau aus dem Jahr 2008&nbsp;\u00fcberschritten. Die Steigerung setzte sich mit 12&nbsp;% bis zum Jahr 2019&nbsp;gegen\u00fcber 2010&nbsp;fort. Gleichzeitig stieg der Energieverbrauch jedoch nur um 4,3&nbsp;%, was zu einer Effizienzsteigerung in diesem Zeitraum von 6,9&nbsp;% f\u00fchrte. Im ersten Pandemiejahr zeigt sich eine Umkehr der Entwicklung. So reduzierte sich 2020&nbsp;gegen\u00fcber 2019&nbsp;der Energieverbrauch um 3,2&nbsp;% und das Transportaufkommen um 4,3&nbsp;%. Die Auswirkungen der Pandemie waren damit allerdings beim G\u00fctertransport nicht so gravierend wie beim Personenverkehr (siehe Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/11-2-b\">11.2.b</a>). Der vergleichsweise geringere R\u00fcckgang des Energieverbrauchs f\u00fchrte zudem zu einer leichten Verschlechterung der Effizienz um 1,2&nbsp;%.<br><br>So kommt es am aktuellen Rand zwar bez\u00fcglich des Indikators an sich zu einer g\u00fcnstigen Entwicklung, zugleich nahm aber der Verbrauch je Tonnenkilometer zu.<br><br><small><sup>1</sup>Die Summe der Anteile von G\u00fcterverkehr (Indikator 11.2.a) und Personenverkehr (Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/11-2-b\">11.2.b</a>) am gesamten Endenergieverbrauch durch den Verkehr ergeben zusammen nicht 100&nbsp;%. Diese Abweichung ist durch unterschiedliche Abgrenzungen der Energieverbr\u00e4uche im Personen- und G\u00fcterverkehr (Inlandsverbrauch; Quelle: <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr>) und des gesamten Endenergieverbrauchs im Verkehr (Inlandsabsatz; Quelle: AG Energiebilanzen) bedingt.</small>","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/11_2_a.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ifeu.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.ifeu.de/methoden-tools/modelle/tremod/","source_url_text_1":"TREMOD","source_url_alert_1":"des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"11.2.a Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Senkung um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Senkung um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2019 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2018 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2017 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2016 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2015 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2014 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":17,"yValue":85,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#653e0e","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":16.5,"yValue":95.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: ","85 bis 80"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","graph_annotations":[{"value":85,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"time series","value":"final energy consumption for the transport of goods"},{"field":"time series","value":"goods transport performance"},{"field":"time series","value":"energy consumption per tonne-kilometre"}],"graph_limits":[{"minimum":70.0,"maximum":130.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr: Senkung um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>"},"national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"11.2.a","target_number":"11.2","goal_number":"11"}