{"layout":"indicator","goal":"3","indicator":"3.2.b","indicator_display":"3.2.b","indicator_sort_order":"3-2-b","permalink":"/3-2-b/","sdg_indicator":"11.6.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 2,5&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM2,5</abbr>-Feinstaubexposition","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter PM2,5-Feinstaubexposition","section":"Luftbelastung","postulate":"Gesunde Umwelt erhalten","target_id":"3.2.1","previous":"3-2-a","next":"3-3","content_and_progress":null,"embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/3_2_b.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Weltgesundheitsorganisation', 'De')\">Weltgesundheitsorganisation</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Weltgesundheitsorganisation', 'De')\">Weltgesundheitsorganisation</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Weltgesundheitsorganisation', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/who.png\" alt=\"Weltgesundheitsorganisation\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Weltgesundheitsorganisation zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"3.2.b Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter PM\u2081\u2080-Feinstaubexposition","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Erreichung des Feinstaub- <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>-Richtwerts von 20&nbsp;Mikrogramm/Kubikmeter f\u00fcr <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> im Jahresmittel m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Erreichung des Feinstaub- <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>-Richtwerts von 20&nbsp;Mikrogramm/Kubikmeter f\u00fcr <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> im Jahresmittel m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2014 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2014 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":15,"yValue":0,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#4c9f38","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":15,"yValue":3.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","0"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"WHO-Richtwert: 2005.<br>\u2022 2020: Weniger als die H\u00e4lfte von 1&nbsp;in der letzten besetzten Stelle, jedoch mehr als nichts.<br>\u2022 Alle Daten korrigiert.","graph_title":"Feinstaubexposition (PM\u2081\u2080) oberhalb des WHO-Richtwerts von mindestens 20 \u00b5g pro m\u00b3 Luft im Jahresdurchschnitt","graph_subtitle":"Anzahl von Personen mit erh\u00f6hter Feinstaubexposition am Wohnort","graph_annotations":[{"value":0,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"time series","value":"share of the population with excessive exposure to pm10"}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","special_evaluation":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Feinstaubexosition: Erreichung des Richtwerts von 20&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm pro Kubikmeter\" tabindex=\"0\">\u00b5g/m\u00b3</abbr> bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>\n","de":{"layout":"indicator","goal":"3","indicator":"3.2.b","indicator_display":"3.2.b","indicator_sort_order":"3-2-b","permalink":"/3-2-b/","sdg_indicator":"11.6.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr>-Feinstaubexposition","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl an Personen, die an ihrem Wohnort im Jahresmittel einer Exposition von mehr als 20&nbsp;Mikrogramm (<abbr title=\"Mikrogramm\" tabindex=\"0\">\u00b5g</abbr>) Feinstaub <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> (Staubteilchen mit einem Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer) pro Kubikmeter (<abbr title=\"Kubikmeter\" tabindex=\"0\">m\u00b3</abbr>) Luft ausgesetzt waren (nur Hintergrundbelastungen, ohne lokale Quellen).","dns_indicator_intention":"Insbesondere die langfristige Belastung der Menschen mit Feinstaub kann unter anderem zu Erkrankungen der Atemwege und des Herz-Kreislauf-Systems als auch zu einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr Diabetes Mellitus Typ 2&nbsp;und neurodegenerative Erkrankungen f\u00fchren. Zum besseren Schutz der Gesundheit soll daher bis zum Jahr 2030&nbsp;erreicht werden, dass kein Mensch in Deutschland an seinem Wohnort einer Feinstaubkonzentration (<abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr>) von mehr als 20&nbsp;Mikrogramm (<abbr title=\"Mikrogramm\" tabindex=\"0\">\u00b5g</abbr>) pro Kubikmeter (<abbr title=\"Kubikmeter\" tabindex=\"0\">m\u00b3</abbr>) Luft im Jahresmittel ausgesetzt ist. Der Richtwert von 20&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm pro Kubikmeter\" tabindex=\"0\">\u00b5g/m\u00b3</abbr> entspricht den Empfehlungen der Weltgesundheitsorganisation (<abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>) und ist deutlich strenger als der in der Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>) geltende Grenzwert von 40&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm pro Kubikmeter\" tabindex=\"0\">\u00b5g/m\u00b3</abbr> im Jahresmittel.<br>Die <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Kommission hat am 26. Oktober 2022&nbsp;einen Vorschlag zur \u00c4nderung der Luftqualit\u00e4ts-Richtlinie (LQ-RL) vorgestellt. Die Grenzwerte der LQ-RL sollen sich dabei k\u00fcnftig st\u00e4rker an den aktualisierten Leitlinien der <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr> orientieren, die im September 2021&nbsp;ver\u00f6ffentlicht wurden. Derzeit wird der Vorschlag der Kommission auf europ\u00e4ischer Ebene verhandelt. Es ist geplant, den Indikator und seine Ziele f\u00fcr den Bericht 2024&nbsp;entsprechend anzupassen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter PM\u2081\u2080-Feinstaubexposition","section":"Luftbelastung","postulate":"Gesunde Umwelt erhalten","target_id":"3.2.1","previous":"3-2-a","next":"3-3","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Als direkte Quellen von Feinstaub gelten die industrielle Erzeugung von Energie und W\u00e4rme, die Landwirtschaft, der Stra\u00dfenverkehr und das Heizen, insbesondere mit festen Brennstoffen wie zum Beispiel Holz in privaten Kaminen oder Kamin\u00f6fen. Feinstaub kann jedoch auch durch sekund\u00e4re Partikelbildung infolge chemischer Reaktionen von Vorl\u00e4ufersubstanzen wie zum Beispiel Schwefel- und Stickstoffoxiden, Ammoniak oder Kohlenwasserstoffen entstehen.<br><br>Der in der Luft enthaltene Feinstaub (<abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr>) wird an insgesamt mehr als 370&nbsp;Luftmessstationen sowohl in Ballungsgebieten als auch in l\u00e4ndlichen Regionen in Deutschland erfasst. F\u00fcr den Indikator werden aus methodischen Gr\u00fcnden nur diejenigen Messstationen ber\u00fccksichtigt, die keinem direkten Feinstaubaussto\u00df aus dem Verkehr oder anderen bedeutsamen lokalen Quellen ausgesetzt sind, da diese nur die punktuell erh\u00f6hte (\u201eHot Spots\u201c) und nicht die gro\u00dffl\u00e4chige Belastung der Luft mit Feinstaub abbilden. Aus einer Kombination von Modellergebnissen mit den erhobenen Messdaten zur sogenannten Hintergrundbelastung wird die Feinstaubkonzentration f\u00fcr die gesamte Fl\u00e4che Deutschlands ermittelt. In Kombination mit r\u00e4umlichen Informationen zur Bev\u00f6lkerungsverteilung l\u00e4sst sich so die Anzahl der Personen bestimmen, an deren Wohnort im Jahresmittel die Feinstaubbelastung nicht mehr als 20&nbsp;Mikrogramm pro Kubikmeter Luft betr\u00e4gt. Somit bildet der Indikator keine fl\u00e4chendeckende Einhaltung des Richtwerts ab, sondern eine auf die Wohnorte der Bev\u00f6lkerung abseits starker Emissionsquellen f\u00fcr Feinstaub bezogene Einhaltung. Er gibt weder einen Hinweis auf die H\u00f6he der Exposition der Bev\u00f6lkerung insgesamt noch auf deren Variation im Jahresverlauf. Da bei der Modellrechnung die direkte Belastung aus lokalen Quellen unber\u00fccksichtigt bleibt, ist davon auszugehen, dass die tats\u00e4chliche Anzahl an Personen mit einer Feinstaubexposition an ihrem Wohnort oberhalb des <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>-Richtwerts h\u00f6her ist, als dieser Indikator anzeigt. Nicht gesondert betrachtet werden durch diesen Indikator zudem die Belastungen durch kleinere Feinstaubpartikel (<abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 2,5&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2082.\u2085</abbr> und <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 0,1&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2080.\u2081</abbr>).<br><br>Die Feinstaubexposition mit <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> ist im Zeitraum von 2007&nbsp;bis 2020&nbsp;deutlich gesunken. W\u00e4hrend im Jahr 2007&nbsp;die durchschnittliche bev\u00f6lkerungsgewichtete Feinstaubbelastung noch bei 18,9&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm pro Kubikmeter\" tabindex=\"0\">\u00b5g/m\u00b3</abbr> Luft lag, betrug sie im Jahr 2020&nbsp;nur noch etwa 12,3&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm pro Kubikmeter\" tabindex=\"0\">\u00b5g/m\u00b3</abbr>. Im gleichen Zeitraum ist auch die Anzahl der Personen deutlich zur\u00fcckgegangen, die im Jahresmittel an ihrem Wohnort einer Feinstaubbelastung von mehr als 20&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm\" tabindex=\"0\">\u00b5g</abbr> PM\u2081\u2080/m\u00b3 Luft ausgesetzt waren: Im Jahr 2007&nbsp;waren es 29,7&nbsp;Millionen Personen, im Jahr 2020&nbsp;noch rund 400&nbsp;000&nbsp;Personen.<br><br>Dabei hat auch das Wetter einen Einfluss auf die gemessene Feinstaubbelastung. Ein Teil des starken R\u00fcckgangs ab 2011&nbsp;beruht vermutlich darauf, dass in den letzten Jahren vergleichsweise wenig austauscharme Wetterlagen in den Wintermonaten auftraten, wobei dieser Effekt seit dem Jahr 2015&nbsp;stagniert. Je nach Windst\u00e4rke, &#8209;richtung und Lufttemperatur kann Feinstaub einerseits \u00fcber die Luftstr\u00f6mungen in andere Regionen und L\u00e4nder transportiert werden oder sich andererseits, bei austauscharmen Wetterlagen, am Ort seiner Entstehung anreichern.<br><br>Wenn sich die durchschnittliche Entwicklung der letzten Jahre weiter fortsetzt, kann das Ziel, die Bev\u00f6lkerung fl\u00e4chendeckend einer Feinstaubexposition von unter 20&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm\" tabindex=\"0\">\u00b5g</abbr> PM\u2081\u2080/m\u00b3 Luft im Jahresmittel auszusetzen, voraussichtlich erreicht werden.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/3_2_b.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Weltgesundheitsorganisation', 'De')\">Weltgesundheitsorganisation</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Weltgesundheitsorganisation', 'De')\">Weltgesundheitsorganisation</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Weltgesundheitsorganisation', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/who.png\" alt=\"Weltgesundheitsorganisation\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Weltgesundheitsorganisation zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"3.2.b Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter PM\u2081\u2080-Feinstaubexposition","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Erreichung des Feinstaub- <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>-Richtwerts von 20&nbsp;Mikrogramm/Kubikmeter f\u00fcr <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> im Jahresmittel m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Erreichung des Feinstaub- <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>-Richtwerts von 20&nbsp;Mikrogramm/Kubikmeter f\u00fcr <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> im Jahresmittel m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2014 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2014 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":15,"yValue":0,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#4c9f38","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":15,"yValue":3.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","0"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"WHO-Richtwert: 2005.<br>\u2022 2020: Weniger als die H\u00e4lfte von 1&nbsp;in der letzten besetzten Stelle, jedoch mehr als nichts.<br>\u2022 Alle Daten korrigiert.","graph_title":"Feinstaubexposition (PM\u2081\u2080) oberhalb des WHO-Richtwerts von mindestens 20 \u00b5g pro m\u00b3 Luft im Jahresdurchschnitt","graph_subtitle":"Anzahl von Personen mit erh\u00f6hter Feinstaubexposition am Wohnort","graph_annotations":[{"value":0,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"time series","value":"share of the population with excessive exposure to pm10"}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","special_evaluation":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Feinstaubexosition: Erreichung des Richtwerts von 20&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm pro Kubikmeter\" tabindex=\"0\">\u00b5g/m\u00b3</abbr> bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>"},"national_metadata_updated_date":"2024-02-16","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"3.2.b","target_number":"3.2","goal_number":"3"}