{"layout":"indicator","goal":"3","indicator":"3.3","indicator_display":"3.3","indicator_sort_order":"3-3","permalink":"/3-3/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","dns_indicator_definition":"Der Indikator umfasst Ausgaben <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Zusagen Deutschlands f\u00fcr Programme zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion. Ausgenommen sind hierbei Programme zur Eind\u00e4mmung der <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie. Um die Aussagekraft des Indikators zu verbessern, wird er bis zur n\u00e4chsten Neuauflage der <abbr title=\"Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie\" tabindex=\"0\">DNS</abbr> im Hinblick auf seine Wirkung evaluiert, mit dem Ziel, ihn zu einem Output-Indikator fortzuentwickeln.","dns_indicator_intention":"Die <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie hat gezeigt, welche weitreichenden Auswirkungen grenz\u00fcberschreitende Gesundheitsgefahren f\u00fcr Menschen und Wirtschaft weltweit haben. Dementsprechend stellt die Unterst\u00fctzung von Programmen zur Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion einen wichtigen Beitrag zur globalen Gesundheit&nbsp;\u2013&nbsp;insbesondere in L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens dar. Ziel ist es daher, Deutschlands Beitrag f\u00fcr die globale Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion bis 2030&nbsp;substanziell gegen\u00fcber dem Jahr 2019&nbsp;zu steigern.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","section":"Globale Gesundheit","postulate":"Globale Gesundheitsarchitektur st\u00e4rken","target_id":"3.3.1","previous":"3-2-b","next":"4-1-a","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Daten des Indikators stammen aus Sonderauswertungen der entsprechenden Haushaltstitel <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> den Verpflichtungserm\u00e4chtigungen des Ausw\u00e4rtigen Amtes (<abbr title=\"Ausw\u00e4rtigen Amt\" tabindex=\"0\">AA</abbr>), des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF), des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit (BMG) und des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (<abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" tabindex=\"0\">BMZ</abbr>). In den Auswertungen wurden Programme ber\u00fccksichtigt, welche in der Zielsetzung direkt dem Bereich Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion zuzurechnen sind oder prim\u00e4r auf die Verbesserung relevanter Kapazit\u00e4ten in der Gesundheitsversorgung abzielen. Die Programme umfassen <abbr title=\"unter anderem\" tabindex=\"0\">u. a.</abbr> die Bereiche Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion der Weltgesundheitsorganisation (<abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>), Sanit\u00e4rwesen, One Health (das hei\u00dft in interdisziplin\u00e4rer Zusammenarbeit von Human- und Tiermedizin mit dem Umweltbereich), Impfinfrastruktur sowie Forschung und Entwicklung im In- und Ausland, sofern die Ergebnisse auch L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens zu Gute kommen.<br><br>Zus\u00e4tzlich wurden Programme betrachtet, die als Reaktion auf die <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie gestartet wurden, wie <abbr title=\"unter anderem\" tabindex=\"0\">u. a.</abbr> Programme und Aktivit\u00e4ten der <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>, humanit\u00e4re Hilfe, Impfstoffentwicklung, Krisenreaktion sowie Soforthilfen und &#8209;kredite f\u00fcr die Reaktion des Gesundheitssektors in L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens.<br><br>Bei den Zahlen ist zu beachten, dass eine genaue inhaltliche Abgrenzung von Programmen nicht vollst\u00e4ndig m\u00f6glich ist, da das Themenfeld umfassende Querverbindungen zu einer Vielzahl von weiteren Gesundheitsbereichen besitzt. Somit wird eine Bandbreite an Programmen ber\u00fccksichtigt, wie <abbr title=\"zum Beispiel\" tabindex=\"0\">z. B.</abbr> der Beitrag Deutschlands an die <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr> f\u00fcr dessen Notfallprogramm <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> zur flexiblen Anschubfinanzierung von Krisenreaktionen in akuten Gesundheitsnotlagen (Contingency Fund for Emergencies), eine Impfprogrammf\u00f6rderung zur Reduktion von Kindersterblichkeit in der ostafrikanischen Gemeinschaft, die Verbesserung der Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung in Burkina Faso sowie eine Sicherheitskooperation f\u00fcr biologische Bedrohungen. Neben der inhaltlichen Schwerpunktsetzung ist zu beachten, dass ein Teil der Programme allgemein auf die St\u00e4rkung globaler Koordinierungs- und Organisationskapazit\u00e4ten abzielt und damit nicht ausschlie\u00dflich L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens zukommt.<br><br>Des Weiteren k\u00f6nnen pr\u00e4ventive und reaktive Ma\u00dfnahmen nicht genau abgegrenzt werden. So k\u00f6nnen einerseits pr\u00e4ventive Kapazit\u00e4tsst\u00e4rkung die Reaktion auf eine pandemische Lage unterst\u00fctzen und andererseits reaktive Ma\u00dfnahmen einen Beitrag zur langfristigen Kapazit\u00e4tsst\u00e4rkung leisten. Um einen Ausrei\u00dfer in den Zahlen zu vermeiden, der sich aus der Reaktion auf die <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie ergibt, sind diese Ausgaben <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Zusagen nicht Teil des Indikators, sondern getrennt als Information in der Grafik ausgewiesen.<br><br>Die dargestellten Ausgaben <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Zusagen sagen zudem nichts \u00fcber den Erfolg der Programme aus. Der Indikator stellt einen monet\u00e4ren Beitrag Deutschlands zur Pandemiepr\u00e4vention und <br><br>-reaktion dar. Zur Wirkung der Beitr\u00e4ge w\u00e4re eine weitergehende Evaluierung notwendig. Unter Ber\u00fccksichtigung der oben genannten Einschr\u00e4nkungen bilden die ermittelten Zahlen daher keinesfalls die deutschen Ausgaben <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Zusagen vollst\u00e4ndig ab, welche einen gegebenenfalls mittelbaren Einfluss auf das Themenfeld haben.<br><br>Zwischen 2015&nbsp;bis 2021&nbsp;stiegen die Ausgaben <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Zusagen zur Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion von 147,9&nbsp;Millionen Euro auf 396,7&nbsp;Millionen Euro (vorl\u00e4ufige Daten) an. Sie lagen damit&nbsp;\u2013&nbsp;entsprechend dem Ziel der Bundesregierung&nbsp;\u2013&nbsp;deutlich \u00fcber dem Wert von 2019. Die gesondert ausgewiesenen Ausgaben zur Eind\u00e4mmung der <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie lagen in 2021&nbsp;bei 842,7&nbsp;Millionen Euro und damit h\u00f6her als im ersten Jahr der Pandemie (743,7&nbsp;Millionen Euro).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmg.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Ausw\u00e4rtigen Amtes', 'De')\">Ausw\u00e4rtiges Amt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Ausw\u00e4rtigen Amtes', 'De')\">Ausw\u00e4rtiges Amt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Ausw\u00e4rtigen Amtes', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/aa.png\" alt=\"Ausw\u00e4rtiges Amt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Ausw\u00e4rtiges Amt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_4":true,"source_organisation_4":"<a href=\"https://www.bmbf.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Frschung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung</a>","source_organisation_4_short":"<a href=\"https://www.bmbf.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Frschung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung</a>","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.bmbf.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Frschung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmbf.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"3.3 Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Steigerung der Ausgaben bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Steigerung der Ausgaben bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"type":"box","xMin":7.6865,"xMax":8.3135,"yMin":0,"yMax":300.5,"borderColor":"#2d5f21","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":8,"yValue":400.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","300,5"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Alle Daten vorl\u00e4ufig.","graph_title":"Ausgaben bzw. Zusagen zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","graph_annotations":[{"value":300.5,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"time series","value":"pandemic prevention and response"},{"field":"time series","value":"separate amount devoted to curbing the covid-19 pandemic"}],"graph_stepsize":[{"step":100.0}],"graph_stacked_disaggregation":"time series","national_geographical_coverage":"Deutschland","special_evaluation":true,"page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-02-28","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"3.3","target_number":"3.3","goal_number":"3"}