{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.1.b","indicator_display":"4.1.b","indicator_sort_order":"4-1-b","permalink":"/4-1-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"revised","national_indicator_available":"Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der 30- bis 34-J\u00e4hrigen an, die \u00fcber einen Abschluss des Terti\u00e4rbereichs (Stufen 5&nbsp;bis 8&nbsp;der Internationalen Standardklassifikation des Bildungswesens, <abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr> 2011) oder einen postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschluss (Stufe 4&nbsp;der <abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr>) verf\u00fcgen.","dns_indicator_intention":"Eine hoch entwickelte Volkswirtschaft wie die deutsche, in der der Dienstleistungssektor und der Bedarf an Wissen und Expertise immer st\u00e4rker in den Vordergrund r\u00fccken, ben\u00f6tigt hoch qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte. Im Rahmen der Fortschreibung der Nationalen Nachhaltigkeitsziele sollen als Zielquote bis 2030&nbsp;55&nbsp;% der 30- bis 34-J\u00e4hrigen \u00fcber einen terti\u00e4ren oder postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschluss verf\u00fcgen.","indicator_name":"Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte","section":"Bildung","postulate":"Bildung und Qualifikation kontinuierlich verbessern","target_id":"4.1.1","previous":"4-1-a","next":"4-1-c","content_and_progress":null,"embedded_feature_html":null,"source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/EDAT_LFS_9912__custom_3201014/default/table?lang=de","source_url_text_2":"Bev\u00f6lkerung nach Bildungsabschluss (nur Terti\u00e4rbereich) - <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr>-Tabelle [edat_lfs_9912]","source_url_alert_2":"von Eurostat","graph_target_points":[{"type":"box","xMin":23.6625,"xMax":24.3375,"yMin":0,"yMax":55,"borderColor":"#760f1b","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":24,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","55"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).","graph_title":"Fachkr\u00e4ftepotenzial: 30- bis 34-J\u00e4hrige mit einem beruflichen Bildungsabschluss","graph_subtitle":"Anteil an allen 30- bis 34-J\u00e4hrigen","graph_annotations":[{"value":55,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"time series","value":"Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte"}],"graph_limits":[{"maximum":70.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"graph_series_breaks":[{"value":14.5},{"value":20.5},{"value":21.5}],"graph_stacked_disaggregation":"Art der Klassifizierung","national_geographical_coverage":"Deutschland","special_evaluation":true,"page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-03-06","national_data_updated_date":"2024-03-06","indicator_number":"4.1.b","target_number":"4.1","goal_number":"4"}