{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.1.a","indicator_display":"4.1.a","indicator_sort_order":"4-1-a","permalink":"/4-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil derjenigen 18- bis 24-J\u00e4hrigen an allen Personen derselben Altersgruppe an, die weder \u00fcber eine Hochschulzugangsberechtigung wie Abitur oder die Fachhochschulreife noch \u00fcber eine abgeschlossene Berufsausbildung verf\u00fcgen und die derzeit nicht an Aus- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen teilnehmen.","dns_indicator_intention":"Das staatliche Bildungssystem und das duale System der Berufsausbildung sind die Eckpfeiler einer zukunftsorientierten Qualifikation f\u00fcr junge Menschen in Deutschland. Fehlende Schul- und Berufsabschl\u00fcsse bedeuten ein erh\u00f6htes Armutsrisiko und eine daraus resultierende st\u00e4rkere Belastung der Sozialsysteme. F\u00fcr das Jahr 2030&nbsp;ist das Ziel, diesen Anteil auf 9,5&nbsp;% zu senken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger","section":"Bildung","postulate":"Bildung und Qualifikation kontinuierlich verbessern","target_id":"4.1.1","previous":"3-3","next":"4-1-b","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Hinter dem Begriff \u201efr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger\u201c verbergen sich nicht die jungen \u201e\u00dcberfliegerinnen und \u00dcberflieger\u201c, die vor Ende der Regelschulzeit einen Schulabschluss erlangen. Auch ist der Begriff nicht mit Schulabbrecherinnen <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Schulabbrechern zu verwechseln. Vielmehr handelt es sich hierbei um Personen im Alter zwischen 18&nbsp;und 24&nbsp;Jahren, die weder \u00fcber eine Hochschulzugangsberechtigung wie Abitur oder die Fachhochschulreife noch \u00fcber eine abgeschlossene Berufsausbildung verf\u00fcgen und die derzeit nicht an Aus- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen teilnehmen. Das bedeutet, dass auch junge Menschen, die beispielsweise die Haupt- oder die Realschule erfolgreich abgeschlossen haben, sich aber nicht mehr im Bildungsprozess befinden, als fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Schulabg\u00e4nger gez\u00e4hlt werden.<br><br>Die Angaben stammen aus dem Mikrozensus, dessen j\u00e4hrliche Stichprobenerhebung 1&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in Deutschland umfasst. Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus in 2020&nbsp;sind die Daten ab diesem Berichtsjahr nur eingeschr\u00e4nkt mit den Daten aus den vorangegangenen Jahren vergleichbar.<br><br>Aus dem Indikator l\u00e4sst sich nicht ableiten, wann und welche Art von Bildungseinrichtung die Personen zuletzt besucht haben. Erg\u00e4nzende Informationen bietet die j\u00e4hrliche Schulstatistik, eine koordinierte L\u00e4nderstatistik, die vom Statistischen Bundesamt ver\u00f6ffentlicht wird.<br><br>Im Jahr 2021&nbsp;lag der Wert des Indikators bei 11,6&nbsp;%. Dies entspricht insgesamt 698&nbsp;000&nbsp;jungen Menschen ohne Abschluss des Sekundarbereichs II, die sich nicht oder nicht mehr in (Aus-) Bildung oder Weiterbildung befanden. Der Wert des Indikators ist bis 2014&nbsp;auf 9,5&nbsp;% gesunken und hatte die f\u00fcr 2030&nbsp;gesetzte Zielmarke damit bereits erreicht. Seitdem entwickelt sich der Indikator aber wieder entgegen der gew\u00fcnschten Richtung.<br><br>Bei den geschlechtsspezifischen Quoten f\u00fcr den Indikator gab es zwischen 1999&nbsp;und 2005&nbsp;keine systematischen Unterschiede zwischen Frauen und M\u00e4nnern. Seit 2006&nbsp;ist die Quote f\u00fcr Frauen kontinuierlich niedriger als die f\u00fcr M\u00e4nner. So lag der Wert f\u00fcr Frauen im Jahr 2021&nbsp;bei 9,6&nbsp;% und f\u00fcr M\u00e4nner bei 13,5&nbsp;%.<br><br>Laut Schulstatistik haben 2021&nbsp;insgesamt rund 47&nbsp;490&nbsp;junge Menschen (6,2&nbsp;% der gleichaltrigen Wohnbev\u00f6lkerung) die Schule ohne einen Hauptschulabschluss verlassen. Dies entspricht im Vergleich zu 1999&nbsp;einem R\u00fcckgang um 43&nbsp;%. Auch hier ist der Anteil bei jungen Frauen nach wie vor deutlich geringer (4,9&nbsp;%) als bei jungen M\u00e4nnern (7,5&nbsp;%).<br><br>Dagegen erreichten im Jahr 2021&nbsp;16,1&nbsp;% (122&nbsp;282) der gleichaltrigen Wohnbev\u00f6lkerung einen Hauptschulabschluss, 44,1&nbsp;% (334&nbsp;137) einen mittleren Abschluss, 33,0&nbsp;% (263&nbsp;428) die allgemeine Hochschulreife und 0,1&nbsp;% (849) die Fachhochschulreife. Im Zeitverlauf seit 1999&nbsp;zeigen sich bei zwei Abschlussarten besonders starke Ver\u00e4nderungen. So nahm der Anteil der Personen mit Hauptschulabschluss um 10,0&nbsp;Prozentpunkte ab, w\u00e4hrend der Anteil der Personen mit allgemeiner Hochschulreife um 8,2&nbsp;Prozentpunkte anstieg (jeweils bezogen auf die gleichaltrige Bev\u00f6lkerung).","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/4_1_a.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bildung-Forschung-Kultur/Bildungsstand/_inhalt.html#sprg233662","source_url_text_1":"Internationale Bildungsindikatoren im L\u00e4ndervergleich","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"4.1.a Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Verringerung des Anteils auf 9,5&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Verringerung des Anteils auf <b>9,5&nbsp;%</b> bis <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_1_category":"new","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_validFrom":2021,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2021 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2020 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2019 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2018 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Zielwert und -jahr des Indikators wurden im Rahmen der <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/998006/1873516/7c0614aff0f2c847f51c4d8e9646e610/2021-03-10-dns-2021-finale-langfassung-barrierefrei-data.pdf?download=1\">Weiterentwicklung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie 2021</a> angepasst. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses gilt f\u00fcr den Indikator das ge\u00e4nderte Ziel (9,5&nbsp;% bis 2030).","weather_indicator_1_target_2":"Verringerung des Anteils auf <b>10&nbsp;%</b> bis <b>2020</b>","weather_indicator_1_target_2_category":"old","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2020,"weather_indicator_1_target_2_validUntil":2021,"weather_indicator_1_target_2_item_a":"Ende","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Bewertung endet.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2020 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2019 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2018 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"graph_target_points":[{"xValue":24,"yValue":9.5,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":24,"yValue":8.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","9,5"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Daten teilweise korrigiert.","graph_title":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger","graph_subtitle":"Anteil an allen 18- bis 24-J\u00e4hrigen","graph_annotations":[{"value":9.5,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"time series","value":"early school leavers"},{"field":"sex","value":"female"},{"field":"sex","value":"male"}],"graph_stepsize":[{"step":2.0}],"graph_series_breaks":[{"value":20.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Fr\u00fche Schulabg\u00e4nger/ -innen: Verringerung des Anteils auf 9,5&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Der Abstand zum Ziel war in 2021 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.\" alt=\"Wettersymbol: Blitz\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>\n","national_metadata_updated_date":"2024-02-26","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"4.1.a","target_number":"4.1","goal_number":"4"}