{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.2.ab","indicator_display":"4.2.a, b","indicator_sort_order":"4-2-ab","permalink":"/4-2-ab/","sdg_indicator":"4.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"revised","national_indicator_available":"Kinder in Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen oder Tagespflege","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Kinder in Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen oder Tagespflege","section":"Perspektiven f\u00fcr Familien","postulate":"Vereinbarkeit von Familie und Beruf verbessern","target_id":"4.2.1","previous":"4-1-c","next":"5-1-a","content_and_progress":null,"embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/4_2_ab.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Soziales/Kindertagesbetreuung/_inhalt.html#sprg234640","source_url_text_1":"Kinder und t\u00e4tige Personen in Tageseinrichtungen und in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Kindertagespflege","source_url_1b":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Soziales/Kindertagesbetreuung/kindertagesbetreuung-karte.html;#karte3","source_url_text_1b":"Karten zur Statistik der Kindertagesbetreuung","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"4.2.a Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","weather_indicator_1_year_a":2022,"weather_indicator_1_year_b":2021,"weather_indicator_1_year_c":2020,"weather_indicator_1_year_d":2019,"weather_indicator_1_year_e":2018,"weather_indicator_1_year_f":2017,"weather_indicator_1_year_g":2016,"weather_indicator_1_target":"Anstieg auf 35&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Anstieg auf 35&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2022 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2022 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"4.2.b Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","weather_indicator_2_year_a":2022,"weather_indicator_2_year_b":2021,"weather_indicator_2_year_c":2020,"weather_indicator_2_year_d":2019,"weather_indicator_2_year_e":2018,"weather_indicator_2_year_f":2017,"weather_indicator_2_year_g":2016,"weather_indicator_2_target":"Anstieg auf 70&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_2_target_1":"Anstieg auf <b>60&nbsp;%</b> bis <b>2020</b>","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_targetYear":2020,"weather_indicator_2_target_1_validUntil":2022,"weather_indicator_2_target_1_item_a":null,"weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":false,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Ende","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Bewertung endet.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":false,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_note":"Wegfall des Ziels f\u00fcr 2020&nbsp;wegen zeitlichen Ablaufs.","weather_indicator_2_target_2":"Anstieg auf <b>70&nbsp;%</b> bis <b>2030</b>","weather_indicator_2_target_2_category":"normal","weather_indicator_2_target_2_targetYear":2030,"weather_indicator_2_target_2_item_a":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2022 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2022 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_2_item_b":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_2_item_c":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_d":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_e":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_f":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_2_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2017 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_g":"Sonne","weather_indicator_2_target_2_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_g_valid":false,"graph_target_points":[{"series":"all-day care provision for 0 to 2-year-old children","xValue":18,"yValue":35,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"series":"all-day care provision for 3 to 5-year-old children","xValue":18,"yValue":70,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"series":"all-day care provision for 0 to 2-year-old children","type":"label","xValue":18,"yValue":45.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","35"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"all-day care provision for 3 to 5-year-old children","type":"label","xValue":18,"yValue":80.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","70"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden in Tageseinrichtungen, ohne Tagespflege.","graph_titles":[{"series":"all-day care provision for 3 to 5-year-old children","title":"Kinder in Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen oder Tagespflege"},{"series":"all-day care provision for 0 to 2-year-old children","title":"Kinder in Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen oder Tagespflege"}],"graph_subtitles":[{"series":"all-day care provision for 0 to 2-year-old children","title":"Anteil der 0- bis 2-J\u00e4hrigen"},{"series":"all-day care provision for 3 to 5-year-old children","title":"Anteil der 3- bis 5-J\u00e4hrigen"}],"graph_annotations":[{"series":"all-day care provision for 0 to 2-year-old children","value":35,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"series":"all-day care provision for 3 to 5-year-old children","value":70,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","graph_limits":[{"series":"all-day care provision for 0 to 2-year-old children","maximum":100.0},{"series":"all-day care provision for 3 to 5-year-old children","maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-02-28","national_data_updated_date":"2024-02-16","indicator_number":"4.2.ab","target_number":"4.2","goal_number":"4","graph_title":"Kinder in Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen oder Tagespflege"}