{"layout":"indicator","goal":"5","indicator":"5.1.e","indicator_display":"5.1.e","indicator_sort_order":"5-1-e","permalink":"/5-1-e/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Durchschnittliche w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die durchschnittliche normalerweise geleistete Wochenarbeitszeit von M\u00fcttern und V\u00e4tern dar. Dabei wird die Summe der von M\u00fcttern bzw. V\u00e4tern normalerweise geleisteten Arbeitsstunden je Woche durch die Anzahl der M\u00fctter bzw. V\u00e4ter geteilt.<br>Ber\u00fccksichtigt werden M\u00fctter und V\u00e4ter im Alter von 15 bis unter 65 Jahren, die mit mindestens einem Kind unter 18 Jahren im Haushalt zusammenleben. Als Kinder gelten dabei \u2013 neben leiblichen Kindern \u2013 auch Stief-, Pflege- und Adoptivkinder. Kinder, die noch gemeinsam mit den Eltern in einem Haushalt leben, dort aber bereits eigene Kinder versorgen, sowie Kinder die mit einem Partner oder einer Partnerin in einer Lebensgemeinschaft leben, werden nicht der Herkunftsfamilie zugerechnet, sondern z\u00e4hlen statistisch als eigene Familie beziehungsweise Lebensform.<br>Als Arbeitszeit wird Arbeit gegen Entgelt oder im Rahmen einer selbstst\u00e4ndigen oder mithelfenden T\u00e4tigkeit ber\u00fccksichtigt (Erwerbsarbeit). Unbezahlte T\u00e4tigkeiten wie Arbeiten im eigenen bzw. Hilfe im fremden Haushalt oder Garten, Pflege und Betreuung von Kindern und Erwachsenen sowie ehrenamtliches Engagement werden entsprechend nicht erfasst. <b>Die \u201enormalerweise geleistete Arbeitszeit\u201c, ber\u00fccksichtigt keine gelegentlichen oder einmaligen Abweichungen von der vertraglich vereinbarten oder ansonsten \u00fcblichen Arbeitszeit (etwa durch Urlaub oder Krankheit). Beschr\u00e4nkungen der Arbeitszeit durch Mutterschutz oder Elternzeit werden hingegen erfasst.","dns_indicator_intention":null,"data_state":null,"indicator_name":"Durchschnittliche w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","section":"Gleichstellung","postulate":"Gleichstellung und partnerschaftliche Aufgabenteilung f\u00f6rdern","target_id":"5.1.1","previous":"5-1-d","next":"5-1-f","content_and_progress":null,"embedded_feature_html":null,"embedded_feature_tab_title":null,"source_active_1":false,"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","de":{"layout":"indicator","goal":"5","indicator":"5.1.e","indicator_display":"5.1.e","indicator_sort_order":"5-1-e","permalink":"/5-1-e/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Berufliche Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen durch deutsche entwicklungspolitische Zusammenarbeit","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt die Anzahl der Frauen und M\u00e4dchen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern an, die durch berufliche Qualifizierungsma\u00dfnahmen deutscher entwicklungspolitischer Zusammenarbeit erreicht wurden. Dabei wird in finanzielle (<abbr title=\"Finanzielle Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">FZ</abbr>) und technische Zusammenarbeit (<abbr title=\"Technische Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">TZ</abbr>) unterschieden.<br>Leistungen der <abbr title=\"Technische Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">TZ</abbr> sind vor allem Beratung, in begrenztem Umfang auch die Lieferung von Sachg\u00fctern, das Erstellen von Anlagen sowie Studien und Gutachten. Zur <abbr title=\"Finanzielle Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">FZ</abbr> geh\u00f6ren g\u00fcnstige Kredite, Beteiligungskapital oder Zusch\u00fcsse, die nicht zur\u00fcckgezahlt werden m\u00fcssen.","dns_indicator_intention":"Die wirtschaftliche Teilhabe von Frauen und M\u00e4dchen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern soll gest\u00e4rkt werden. Daher soll bis 2030&nbsp;die Anzahl der durch deutsche Entwicklungszusammenarbeit beruflich qualifizierten Frauen und M\u00e4dchen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern sukzessive um ein Drittel gegen\u00fcber dem Jahr 2015&nbsp;erh\u00f6ht werden. Dies entspricht der von der Bundesregierung im Rahmen des G7-Gipfels im Jahr 2015&nbsp;eingegangenen Verpflichtung zur M\u00e4dchen- und Frauenbildung.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Berufliche Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen durch deutsche entwicklungspolitische Zusammenarbeit","section":"Gleichstellung","postulate":"Wirtschaftliche Teilhabe von Frauen global st\u00e4rken","target_id":"5.1.2","previous":"5-1-d","next":"6-1-a","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Als Datenquelle werden Informationen vom Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (<abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" tabindex=\"0\">BMZ</abbr>) zu gef\u00f6rderten Entwicklungsma\u00dfnahmen verwendet, die sich im entsprechenden Berichtsjahr in der Durchf\u00fchrungsphase befanden. Zu diesen Ma\u00dfnahmen z\u00e4hlen alle kurz-, mittel- und langfristigen formalen und nonformalen Berufsbildungsma\u00dfnahmen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern. Die Ma\u00dfnahmen werden vollst\u00e4ndig durch Mittel des Bundeshaushaltes sowie durch Marktmittel finanziert. Die Datenerhebung erfolgte erstmalig f\u00fcr das Jahr 2015&nbsp;im Auftrag des <abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" tabindex=\"0\">BMZ</abbr> durch die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit <abbr title=\"Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung\" tabindex=\"0\">GmbH</abbr> (<abbr title=\"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">GIZ</abbr>) sowie das Centrum f\u00fcr Evaluation (CeVal <abbr title=\"Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung\" tabindex=\"0\">GmbH</abbr>). Die Erhebung wurde 2018&nbsp;erneut durchgef\u00fchrt. Ab dem Jahr 2021&nbsp;werden die Daten alle drei Jahre aus der sogenannten aggregierten Ergebnisberichterstattung der <abbr title=\"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">GIZ</abbr> und der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (<abbr title=\"Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau\" tabindex=\"0\">KfW</abbr>) abgeleitet.<br><br>Im Jahr 2015&nbsp;wurden rund 355&nbsp;000&nbsp;und im Jahr 2018&nbsp;rund 863&nbsp;000&nbsp;Frauen und M\u00e4dchen durch berufliche Qualifizierungsma\u00dfnahmen erreicht. Die hohe Anzahl an gef\u00f6rderten Frauen und M\u00e4dchen 2018&nbsp;war vorwiegend durch die Zusammenarbeit mit China gepr\u00e4gt. Bedingt durch die ausgelaufene Zusammenarbeit mit China im Bereich Bildung lag die Anzahl der erreichten Frauen und M\u00e4dchen zuletzt bei etwa 80&nbsp;000&nbsp;(Jahr 2021). Gegen\u00fcber 2015&nbsp;\u2013&nbsp;dem ersten Jahr der Erhebung&nbsp;\u2013&nbsp;war dies nur gut ein F\u00fcnftel an Frauen und M\u00e4dchen, die durch deutsche Entwicklungszusammenarbeit in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern beruflich qualifiziert wurden. Mit der Anzahl an erreichten Frauen und M\u00e4dchen wird jedoch keine Aussage zu Erfolg, Umfang und Qualit\u00e4t der Entwicklungsma\u00dfnahmen getroffen.<br><br>Von den etwa 80&nbsp;000&nbsp;Frauen und M\u00e4dchen wurden sch\u00e4tzungsweise 79,3&nbsp;% \u00fcber die technische Zusammenarbeit (<abbr title=\"Technische Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">TZ</abbr>) erreicht; 20,7&nbsp;% \u00fcber die finanzielle Zusammenarbeit (<abbr title=\"Finanzielle Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">FZ</abbr>). W\u00e4hrend die Anzahl der Frauen und M\u00e4dchen bei Ma\u00dfnahmen der <abbr title=\"Technische Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">TZ</abbr> ex post erfasst wird, muss die Anzahl bei der <abbr title=\"Finanzielle Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">FZ</abbr> im Voraus gesch\u00e4tzt werden. Dadurch kann es zu \u00dcbersch\u00e4tzungen und Mehrfachz\u00e4hlungen kommen.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/5_1_e.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bmz.de/de/aktuelles/g7-praesidentschaft/elmau-progress-report-2022","source_url_text_1":"Elmau Progress Report 2022&nbsp;(nur auf Englisch verf\u00fcgbar)","source_url_alert_1":"des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH', 'De')\">Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH', 'De')\">Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/giz.png\" alt=\"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://ceval.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der CEval GmbH', 'De')\">CEval GmbH</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://ceval.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der CEval GmbH', 'De')\">CEval GmbH</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://ceval.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der CEval GmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ceval.png\" alt=\"CEval GmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation CEval GmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"5.1.e Berufliche Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen durch deutsche entwicklungspolitische Zusammenarbeit","weather_indicator_1_target":"Sukzessive Steigerung bis 2030&nbsp;um ein Drittel verglichen mit Basisjahr 2015","weather_indicator_1_target_1":"Sukzessive Steigerung bis 2030&nbsp;um ein Drittel verglichen mit Basisjahr 2015","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":null,"graph_target_points":[{"type":"box","xMin":2.694,"xMax":3.306,"yMin":0,"yMax":473,"borderColor":"#ff3a21","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":3,"yValue":550.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: 473"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Sonderauswertung im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung basierend auf folgenden Datenquellen: Deutsche Gesellschaft f\u00fcr internationale Zusammenarbeit <abbr title=\"Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung\" tabindex=\"0\">GmbH</abbr>, CEval <abbr title=\"Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung\" tabindex=\"0\">GmbH</abbr>.<br>\u2022 Das Ziel entspricht einer Steigerung um ein Drittel gegen\u00fcber 2015.","graph_title":"Frauen und M\u00e4dchen, die durch berufliche Qualifizierungsma\u00dfnahmen deutscher entwicklungspolitischer Zusammenarbeit erreicht wurden","graph_annotations":[{"value":473,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"time series","value":"vocational qualifications of women and girls through german development cooperation"}],"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Berufliche Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen durch Entwicklungszusammenarbeit: Steigerung um ein Drittel bis 2030\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Keine Bewertung m\u00f6glich)\n  </b></label>\n</div>"},"national_metadata_updated_date":"2024-02-16","national_data_updated_date":"2024-02-16","indicator_number":"5.1.e","target_number":"5.1","goal_number":"5","graph_type":"line","graph_title":"Durchschnittliche w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter"}