{"layout":"indicator","goal":"5","indicator":"5.1.d","indicator_display":"5.1.d","indicator_sort_order":"5-1-d","permalink":"/5-1-d/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der Kinder an, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben.","dns_indicator_intention":"Das Elterngeld soll Familien bei einer partnerschaftlichen Aufgabenteilung unterst\u00fctzen und eine gute Vereinbarkeit von Familie und Beruf f\u00fcr M\u00fctter und V\u00e4ter erreichen. Besonders mit der Einf\u00fchrung des ElterngeldPlus und des Partnerschaftsbonus soll der gesellschaftliche Wandel geschlechtsstereotyper Rollenbilder von M\u00fcttern und V\u00e4tern weiter vorangetrieben und letztendlich auch die Gleichstellung am Arbeitsmarkt bef\u00f6rdert werden. Die Bundesregierung hat sich deshalb zum Ziel gesetzt den Anteil der V\u00e4ter, die Elterngeld beziehen, zum Jahr 2030&nbsp;auf 65&nbsp;% zu steigern.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld","section":"Gleichstellung","postulate":"Gleichstellung und partnerschaftliche Aufgabenteilung f\u00f6rdern","target_id":"5.1.1","previous":"5-1-bc","next":"5-1-e","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Mit dem Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetz (<abbr title=\"Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetz\" tabindex=\"0\">BEEG</abbr>) wurde das Elterngeld als Familienleistung f\u00fcr ab dem 1. Januar 2007&nbsp;geborene Kinder eingef\u00fchrt. Anspruchsberechtigte m\u00fcssen einen Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt in Deutschland haben, mit ihrem Kind in einem Haushalt leben, dieses Kind selbst betreuen und erziehen und d\u00fcrfen keine <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> keine volle Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcben. M\u00fctter und V\u00e4ter sind gleicherma\u00dfen berechtigt.<br><br>Auch wenn es sich nicht um das leibliche Kind handelt, k\u00f6nnen Ehemann/Ehefrau <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Lebenspartner/Lebenspartnerin der leiblichen Mutter oder des leiblichen Vaters Elterngeld erhalten, wenn sie im gleichen Haushalt leben. In \u00fcber 99&nbsp;% der F\u00e4lle handelt es sich bei den Leistungsbeziehenden jedoch um die leiblichen Eltern, sodass im Folgenden vereinfacht von M\u00fcttern und V\u00e4tern die Rede ist.<br><br>Die V\u00e4terbeteiligung bildet den Anteil der Kinder ab, bei denen der Vater Elterngeld bezogen hat, im Verh\u00e4ltnis zu allen Kindern eines Geburtsjahrgangs, f\u00fcr die Elterngeld bezogen wurde. Die ausgewiesenen Zahlen basieren hierbei auf abgeschlossenen Elterngeldbez\u00fcgen f\u00fcr Kinder eines bestimmten Geburtsjahres. Dadurch k\u00f6nnen die Zahlen erst zwei Jahre nach Ende des jeweiligen Geburtsjahres der Kinder berechnet werden. F\u00fcr im Jahr 2008&nbsp;geborene Kinder lag die V\u00e4terbeteiligung bei 21,2&nbsp;% und stieg bis zum Jahr 2019&nbsp;auf 43,5&nbsp;% an. Der Anteil der Kinder, deren M\u00fctter Elterngeld bezogen (\u201eM\u00fctterbeteiligung\u201c), lag in dem gleichen Zeitraum dagegen erheblich h\u00f6her und betrug in allen Jahren rund 98&nbsp;%.<br><br>Zwar stieg die V\u00e4terbeteiligung im Zeitverlauf an, die Dauer des durchschnittlichen Elterngeldbezugs der V\u00e4ter, die Elterngeld bezogen, sank jedoch leicht, von 3,7&nbsp;Monaten f\u00fcr im Jahr 2008&nbsp;geborene Kinder auf 3,3&nbsp;Monate f\u00fcr im Jahr 2019&nbsp;geborene Kinder.<br><br>Diese zwei Effekte wirkten sich auch auf die Entwicklung der durchschnittlichen Bezugsdauer des Elterngeldes aller V\u00e4ter, also auch derer, die kein Elterngeld bezogen, aus. Dabei \u00fcberkompensierte der Anstieg der V\u00e4terbeteiligung den R\u00fcckgang der Bezugsdauer. Durchschnittlich stieg der Elterngeldbezug aller V\u00e4ter von 0,8&nbsp;Monaten f\u00fcr im Jahr 2008&nbsp;geborene Kinder auf 1,4&nbsp;Monate f\u00fcr im Jahr 2019&nbsp;geborene Kinder an. Im Vergleich dazu lag die durchschnittliche Dauer des Elterngeldbezugs aller M\u00fctter bei 11,5&nbsp;Monaten f\u00fcr im Jahr 2008&nbsp;geborene Kinder und stieg auf 13,5&nbsp;Monate im Jahr 2019&nbsp;an.<br><br>Der Indikator basiert auf Daten der Elterngeldstatistik, in der quartalsweise alle Elterngeldleistungen erfasst werden. Die Zahlen beziehen sich jeweils auf das Geburtsjahr des Kindes, f\u00fcr das die Leistungen bewilligt wurden. Zur Berechnung des Indikators wird die Anzahl der Kinder herangezogen, f\u00fcr die tats\u00e4chlich Elterngeld bewilligt wurde, und nicht die Anzahl der in Deutschland geborenen Kinder. Damit soll vermieden werden, dass auch Kinder in die Berechnung miteingehen, f\u00fcr die kein Elterngeldanspruch besteht (zum Beispiel Kinder von ausl\u00e4ndischen Schutzsuchenden).<br><br>Bisher ist eine genaue Differenzierung nach Art der Partnerschaft, in der Leistungsberechtigte leben (ob gleichgeschlechtlich oder nicht), auf Basis der Elterngeldstatistik nicht m\u00f6glich. Deshalb wird f\u00fcr die Berechnung des Indikators vereinfachend angenommen, dass f\u00fcr jedes Kind genau ein Vater leistungsberechtigt ist.<br><br>Die maximale Bezugsdauer des Elterngeldes f\u00fcr vor dem 1. Juli 2015&nbsp;geborene Kinder betrug 14&nbsp;Monate. F\u00fcr Eltern, deren Kinder ab dem 1. Juli 2015&nbsp;geboren wurden, besteht die M\u00f6glichkeit, zwischen dem Bezug von Basiselterngeld und dem Bezug von ElterngeldPlus zu w\u00e4hlen oder beides zu kombinieren und zus\u00e4tzlich einen Partnerschaftsbonus in Form von zwei, drei oder vier zus\u00e4tzlichen ElterngeldPlus-Monaten pro Elternteil in Anspruch zu nehmen. Die Bezugsdauer kann sich hierdurch erheblich verl\u00e4ngern.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/5_1_d.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=22922-0011&bypass=true&levelindex=0&levelid=1660642440197#abreadcrumb&language=de","source_url_text_1":"V\u00e4terbeteiligung&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 22922-0011","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"5.1.d V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld","weather_indicator_1_year_a":2019,"weather_indicator_1_year_b":2018,"weather_indicator_1_year_c":2017,"weather_indicator_1_year_d":2016,"weather_indicator_1_year_e":2015,"weather_indicator_1_year_f":2014,"weather_indicator_1_year_g":2013,"weather_indicator_1_target":"65&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"65&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2019 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2014 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2014 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2013 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2013 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":13,"yValue":65,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#ff3a21","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":13,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","65"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"1. Juli 2015: Einf\u00fchrung von ElterngeldPlus und Partnerschaftsbonus.<br>\u2022 F\u00fcr die Auswertung aller abgeschlossenen Leistungsbez\u00fcge zu einem bestimmten Geburtszeitraum muss die maximal m\u00f6gliche Bezugsdauer ber\u00fccksichtigt werden, sodass Daten nur mit einem gr\u00f6\u00dferen zeitlichen Verzug dargestellt werden k\u00f6nnen.","graph_title":"Anteil der Kinder, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben","graph_annotations":[{"value":65,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"time series","value":"proportion of fathers receiving parental allowance"}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"graph_series_breaks":[{"value":7.5}],"x_axis_label":"Geburtsjahr des Kindes","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld: 65&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2019 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Leicht bew\u00f6lkt\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2019)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"5.1.d","target_number":"5.1","goal_number":"5"}