{"layout":"indicator","goal":"7","indicator":"7.2.b","indicator_display":"7.2.b","indicator_sort_order":"7-2-b","permalink":"/7-2-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch wieder.","dns_indicator_intention":"Anstieg auf 80 Prozent bis 2030","indicator_name":"Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch","section":"Erneuerbare Energien","postulate":"Zukunftsf\u00e4hige Energieversorgung ausbauen","target_id":"7.2.1","previous":"7-2-a","next":"8-1","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/7_2_b.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik', 'De')\">Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik', 'De')\">Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ageestat.png\" alt=\"Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Zeitreihen/zeitreihen.html","source_url_text_1":"Entwicklung der erneuerbaren Energien in Deutschland","source_url_alert_1":"der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmwk.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen', 'De')\">L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen', 'De')\">L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/lakeb.png\" alt=\"L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_3":"https://www.lak-energiebilanzen.de/eingabe-dynamisch/?a=i200","source_url_text_3":"Anteil Strom aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch","source_url_alert_3":"des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen","graph_target_points":[{"xValue":15,"yValue":35,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"xValue":18,"yValue":80,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":15,"yValue":25.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","35"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":17.8,"yValue":70.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","80"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"2020&nbsp;und 2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch","graph_annotations":[{"value":35,"label":{"content":"Ziel 2020","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":80,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"time series","value":"share of electricity from renewable energy sources in gross electricity consumption"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Strom aus erneuerbaren Energiequellen: Anstieg auf 80&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>\n","national_metadata_updated_date":"2024-03-15","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"7.2.b","target_number":"7.2","goal_number":"7"}