{"layout":"indicator","goal":"1","indicator":"1.1.ab","indicator_display":"1.1.a, b","indicator_sort_order":"1-1-ab","permalink":"/1-1-ab/","sdg_indicator":"1.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Materielle Deprivation sowie erhebliche materielle Deprivation","dns_indicator_definition":"Materielle Deprivation beschreibt den unfreiwilligen Verzicht auf ausgew\u00e4hlten Konsum aufgrund finanzieller Probleme und den Mangel an bestimmten Gebrauchsg\u00fctern aus finanziellen Gr\u00fcnden. Beide Indikatoren geben den Anteil der Personen an der Gesamtbev\u00f6lkerung an, die als materiell depriviert (1.1.a) <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> als erheblich materiell depriviert (1.1.b) gelten. Die (erhebliche) materielle Entbehrung trifft f\u00fcr alle Menschen zu, deren Haushalt von neun vorgegebenen Kriterien, welche die finanziellen Einschr\u00e4nkungen des Haushalts widerspiegeln, mindestens drei (erheblich materiell depriviert: mindestens vier) erf\u00fcllt.","dns_indicator_intention":"Der Indikator \u201ematerielle Deprivation\u201c (auch: materielle Entbehrung) ist auch Teil der ausf\u00fchrlichen Armuts- und Reichtumsberichterstattung der Bundesregierung. Durch die Identifikation individueller Mangelsituationen soll er zur Abbildung armutsgef\u00e4hrdeter Lebenslagen dienen. Ziel der Bek\u00e4mpfung \u201ematerieller Deprivation\u201c ist es, dass der Prozentsatz der Personen, die materiell depriviert <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> erheblich materiell depriviert sind, jeweils unter dem Niveau der Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>) liegt.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Materielle Deprivation sowie erhebliche materielle Deprivation","section":"Armut","postulate":"Armut begrenzen","target_id":"1.1.1","previous":"17-3","next":"2-1-a","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Daten stammen aus der europaweit harmonisierten j\u00e4hrlichen Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>), die ab dem Erhebungsjahr 2020&nbsp;aufgrund der zunehmenden Anforderungen an die Daten hinsichtlich der Aktualit\u00e4t und Bereitstellung tiefer regionaler Ergebnisse mit weitreichenden methodischen \u00c4nderungen in den Mikrozensus integriert worden ist. Dadurch sind die Ergebnisse ab 2020&nbsp;nicht mit denen der vorherigen Erhebungsjahre vergleichbar.<br><br>Als Kriterien, die zur Beschreibung materieller Entbehrung dienen, wurden Ausgaben f\u00fcr eine Lebensf\u00fchrung ausgew\u00e4hlt, die in Europa als angemessen, w\u00fcnschenswert oder gar notwendig angesehen werden. Diese sind f\u00fcr alle L\u00e4nder, in denen <abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr> durchgef\u00fchrt wird, einheitlich und erm\u00f6glichen somit einen europaweiten Vergleich. Materielle Entbehrung liegt nach der Definition f\u00fcr <abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr> dann vor, wenn aufgrund der Selbsteinsch\u00e4tzung des Haushalts mindestens drei (erhebliche materielle Entbehrung: mindestens vier) der folgenden neun Kriterien erf\u00fcllt sind:<br><br>   1. \tFinanzielles Problem, die Miete, Hypotheken oder Rechnungen f\u00fcr Versorgungsleistungen rechtzeitig zu bezahlen.<br><br>   2. \tFinanzielles Problem, die Wohnung angemessen heizen zu k\u00f6nnen.<br><br>   3. \tFinanzielles Problem, unerwartete Ausgaben in einer bestimmten H\u00f6he aus eigenen finanziellen Mitteln bestreiten zu k\u00f6nnen.<br><br>   4. \tFinanzielles Problem, jeden zweiten Tag Fleisch, Fisch oder eine gleichwertige vegetarische Mahlzeit einnehmen zu k\u00f6nnen.<br><br>   5. \tFinanzielles Problem, j\u00e4hrlich eine Woche Urlaub woanders als zu Hause zu verbringen.<br><br>   6. \tFehlen eines <abbr title=\"Personenkraftwagen\" tabindex=\"0\">Pkw</abbr> im Haushalt aus finanziellen Gr\u00fcnden.<br><br>   7. \tFehlen einer Waschmaschine im Haushalt aus finanziellen Gr\u00fcnden.<br><br>   8. \tFehlen eines Farbfernsehger\u00e4ts im Haushalt aus finanziellen Gr\u00fcnden.<br><br>   9. \tFehlen eines Telefons im Haushalt aus finanziellen Gr\u00fcnden.<br><br>Bis zum Jahr 2019&nbsp;gingen im Zeitverlauf die Anteile der Bev\u00f6lkerung, sowohl die von materieller als auch die von erheblicher materieller Entbehrung betroffen ist, in Deutschland wie in der gesamten Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>) leicht zur\u00fcck. Dabei lagen die Werte f\u00fcr Deutschland stets deutlich unter denen der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>.<br><br>Im Jahr 2020&nbsp;waren in Deutschland 13,4&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung von materieller Entbehrung betroffen. Der Wert liegt damit knapp \u00fcber dem Wert f\u00fcr die <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Bev\u00f6lkerung von 13,3&nbsp;%, der f\u00fcr 2020&nbsp;vom statistischen Amt der Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr>) erstmals ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich (Brexit) gerechnet worden ist. Daher und auf Grund der oben genannten methodischen \u00c4nderungen am Erhebungskonzept ist der Wert nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahreswerten vergleichbar.<br><br>Auch nach <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Austritt des Vereinigten K\u00f6nigreichs und methodischen Anpassungen der Erhebung lag die Rate der von erheblicher materieller Entbehrung Betroffenen in Deutschland 2020&nbsp;mit 5,6&nbsp;% weiterhin unterhalb des Wertes f\u00fcr die <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> von 5,9&nbsp;%. Damit wurde das Ziel der Bundesregierung im Falle der erheblichen materiellen Entbehrung knapp erreicht.<br><br>Im Rahmen der Erstellung der Europa 2030-Ziele hat der Indikator zur \u201eRate der (erheblichen) materiellen Deprivation\u201c in der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> eine Neudefinition und Erweiterung erfahren, indem nun auch zus\u00e4tzliche Kriterien zur sozialen Entbehrung ber\u00fccksichtigt werden. Auf europ\u00e4ischer Ebene werden zuk\u00fcnftig nur noch die Indikatoren \u201eRate der (erheblichen) materiellen und sozialen Deprivation\u201c bereitgestellt werden. Daher wird bei der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie eine Anpassung der Ziele und der Indikatoren zur (erheblichen) materiellen Deprivation notwendig.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/1_1_ab.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ilc_mdsd07__custom_9871045/default/table?lang=de'","source_url_text_1":"Rate der materiellen und sozialen Deprivation","source_url_alert_1":"von Eurostat","source_url_1b":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ilc_mdsd11__custom_9871444/default/table?lang=de","source_url_text_1b":"Rate der erheblichen materiellen und sozialen Deprivation","source_url_alert_1b":"von Eurostat","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"1.1.a Materielle Deprivation","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_target":"Anteil der Personen, die materiell depriviert sind, bis 2030&nbsp;deutlich unter <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedsstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-Wert halten","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Bewertung ausgesetzt","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Die Bewertung ist aufgrund mangelnder Vergleichbarkeit mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2019 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2018 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2017 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2016 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2015 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung 'Leben in Europa' (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung sind ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren und die Berechnung der Wettersymbole nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).","weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"1.1.b Erhebliche materielle Deprivation","weather_indicator_2_year_a":2020,"weather_indicator_2_year_b":2019,"weather_indicator_2_year_c":2018,"weather_indicator_2_year_d":2017,"weather_indicator_2_year_e":2016,"weather_indicator_2_year_f":2015,"weather_indicator_2_target":"Anteil der Personen, die erheblich materiell depriviert sind, bis 2030&nbsp;deutlich unter <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedsstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-Wert halten","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_item_a":"Bewertung ausgesetzt","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"Die Bewertung ist aufgrund mangelnder Vergleichbarkeit mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2019 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2018 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2017 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_e_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2016 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_f_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2015 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_note":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung 'Leben in Europa' (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung sind ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren und die Berechnung der Wettersymbole nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung \"Leben in Europa\" (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung sind ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren und die Berechnung der Wettersymbole nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 F\u00fcr die EU: 2019&nbsp;von <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> gesch\u00e4tzte Daten, ab 2020: <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedsstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>&nbsp;(ohne Vereinigtes K\u00f6nigreich).","graph_title":"Materiell deprivierte sowie erheblich materiell deprivierte Personen","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Materielle Deprivation"},{"field":"Zeitreihe","value":"Erhebliche materielle Deprivation"},{"field":"Gebiet","value":"Europ\u00e4ische Union"},{"field":"Gebiet","value":"Deutschland"}],"graph_limits":[{"minimum":-2.0}],"graph_stepsize":[{"step":2.0}],"graph_series_breaks":[{"value":9.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland/Europ\u00e4ische Union","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">a) Materielle Deprivation: Anteil bis 2030&nbsp;unter <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedsstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-Wert halten\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) Erhebliche materielle Deprivation: Anteil bis 2030&nbsp;unter <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedsstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-Wert halten\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Keine Bewertung m\u00f6glich)\n  </b></label>\n</div>\n","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"1.1.ab","target_number":"1.1","goal_number":"1","weather_indicator_1_target_1":"Anteil der Personen, die materiell depriviert sind, bis 2030&nbsp;deutlich unter <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedsstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-Wert halten","weather_indicator_2_target_1":"Anteil der Personen, die erheblich materiell depriviert sind, bis 2030&nbsp;deutlich unter <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedsstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-Wert halten"}