{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.1.a","indicator_display":"11.1.a","indicator_sort_order":"11-1-a","permalink":"/11-1-a/","sdg_indicator":"11.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"target","national_indicator_available":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den durchschnittlichen t\u00e4glichen Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che in Hektar pro Tag.","dns_indicator_intention":"Fl\u00e4che ist eine begrenzte Ressource. Um ihre Nutzung konkurrieren beispielsweise Land- und Forstwirtschaft, Siedlung und Verkehr, Naturschutz, Rohstoffabbau und Energieerzeugung. Die Inanspruchnahme zus\u00e4tzlicher Fl\u00e4chen f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrszwecke soll bis zum Jahr 2030&nbsp;auf durchschnittlich unter 30&nbsp;Hektar pro Tag begrenzt werden. Bis zum Jahr 2050&nbsp;wird eine Fl\u00e4chenkreislaufwirtschaft angestrebt. Das hei\u00dft, es sollen netto keine weiteren Fl\u00e4chen f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrszwecke beansprucht werden (Fl\u00e4chenverbrauch \u201eNetto-Null\u201c bis 2050).","data_state":null,"indicator_name":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","section":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","postulate":"Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1.1","previous":"10-2","next":"11-1-b","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che ist nicht gleichzusetzen mit versiegelter Fl\u00e4che. Zur Siedlungsfl\u00e4che z\u00e4hlen die Nutzungsarten Wohnbaufl\u00e4che, Industrie- und Gewerbefl\u00e4che, \u00f6ffentliche Einrichtungen sowie Erholungsfl\u00e4che und Friedh\u00f6fe. Unter die Siedlungsfl\u00e4che fallen auch die Fl\u00e4chen f\u00fcr Bergbaubetrieb und Tagebau (sogenanntes Abbauland). Diese werden f\u00fcr die Berechnung dieses Indikators jedoch nicht mit einbezogen, da sie langfristig betrachtet wieder einer anderen Nutzung (zum Beispiel als Bergbaufolgelandschaft) zugef\u00fchrt werden. Die Verkehrsfl\u00e4che setzt sich aus den vier Unterarten Stra\u00dfen- und Wegeverkehr, Bahn-, Flug- und Schiffsverkehr zusammen. Dementsprechend bezieht sich der Indikator nicht allein auf die versiegelte Fl\u00e4che, sondern erfasst auch unbebaute und nicht versiegelte Fl\u00e4chen. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise auch Hausg\u00e4rten, Parks und Gr\u00fcnanlagen. Nach Berechnungen der Umwelt\u00f6konomischen Gesamtrechnungen der L\u00e4nder wird der Versiegelungsanteil der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che im L\u00e4nderdurchschnitt auf 45&nbsp;% gesch\u00e4tzt (2020).<br><br>Der Indikator geht aus der Fl\u00e4chenerhebung nach Art der tats\u00e4chlichen Nutzung (kurz: amtliche Fl\u00e4chenstatistik) hervor, die wiederum auf den Daten des amtlichen Liegenschaftskatasters der L\u00e4nder beruht. Im Liegenschaftskataster ist es in den vergangenen Jahren teilweise zur Neuzuordnung von Fl\u00e4chen gekommen, denen keine realen Nutzungs\u00e4nderungen zugrunde lagen. Um den hieraus resultierenden Effekt auszugleichen, wird ein gleitender Vierjahresdurchschnitt abgebildet, der sich aus dem aktuellen Berichtsjahr und den drei vorangegangenen Jahren errechnet. Zudem wurde im Jahr 2016&nbsp;die Umstellung vom alten auf den neuen Nutzungsartenkatalog vollendet, was sich auch auf die amtliche Fl\u00e4chenstatistik auswirkte, sodass die Vergleichbarkeit der Daten von 2016&nbsp;mit den Vorjahren eingeschr\u00e4nkt ist. Aus diesem Grund entf\u00e4llt f\u00fcr den Indikatorwert in 2016&nbsp;auch eine Unterteilung in die einzelnen Nutzungsartengruppen innerhalb der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che.<br><br>Im Zeitraum von 2000&nbsp;bis 2020&nbsp;wurden 6&nbsp;257&nbsp;Quadratkilometer in Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che umgewandelt. Dies entspricht mehr als der doppelten Fl\u00e4che des Saarlandes. Den Gro\u00dfteil machte dabei mit 85&nbsp;% die Umwandlung in Siedlungsfl\u00e4che aus, w\u00e4hrend die Verkehrsfl\u00e4che 15&nbsp;% der umgewandelten Fl\u00e4che in Anspruch nahm.<br><br>Der gleitende Vierjahresdurchschnitt f\u00fcr neu in Anspruch genommene Fl\u00e4chen f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrszwecke ist seit Beginn der Zeitreihe bis zum Jahr 2019&nbsp;kontinuierlich gesunken. In diesem Jahr lag der gleitende Vierjahresdurchschnitt bei 52&nbsp;Hektar pro Tag und stieg im Jahr 2020&nbsp;auf 54&nbsp;Hektar pro Tag an. Auch bei der Betrachtung der einzelnen Berichtsjahre nahm die neu in Anspruch genommene Fl\u00e4che f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrszwecke im Jahr 2019&nbsp;mit 45&nbsp;Hektar pro Tag den niedrigsten Wert an. Seitdem ist dieser Wert wieder angestiegen, auf 58&nbsp;Hektar pro Tag im Jahr 2020.<br><br>Im Jahr 2020&nbsp;betrug die Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che insgesamt 50&nbsp;196&nbsp;Quadratkilometer und machte damit 14&nbsp;% der gesamten Fl\u00e4che Deutschlands aus. Die gr\u00f6\u00dften Fl\u00e4chenarten in Deutschland sind mit 180&nbsp;934&nbsp;Quadratkilometern die Landwirtschaftsfl\u00e4che (51&nbsp;%), gefolgt von der Waldfl\u00e4che mit 106&nbsp;666&nbsp;Quadratkilometern (30&nbsp;%). Zwischen 2016&nbsp;und 2020&nbsp;erh\u00f6hte sich die Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che um 942&nbsp;Quadratkilometer. Im gleichen Zeitraum verringerte sich die Landwirtschaftsfl\u00e4che um 1&nbsp;703&nbsp;Quadratkilometer, w\u00e4hrend sich die Waldfl\u00e4che um 496&nbsp;Quadratkilometer erh\u00f6hte. Somit ist davon auszugehen, dass der Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che im Wesentlichen zulasten von Landwirtschaftsfl\u00e4chen erfolgte.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/11_1_a.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Branchen-Unternehmen/Landwirtschaft-Forstwirtschaft-Fischerei/Flaechennutzung/Tabellen/anstieg-suv2.html","source_url_text_1":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.lanuv.nrw.de/liki/index.php\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren', 'De')\">L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.lanuv.nrw.de/liki/index.php\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren', 'De')\">L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.lanuv.nrw.de/liki/index.php\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/liki.png\" alt=\"L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.liki.nrw.de/ressourcen-und-effizienz/d1-flaechenverbrauch","source_url_text_2":"Fl\u00e4chenverbrauch","source_url_alert_2":"der L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"11.1.a Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Senkung auf durchschnittlich unter 30&nbsp;<abbr title=\"Hektar\" tabindex=\"0\">ha</abbr> pro Tag bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Senkung auf durchschnittlich unter 30&nbsp;<abbr title=\"Hektar\" tabindex=\"0\">ha</abbr> pro Tag bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2014 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2014 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","type":"box","xMin":25.6595,"xMax":26.3405,"yMin":0,"yMax":30,"borderColor":"#fd9d24","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","type":"label","xValue":26,"yValue":40.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","30"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","type":"label","xValue":27,"yValue":10.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: Netto-Null"],"rotation":90,"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che: Aufgrund methodischer \u00c4nderungen in der amtlichen Fl\u00e4chenerhebung (Einf\u00fchrung Amtliches Liegenschaftskataster-Informationssystem (<abbr title=\"Amtlichen Liegenschaftskataster-Informationssystem\" tabindex=\"0\">ALKIS</abbr>) ab Berichtsjahr 2016) sind die Ergebnisse ab 2016&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Siedlungsfl\u00e4che (bebaut): Wohnbau, Industrie und Gewerbe (ohne Abbauland), \u00f6ffentliche Einrichtungen<br>\u2022 Erholungsfl\u00e4che, Friedhof: Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4che, Friedhof","graph_titles":[{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","title":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che"},{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","title":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che"}],"graph_subtitles":[{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","title":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte"},{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","title":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt"}],"graph_annotations":[{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","value":30,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt"}],"graph_series_breaks":[{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","value":19.5},{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","value":19.5}],"graph_stacked_disaggregation":"Art der Fl\u00e4che","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-02-28","national_data_updated_date":"2024-02-28","indicator_number":"11.1.a","target_number":"11.1","goal_number":"11","graph_title":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che"}