{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.3","indicator_display":"11.3","indicator_sort_order":"11-3","permalink":"/11-3/","sdg_indicator":"11.1.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"\u00dcberlastung durch Wohnkosten","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den Anteil der Personen, die in Haushalten leben, welche mehr als 40&nbsp;% ihres verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommens f\u00fcr Wohnen ausgeben. Ausgaben f\u00fcr Wohnen sind dabei die Nettokaltmiete, Nebenkosten, Energiekosten und Ausgaben f\u00fcr Wasserversorgung sowie bei Wohneigentum werterhaltende Investitionen und Zinszahlungen f\u00fcr Kredite.","dns_indicator_intention":"Hohe Wohnkosten f\u00fchren dazu, dass Haushalte in ihren \u00fcbrigen Konsumentscheidungen eingeschr\u00e4nkt werden. Ausgaben f\u00fcr Wohnen von mehr als 40&nbsp;% des verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommens werden als \u00dcberlastung angesehen. Der Anteil der Personen, die in Haushalten leben, die mehr als 40&nbsp;% ihres verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommens f\u00fcr Wohnen ausgeben, soll deshalb bis zum Jahr 2030&nbsp;auf 13&nbsp;% gesenkt werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"\u00dcberlastung durch Wohnkosten","section":"Wohnen","postulate":"Bezahlbarer Wohnraum f\u00fcr alle","target_id":"11.3.1","previous":"11-2-c","next":"11-4","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Der Indikator setzt die Ausgaben f\u00fcr Wohnen in Relation zum verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommen. Erh\u00e4lt ein Haushalt Wohngeld oder vergleichbare Sozialleistungen (zum Beispiel Leistungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung der Grundsicherung) werden diese bei der Berechnung des Indikators ber\u00fccksichtigt. Diese Sozialleistungen werden nicht dem Einkommen zugeschlagen, sondern von den Wohnkosten abgezogen, sodass die Wohnkostenbelastung von Haushalten, die auf wohnungsbezogene Sozialleistungen angewiesen sind, reduziert wird <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> gegen null geht.<br><br>Der Kauf einer selbst genutzten Immobilie wird nicht zu den Ausgaben f\u00fcr Wohnen gez\u00e4hlt, ebenso wie weitere Ausgaben f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die den Wert einer Immobilie steigern. Allerdings ist eine Abgrenzung von den werterhaltenden Ausgaben, die zu den Ausgaben f\u00fcr Wohnen z\u00e4hlen, nicht immer eindeutig m\u00f6glich. Diese Schwierigkeiten in der Erfassung der exakten Wohnkosten sollten bei der Interpretation der Ergebnisse ber\u00fccksichtigt werden. Auch ber\u00fccksichtigt der Indikator keine zus\u00e4tzlichen, mit dem Wohnort verbundenen Ausgaben. So werden beispielsweise Ausgaben f\u00fcr Fahrten zwischen Wohnort und Arbeitsstelle nicht ber\u00fccksichtigt, obwohl die Schwelle von 40&nbsp;% m\u00f6glicherweise nur aufgrund des arbeitsplatzfernen Wohnens unterschritten wird.<br><br>Durch die Festlegung des Schwellenwertes von \u201e40&nbsp;% des verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommens\u201c gibt der Indikator keinen Hinweis auf die durchschnittlichen Wohnkosten. Wenn sich Cluster in der N\u00e4he dieser Grenze ergeben, k\u00f6nnen diese im Zeitverlauf bereits durch eine geringf\u00fcgige \u00c4nderung des Verh\u00e4ltnisses von Einkommen zu Ausgaben f\u00fcr Wohnen zu gr\u00f6\u00dferen Ver\u00e4nderungen des Indikators f\u00fchren.<br><br>Die Daten zur Wohnkosten\u00fcberbelastung stammen aus der europaweit harmonisierten j\u00e4hrlichen Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>), die im Erhebungsjahr 2020&nbsp;aufgrund der zunehmenden Anforderungen an die Daten hinsichtlich der Aktualit\u00e4t und Bereitstellung tiefer regionaler Ergebnisse mit weitreichenden methodischen \u00c4nderungen in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert wurde. Dadurch sind die Ergebnisse ab 2020&nbsp;nicht mit denen der vorherigen Erhebungsjahre vergleichbar.<br><br>Insgesamt hat sich der Indikator bis zum Jahr 2019&nbsp;in Richtung des Zielwertes von 13&nbsp;% entwickelt: Nach einem anf\u00e4nglichen Anstieg ist der Indikator zwischen 2010&nbsp;und 2019&nbsp;von 14,5&nbsp;auf 13,9&nbsp;% gesunken. Ab dem Jahr 2020&nbsp;liegen die Werte auf einem deutlich niedrigeren Niveau als in den Vorjahren. Ein Vergleich dieser Ergebnisse mit denen vor 2020&nbsp;ist allerdings aufgrund der bereits erw\u00e4hnten umfangreichen methodischen \u00c4nderungen in der Erhebung sowie deren Aufbereitung nicht m\u00f6glich.<br><br>Der Indikator besitzt nur eingeschr\u00e4nkte Aussagekraft bez\u00fcglich der eigentlichen Wohnsituation und des verf\u00fcgbaren Einkommens, denn es werden durch die Berechnungsweise auch einkommensstarke Haushalte mit hohen Ausgaben f\u00fcr Wohnen als \u00fcberlastet angezeigt. Die Daten belegen allerdings, dass besonders die armutsgef\u00e4hrdete Bev\u00f6lkerung, das hei\u00dft Personen, die \u00fcber weniger als 60&nbsp;% des Medians der \u00c4quivalenzeinkommen der Bev\u00f6lkerung verf\u00fcgen, von einer \u00dcberlastung durch Wohnkosten betroffen ist. Der Anteil der durch Wohnkosten \u00dcberlasteten lag unter den Armutsgef\u00e4hrdeten zwischen 2010&nbsp;(42,2&nbsp;%) und 2019&nbsp;(48,3&nbsp;%) insgesamt auf einem sehr hohen Niveau. Die Anteile bei den nicht Armutsgef\u00e4hrdeten waren dagegen deutlich geringer (2010: 9,4&nbsp;% und 2019: 8,0&nbsp;%). Bei beiden Personengruppen zeigt sich im Zeitverlauf die gleiche Entwicklung wie bei der Zeitreihe insgesamt.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/11_3.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/Europa/DE/Thema/Bevoelkerung-Arbeit-Soziales/Soziales-Lebensbedingungen/Wohnkosten.html","source_url_text_1":"\u00dcberbelastung durch Wohnkosten","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ILC_LVHO07A/default/table?lang=de&category=livcon.ilc.ilc_lv.ilc_lvho.ilc_lvho_hc","source_url_text_2":"Quote der \u00dcberbelastung durch Wohnkosten - <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr>-Tabelle [ilc_lvho07a ]","source_url_alert_2":"von Eurostat","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"11.3 \u00dcberlastung durch Wohnkosten","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Senkung des Anteils der \u00fcberlasteten Personen an der Bev\u00f6lkerung auf 13&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Senkung des Anteils der \u00fcberlasteten Personen an der Bev\u00f6lkerung auf 13&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":null,"weather_indicator_1_target_1_item_a_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Bewertung ausgesetzt","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Die Bewertung ist aufgrund mangelnder Vergleichbarkeit mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2015 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung 'Leben in Europa' (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung sind ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren und die Berechnung der Wettersymbole nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).","graph_target_points":[{"xValue":13,"yValue":13,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#fd9d24","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":13,"yValue":15.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","13"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung 'Leben in Europa' (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Anteil der Personen, die in Haushalten leben, welche mehr als 40 % ihres verf\u00fcgbaren Einkommens f\u00fcr Wohnen ausgeben","graph_annotations":[{"value":13,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"\u00dcberlastung durch Wohnkosten"}],"graph_stepsize":[{"step":2.0}],"graph_series_breaks":[{"value":9.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Durch Wohnkosten \u00fcberlastete Personen: Senkung auf 13&nbsp;% bis 2030\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Keine Bewertung m\u00f6glich)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"11.3","target_number":"11.3","goal_number":"11"}