{"layout":"indicator","goal":"12","indicator":"12.3.abc","indicator_display":"12.3.a, b, c","indicator_sort_order":"12-3-abc","permalink":"/12-3-abc/","sdg_indicator":"12.7.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"new","national_indicator_available":"Nachhaltige Beschaffung","dialogue_text":"Unter dem Theenbereich \"Nachhaltige Beschaffung\" werden drei Indikatoren zusammengefast. Dabei bezieht sich der Indkator 12.3.a \"Vergabeverfahren in der \u00f6ffentlichen Beschaffung, bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde\" als \u00fcbergeordneter Indikator auf die \u00f6ffentliche Beschaffung in ihrer Gesamtheit, w\u00e4hrend die Indikatoren 12.3.b \"CO2 Emissionen der Kfz der \u00f6ffentlichen Hand\" und 12.3.c \"Nachhaltig beschaffte Textilien\" exemplarisch zwei der relevantesten Teilaspekte der \u00f6ffentlichen Beschaffung detaillierter darstellen.","dns_indicator_intention":"Der Themenbereich \u201eNachhaltige Beschaffung\u201c ist sehr komplex. Hier werden exemplarisch produktspezifische Indikatoren betrachtet. W\u00e4hrend das Verh\u00e4ltnis von <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen je Fahrleistungen zuk\u00fcnftig weiter sinken soll, soll der Anteil aller durch die Beh\u00f6rden und Einrichtungen der Bundesverwaltung beschafften Textilien, bei denen die Beschaffung als nachhaltig gilt, auf 50% gesteigert werden. <br>Die \u00f6ffentliche Hand hat einen wesentlichen Anteil an der Nachfrage von Produkten und Dienstleistungen. Die Ausrichtung der \u00f6ffentlichen Beschaffung am Leitprinzip der Nachhaltigkeit und die St\u00e4rkung von Nachhaltigkeitskriterien bei der \u00f6ffentlichen Beschaffung sollen daher als Hebel f\u00fcr die Steigerung des Angebots nachhaltiger Produkte wirken. Ziel der Bundesregierung ist es, Nachhaltigkeit in der \u00f6ffentlichen Beschaffung generell zu st\u00e4rken.<br>Insgesamt soll der Anteil der Vergabeverfahren in der \u00f6ffentlichen Beschaffung, bei denen Nachhaltigkeitskriterien ber\u00fccksichtigt werden bis 2030 auf 100% steigen.","data_state":null,"indicator_name":"Nachhaltige Beschaffung","section":"Nachhaltige Beschaffung","postulate":"Vorbildwirkung der \u00f6ffentlichen Hand f\u00fcr nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung verwirklichen","target_id":"12.3.1","previous":"12-2","next":"13-1-a","content_and_progress":null,"embedded_feature_html":null,"source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"http://www.nachhaltige-beschaffung.info/DE/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung beim Beschaffungsamt des Bundesministeriums des Innern', 'De')\">Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"http://www.nachhaltige-beschaffung.info/DE/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung beim Beschaffungsamt des Bundesministeriums des Innern', 'De')\">Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"http://www.nachhaltige-beschaffung.info/DE/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung beim Beschaffungsamt des Bundesministeriums des Innern', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/knb.png\" alt=\"Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ifeu.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_4":true,"source_organisation_4":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_4_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Aufgrund methodischer \u00c4nderungen sind die Ergebnisse ab 2016&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit dem Vorjahr vergleichbar.<br>\u2022 2021&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."}],"graph_titles":[{"series":"Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde","title":"Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde"},{"series":"CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","title":"Nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung"},{"series":"Nachhaltig beschaffte Textilien","title":"Nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung"}],"graph_subtitles":[{"series":"Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde","title":null},{"series":"CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","title":"CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand"},{"series":"Nachhaltig beschaffte Textilien","title":"Nachhaltig beschaffte Textilien"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_types":[{"series":"Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde","type":"bar"},{"series":"CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","type":"line"}],"data_start_values":[{"field":"Series","value":"Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde"}],"graph_limits":[{"series":"CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","minimum":90.0,"maximum":110.0}],"graph_series_breaks":[{"series":"CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","value":1.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","special_evaluation":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">a) Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen der <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> der \u00f6ffentlichen Hand: signifikante Senkung\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">c) Nachhaltig beschaffte Textilien\n    </label>\n  </div>\n</div>\n","national_metadata_updated_date":"2024-02-28","national_data_updated_date":"2024-02-28","indicator_number":"12.3.abc","target_number":"12.3","goal_number":"12","graph_type":"line","graph_title":"Nachhaltige Beschaffung"}