{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.2.ab","indicator_display":"4.2.a, b","indicator_sort_order":"4-2-ab","permalink":"/4-2-ab/","sdg_indicator":"4.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"revised","national_indicator_available":"Ganztagsbetreuung","dialogue_text":"Neben der Ausweisung der Ganztagsquoten in Kindertageseinrichtungen integriert der Indikator nun auch die Kindertagespflege in die Ganztagsquoten. Seit Inkrafttreten des Kinderf\u00f6rderungsgesetzes (Kif\u00f6G) im Jahr 2008 ist die Kindertagespflege f\u00fcr Kinder unter drei Jahren gesetzlich gleichrangig zur Betreuung in einer Kindertageseinrichtung.","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":"0- bis 2-J\u00e4hrige: Anstieg auf 35 Prozent bis 2030<br>3- bis 5-J\u00e4hrige: Anstieg auf 70 Prozent bis 2030","data_state":null,"indicator_name":"Ganztagsbetreuung","section":"Perspektiven f\u00fcr Familien","postulate":"Vereinbarkeit von Familie und Beruf verbessern","target_id":"4.2.1","previous":"4-1-c","next":"5-1-a","content_and_progress":null,"embedded_feature_html":null,"source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Soziales/Kindertagesbetreuung/_inhalt.html#sprg234640","source_url_text_1":"Kinder und t\u00e4tige Personen in Tageseinrichtungen und in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Kindertagespflege","source_url_1b":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Soziales/Kindertagesbetreuung/kindertagesbetreuung-karte.html;#karte3","source_url_text_1b":"Karten zur Statistik der Kindertagesbetreuung","weather_active_1":false,"graph_target_points":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","xValue":18,"yValue":35,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","xValue":18,"yValue":70,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","type":"label","xValue":18,"yValue":45.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","35"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","type":"label","xValue":18,"yValue":80.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","70"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden in Tageseinrichtungen, ohne Tagespflege.","graph_titles":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","title":"Kinder in Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen oder Tagespflege"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","title":"Kinder in Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen oder Tagespflege"}],"graph_subtitles":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","title":"Anteil der 0- bis 2-J\u00e4hrigen"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","title":"Anteil der 3- bis 5-J\u00e4hrigen"}],"graph_annotations":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","value":35,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","value":70,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","graph_limits":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","maximum":100.0},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-03-15","national_data_updated_date":"2024-02-16","indicator_number":"4.2.ab","target_number":"4.2","goal_number":"4","graph_title":"Ganztagsbetreuung"}