{"layout":"indicator","goal":"7","indicator":"7.1.ab","indicator_display":"7.1.a, b","indicator_sort_order":"7-1-ab","permalink":"/7-1-ab/","sdg_indicator":"7.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"target","national_indicator_available":"Endenergieproduktivit\u00e4t und Prim\u00e4renergieverbrauch","dns_indicator_definition":"Der Indikator \u201eEndenergieproduktivit\u00e4t\u201c stellt die Entwicklung der Wertsch\u00f6pfung je eingesetzte Einheit Endenergie dar. Der Begriff \u201eEndenergie\u201c bezieht sich dabei auf den Teil der Energie, der energetisch als thermische oder elektrische Energie zur Herstellung von G\u00fctern oder zur Nutzung in den privaten Haushalten zur Verf\u00fcgung steht.<br>Der Indikator \u201ePrim\u00e4renergieverbrauch\u201c gibt an, wie viel Energie in einem Land einerseits in den Energiesektoren zur Umwandlung sowie andererseits in der Produktion, den privaten Haushalten und im Verkehr verbraucht wurde.","dns_indicator_intention":"Endenergieproduktivit\u00e4t: Deutliche Steigerung<br>rim\u00e4renergieverbrauch: Senkung um mindestens 39,3 Prozent bis 2030 im Vergleich zu 2008","indicator_name":"Endenergieproduktivit\u00e4t und Prim\u00e4renergieverbrauch","section":"Ressourcenschonung","postulate":"Ressourcen sparsam und effizient nutzen","target_id":"7.1.1","previous":"6-2-ab","next":"7-2-a","content_and_progress":null,"embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/7_1_ab.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://ag-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des AG Energiebilanzen e.V.', 'De')\">AG Energiebilanzen e.V.</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://ag-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des AG Energiebilanzen e.V.', 'De')\">AG Energiebilanzen e.V.</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://ag-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des AG Energiebilanzen e.V.', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ageb.png\" alt=\"AG Energiebilanzen e.V.\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation AG Energiebilanzen e.V. zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://ag-energiebilanzen.de/daten-und-fakten/primaerenergieverbrauch/","source_url_text_1":"Prim\u00e4renergieverbrauch","source_url_alert_1":"des AG Energiebilanzen e.V.","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen', 'De')\">L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen', 'De')\">L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/lakeb.png\" alt=\"L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_3":"https://www.lak-energiebilanzen.de/eingabe-dynamisch/?a=i100","source_url_text_3":"Energieindikatoren allgemein","source_url_alert_3":"des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen","graph_target_points":[{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","xValue":16,"yValue":60.7,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","type":"label","xValue":16,"yValue":65.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","60,7"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"Endenergieproduktivit\u00e4t","label":"Anmerkung","value":"2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","label":"Anmerkung","value":"2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."}],"graph_titles":[{"series":"Endenergieproduktivit\u00e4t","title":"Endenergieproduktivit\u00e4t"},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","title":"Prim\u00e4renergieverbrauch"}],"graph_annotations":[{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","value":60.7,"label":{"content":"Ziel 2020","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Endenergieproduktivit\u00e4t"}],"graph_limits":[{"series":"Endenergieproduktivit\u00e4t","minimum":0.0,"maximum":280.0},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","minimum":0.0,"maximum":120.0}],"graph_stepsize":[{"series":"Endenergieproduktivit\u00e4t","step":40.0},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","step":20.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-03-15","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"7.1.ab","target_number":"7.1","goal_number":"7","graph_title":"Endenergieproduktivit\u00e4t und Prim\u00e4renergieverbrauch"}