{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.5.ab","indicator_display":"8.5.a, b","indicator_sort_order":"8-5-ab","permalink":"/8-5-ab/","sdg_indicator":"8.5.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"target","national_indicator_available":"Erwerbst\u00e4tigenquote","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren geben die Anteile der Erwerbst\u00e4tigen im Alter von 20&nbsp;bis 64&nbsp;Jahren (8.5.a) und im Alter von 60&nbsp;bis 64&nbsp;Jahren (8.5.b) jeweils gemessen an der Gesamtbev\u00f6lkerung derselben Altersklasse an.","dns_indicator_intention":"Aufgrund des demografischen Wandels kann es langfristig zu einem Mangel an Fachkr\u00e4ften in Deutschland kommen. Gleichzeitig droht eine zunehmende Unterfinanzierung der sozialen Sicherungssysteme. Das vorhandene Arbeitskr\u00e4ftepotenzial ist daher k\u00fcnftig besser auszusch\u00f6pfen. Die Erwerbst\u00e4tigenquote, das hei\u00dft der Anteil der Erwerbst\u00e4tigen an der Bev\u00f6lkerung im erwerbsf\u00e4higen Alter (20- bis 64-J\u00e4hrige), soll bis zum Jahr 2030&nbsp;auf 83&nbsp;% erh\u00f6ht werden. Au\u00dferdem ist es das Ziel der Bundesregierung, dass bis 2030&nbsp;die Erwerbst\u00e4tigenquote der \u00c4lteren (60- bis 64-J\u00e4hrige) 77&nbsp;% betr\u00e4gt.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Erwerbst\u00e4tigenquote","section":"Besch\u00e4ftigung","postulate":"Besch\u00e4ftigungsniveau steigern","target_id":"8.5.1","previous":"8-4","next":"8-6","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Datenquelle der Indikatoren ist die <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Arbeitskr\u00e4fteerhebung, die in Deutschland in den Mikrozensus integriert ist. Die Arbeitskr\u00e4fteerhebung findet unterj\u00e4hrig statt und wird von der europ\u00e4ischen Statistikbeh\u00f6rde <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> zun\u00e4chst zu Quartalsergebnissen zusammengefasst und anschlie\u00dfend zu Jahresdurchschnittswerten verdichtet. Sie deckt die in privaten Haushalten lebende Bev\u00f6lkerung ab, schlie\u00dft jedoch Personen in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften aus. Die im Rahmen der Arbeitskr\u00e4fteerhebung betrachtete erwerbst\u00e4tige Bev\u00f6lkerung besteht aus Personen im Alter ab 15&nbsp;Jahren, die w\u00e4hrend der Referenzwoche mindestens eine Stunde eine T\u00e4tigkeit gegen Entgelt ausge\u00fcbt haben oder als unbezahlt mithelfende Familienangeh\u00f6rige t\u00e4tig waren. Eingeschlossen sind auch Personen, die nur vor\u00fcbergehend nicht gearbeitet haben, weil sie zum Beispiel wegen Urlaub oder Krankheit abwesend waren. Zu beachten ist, dass es im Zeitablauf bei der Arbeitskr\u00e4fteerhebung (zum Beispiel Anpassung an Ergebnisse des Zensus 2011) und mit der Neuregelung des Mikrozensus 2020&nbsp;\u00c4nderungen gab, die Einfluss auf die zeitliche Vergleichbarkeit der dargestellten Zeitreihen haben.<br><br>Die Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige) stieg von 68,7&nbsp;% im Jahr 2000&nbsp;um 10,9&nbsp;Prozentpunkte auf 79,6&nbsp;% im Jahr 2021. Der Zielwert von 78,0&nbsp;% f\u00fcr 2030&nbsp;wird bereits seit 2015&nbsp;erreicht. Die Erwerbst\u00e4tigenquote bei den \u00c4lteren (60- bis 64-J\u00e4hrige) nahm deutlich von 19,6&nbsp;% im Jahr 2000&nbsp;um 41,5&nbsp;Prozentpunkte auf 61,1&nbsp;% im Jahr 2021&nbsp;zu. Die Quote der M\u00e4nner in dieser Altersgruppe hatte sich dabei um 38,5&nbsp;Prozentpunkte auf 65,7&nbsp;% mehr als verdoppelt. Die Quote der Frauen verf\u00fcnffachte sich sogar fast von 12,1&nbsp;auf 56,7&nbsp;%. Der angestrebte Anteil von 60&nbsp;% bei \u00c4lteren wird seit 2018&nbsp;jeweils erreicht und damit ebenfalls vor der in der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie gesetzten Frist.<br><br>Die Erwerbst\u00e4tigenquoten von Frauen und M\u00e4nnern insgesamt entwickelten sich seit 2000&nbsp;in dieselbe Richtung, jedoch in unterschiedlichem Umfang. Die Quote stieg bei den 20- bis 64-j\u00e4hrigen M\u00e4nnern im betrachteten Zeitraum um 6,7&nbsp;Prozentpunkte auf 83,2&nbsp;%, bei den Frauen dagegen um 15,2&nbsp;Prozentpunkte auf 75,9&nbsp;% und damit deutlich st\u00e4rker, aber auch von einem niedrigeren Niveau aus. Bei einer Bewertung des Anstiegs der Erwerbst\u00e4tigenquote der Frauen ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Erh\u00f6hung der Quote mit einer Zunahme der Teilzeitbesch\u00e4ftigung einherging. Im Jahr 2000&nbsp;waren 61,5&nbsp;% der Frauen in Vollzeit und 38,5&nbsp;% in Teilzeit t\u00e4tig. Im Jahr 2021&nbsp;lagen die Anteile bei 52,3&nbsp;% in Vollzeit und 47,7&nbsp;% in Teilzeit. Im Vergleich dazu reduzierte sich der Anteil der M\u00e4nner, die in Vollzeit t\u00e4tig sind, von 95,7&nbsp;% im Jahr 2000&nbsp;auf 89,8&nbsp;% in 2021.<br><br>Bei einer Differenzierung der Erwerbst\u00e4tigenquote nach Altersgruppen zeigten sich unterschiedliche Tendenzen. Bei der Gruppe der 20- bis 24-J\u00e4hrigen erh\u00f6hte sich die Erwerbst\u00e4tigenquote von 2000&nbsp;bis 2021&nbsp;nur marginal um 2,4&nbsp;Prozentpunkte auf 67,2&nbsp;%. In der Altersgruppe der 25- bis 59-J\u00e4hrigen stieg diese hingegen um 7,7&nbsp;Prozentpunkte auf 83,9&nbsp;%. Das geringere Erwerbsniveau in der Altersgruppe der 20- bis 24-J\u00e4hrigen ist bedingt durch Ausbildungszeiten an Schulen und Hochschulen, wodurch sich der Eintritt in das Berufsleben verschiebt.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/8_5_ab.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/LFSA_ERGAN__custom_6067281/default/table?lang=de","source_url_text_2":"Erwerbst\u00e4tigenquoten nach Geschlecht, Alter und Staatsangeh\u00f6rigkeit","source_url_alert_2":"von Eurostat","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"8.5.a Erwerbst\u00e4tigenquote (20- bis 64-J\u00e4hrige)","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Erh\u00f6hung auf 78&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Erh\u00f6hung auf 78&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"8.5.b Erwerbst\u00e4tigenquote (60- bis 64-J\u00e4hrige)","weather_indicator_2_year_a":2021,"weather_indicator_2_year_b":2020,"weather_indicator_2_year_c":2019,"weather_indicator_2_year_d":2018,"weather_indicator_2_year_e":2017,"weather_indicator_2_year_f":2016,"weather_indicator_2_year_g":2015,"weather_indicator_2_target":"Erh\u00f6hung auf 60&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_2_target_1":"Erh\u00f6hung auf 60&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_2_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","xValue":23,"yValue":83,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#a21942","preset":"target_points"},{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote \u00c4ltere (60- bis 64-J\u00e4hrige)","xValue":23,"yValue":77,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#a21942","preset":"target_points"},{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","type":"label","xValue":22.8,"yValue":75.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","78"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote \u00c4ltere (60- bis 64-J\u00e4hrige)","type":"label","xValue":22.8,"yValue":67.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","60"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote \u00c4ltere (60- bis 64-J\u00e4hrige)","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Die Ergebnisse ab 2011, 2012&nbsp;und 2020&nbsp;sind jeweils nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar.<br>\u2022 Bundesl\u00e4nder: <br>&nbsp;&nbsp;- Sonderauswertung basierend auf Daten folgender Datenquelle: Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder.<br>\u2022 Bremen:<br>&nbsp;&nbsp;- M\u00e4nner 2010&nbsp;eingeschr\u00e4nkter Aussagewert.<br>&nbsp;&nbsp;- Frauen 2010&nbsp;bis 2012&nbsp;sowie 2015&nbsp;eingeschr\u00e4nkter Aussagewert.<br>\u2022 Saarland: <br>&nbsp;&nbsp;- Frauen 2010&nbsp;eingeschr\u00e4nkter Aussagewert."},{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Die Ergebnisse ab 2011, 2012&nbsp;und 2020&nbsp;sind jeweils nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar."}],"graph_titles":[{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote \u00c4ltere (60- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"Erwerbst\u00e4tigenquote"},{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"Erwerbst\u00e4tigenquote"}],"graph_subtitles":[{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"20- bis 64-J\u00e4hrige"},{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote \u00c4ltere (60- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"60- bis 64-J\u00e4hrige"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)"},{"field":"Geschlecht","value":"Weiblich"},{"field":"Geschlecht","value":"M\u00e4nnlich"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"graph_series_breaks":[{"value":19.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-02-28","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"8.5.ab","target_number":"8.5","goal_number":"8","graph_title":"Erwerbst\u00e4tigenquote"}