{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.6","indicator_display":"8.6","indicator_sort_order":"8-6","permalink":"/8-6/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":true,"dialogue":"new","national_indicator_available":"Tarifvertragliche Abdeckung von Besch\u00e4ftigten","dialogue_text":"Nach der neuen EU-Mindestlohnrichtline 2022/2041 sollen Mitgliedstaaten mit einer \u201etarifvertraglichen Abdeckung\u201c von weniger als 80 % einen Aktionsplan zur F\u00f6rderung von Tarifverhandlungen erstellen. Die erste Bereitstellung der \u201etarifvertraglichen Abdeckung\u201c die an die EU Kommission mit Angeben f\u00fcr die Jahre 2021 bis 2023 hat bis zum 1. Oktober 2025 zu erfolgen. <br>Als tarifvertragliche Abdeckung ist der Anteil der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer definiert, f\u00fcr die ein Tarifvertrag gilt, in Relation zu der Zahl der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer f\u00fcr die gem\u00e4\u00df dem nationalen Recht und im Einklang mit den nationalen Gepflogenheiten ein Tarifvertrag gelten k\u00f6nnte.","dns_indicator_intention":"Anteil der Besch\u00e4ftigten mit einem tarifvertraglich geregelten Arbeitsverh\u00e4ltnis an den Besch\u00e4ftigten, f\u00fcr die gem\u00e4\u00df dem nationalen Recht und im Einklang mit den nationalen Gepflogenheiten ein Tarifvertrag gelten k\u00f6nnte erh\u00f6hen.","data_state":null,"indicator_name":"Tarifvertragliche Abdeckung von Besch\u00e4ftigten","section":"Besch\u00e4ftigung","postulate":"Arbeitsrechte sch\u00fctzen und sichere Arbeitsumgebungen f\u00f6rdern","target_id":"8.6.1","previous":"8-5-ab","next":"9-1-a","content_and_progress":null,"embedded_feature_html":null,"embedded_feature_tab_title":null,"source_active_1":false,"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Stand: 31.12. des jeweiligen Jahres.","span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"F\u00fcr diesen Indikator stehen noch keine Daten zur Verf\u00fcgung\n","national_metadata_updated_date":"2024-02-28","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"8.6","target_number":"8.6","goal_number":"8","graph_title":"Tarifvertragliche Abdeckung von Besch\u00e4ftigten"}