{"6-2-ab":{"layout":"indicator","goal":"6","indicator":"6.2.ab","indicator_display":"6.2.a, b","indicator_sort_order":"6-2-ab","permalink":"/6-2-ab/","sdg_indicator":"6.a.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Entwicklungszusammenarbeit f\u00fcr Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren stellen die Anzahl der Menschen dar, die im jeweiligen Berichtsjahr direkt durch deutsche Unterst\u00fctzung Neuzugang oder verbesserten Zugang zu Trinkwasser- (Indikator 6.2.a) und/oder Sanit\u00e4rversorgung (Indikator 6.2.b) erhalten haben.","dns_indicator_intention":"Eine unzureichende Versorgung mit Trinkwasser und sanit\u00e4ren Einrichtungen hat weitreichende Auswirkungen auf die Ern\u00e4hrung und die Gesundheit des Menschen. Das Ziel der Bundesregierung ist daher, dass bis zum Jahr 2030&nbsp;j\u00e4hrlich zehn Millionen Menschen weltweit mit deutscher Unterst\u00fctzung Zugang zu Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung erhalten. Dieses Ziel wurde ab dem Berichtsjahr 2019&nbsp;weiter ausdifferenziert: so sollen bis 2030&nbsp;j\u00e4hrlich sechs Millionen Menschen weltweit mit deutscher Unterst\u00fctzung direkten Zugang zur Trinkwasserversorgung <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> vier Millionen Menschen weltweit mit deutscher Unterst\u00fctzung direkten Zugang zur Sanit\u00e4rversorgung erhalten.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Entwicklungszusammenarbeit f\u00fcr Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung","section":"Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung","postulate":"Besserer Zugang zu Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung weltweit, h\u00f6here (sichere) Qualit\u00e4t","target_id":"6.2.1","previous":"6-1-b","next":"7-1-ab","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Indikatoren basieren auf Angaben der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (<abbr title=\"Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau\" tabindex=\"0\">KfW</abbr>) und erfassen nur die durch F\u00f6rderung von ihr erreichten Menschen. Ma\u00dfnahmen weiterer Akteure (zum Beispiel Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (<abbr title=\"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">GIZ</abbr>) <abbr title=\"Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung\" tabindex=\"0\">GmbH</abbr>, Bundesl\u00e4nder, private Akteure) werden nicht ber\u00fccksichtigt. Die Indikatoren st\u00fctzen sich ausschlie\u00dflich auf Plangr\u00f6\u00dfen f\u00fcr neue Finanzierungszusagen f\u00fcr Projekte im Bereich Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung zum Zeitpunkt der Vorlage des Programmvorschlags an das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (<abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" tabindex=\"0\">BMZ</abbr>). Die <abbr title=\"Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau\" tabindex=\"0\">KfW</abbr> sch\u00e4tzt die Anzahl an Personen, die zuk\u00fcnftig, das hei\u00dft nach Fertigstellung der Bauvorhaben, einen neuen oder verbesserten Zugang zu Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung erhalten haben werden oder von den bereitgestellten Kapazit\u00e4ten profitieren k\u00f6nnen. Ob die Menschen tats\u00e4chlich erreicht werden, ist erst nach Inbetriebnahme der Infrastrukturen konkret absch\u00e4tzbar, was hier nicht abgebildet wird. Da eine Person sowohl einen neuen oder verbesserten Zugang zur Trinkwasser- als auch zur Sanit\u00e4rversorgung erhalten kann, sind Doppelz\u00e4hlungen zwischen beiden Indikatoren und im Zeitablauf m\u00f6glich. Die von der <abbr title=\"Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau\" tabindex=\"0\">KfW</abbr> zugesagten Mittel sind Zusch\u00fcsse und Darlehen&nbsp;\u2013&nbsp;finanziert aus dem Bundeshaushalt&nbsp;\u2013&nbsp;sowie am Kapitalmarkt aufgenommene Mittel. Empf\u00e4nger sind in der Regel Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder, sodass dieser Indikator in Beziehung zum Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/17-1\">17.1</a>&nbsp;\u201eAnteil \u00f6ffentlicher Entwicklungsausgaben am Bruttonationaleinkommen\u201c steht.<br><br>In 2019&nbsp;wurde die Erhebungsmethodik \u00fcberarbeitet. W\u00e4hrend zuvor direkt (zum Beispiel mittels eines Hausanschlusses) als auch indirekt erreichte Menschen (zum Beispiel die gesamte Bev\u00f6lkerung eines Landes, das durch ein Sektorreformprogramm unterst\u00fctzt wird) gez\u00e4hlt wurden, werden seitdem nur direkt erreichte Personen erfasst. So wurden in 2017&nbsp;19,1&nbsp;Millionen Menschen (der insgesamt 28,6&nbsp;Millionen erreichten Menschen) direkt erreicht; in 2018&nbsp;waren es 15,2&nbsp;Millionen Menschen (der insgesamt 60,3&nbsp;Millionen erreichten Menschen). Eine weitere Ver\u00e4nderung liegt in der anteiligen Ber\u00fccksichtigung der erreichten Menschen entsprechend dem deutschen Finanzierungsanteil von Ma\u00dfnahmen. So werden Beitr\u00e4ge von anderen Gebern oder Eigenanstrengungen des Empf\u00e4ngerlandes nicht ber\u00fccksichtigt. Auch werden zum Beispiel keine Energieeffizienzma\u00dfnahmen, Verbesserungen von Betriebsabl\u00e4ufen oder Erneuerungen von Pumpstationen gez\u00e4hlt, da diese nicht unmittelbar zu einer Verbesserung der Versorgung der Zielgruppe f\u00fchren.<br><br>In den vergangenen Jahren waren die Plangr\u00f6\u00dfen der Menschen, die mithilfe deutscher Unterst\u00fctzung Zugang zu Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung erlangen sollten, stets oberhalb des gesetzten Ziels von zehn Millionen Menschen. Nach der \u00fcberarbeiteten Methodik liegt die Plangr\u00f6\u00dfe der erreichten Personen f\u00fcr das Jahr 2020&nbsp;mit Neu- oder verbessertem Zugang zu Trinkwasserversorgung bei 10,9&nbsp;Millionen Menschen <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> 1,8&nbsp;Millionen Menschen f\u00fcr Abwasser- und Sanit\u00e4rversorgung. Das Ziel des Indikators <a href=\"https://dns-indikatoren.de/6-2-ab\">6.2.a</a> wurde f\u00fcr das Jahr 2020&nbsp;folglich erreicht, w\u00e4hrend der Zielwert zum Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/6-2-ab\">6.2.b</a> deutlich unterschritten wurde. Im Vorjahr waren es hingegen noch \u00fcber vier Millionen erreichte Menschen im Bereich Sanit\u00e4rversorgung.<br><br>Die Zusagen durch die <abbr title=\"Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau\" tabindex=\"0\">KfW</abbr> im Bereich Wasser- und Sanit\u00e4rversorgung sowie Abwassermanagement haben sich von 2012&nbsp;bis 2018&nbsp;um 26,0&nbsp;% auf \u00fcber eine Milliarde Euro erh\u00f6ht. Diese sind jedoch 2019&nbsp;und 2020&nbsp;auf zuletzt 677,1&nbsp;Millionen Euro zur\u00fcckgegangen. Im Gegensatz zu den Zusagen verringerten sich die Auszahlungen, die durch die <abbr title=\"Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau\" tabindex=\"0\">KfW</abbr> erfolgten, seit 2015&nbsp;kontinuierlich auf 432,1&nbsp;Millionen Euro f\u00fcr das Jahr 2020. Ein Grund hierf\u00fcr liegt im zeitlichen Verzug zwischen Zusagen und Auszahlungen.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/6_2_ab.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.kfw.de/kfw.de.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau', 'De')\">Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.kfw.de/kfw.de.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau', 'De')\">Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.kfw.de/kfw.de.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/kfw.png\" alt=\"Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"6.2 Anzahl der Menschen, die einen neuen oder hochwertigeren Zugang zur Trinkwasserversorgung oder Anschluss zur Sanit\u00e4rversorgung durch deutsche Unterst\u00fctzung erhalten","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":null,"weather_indicator_1_target_1":"<b>10&nbsp;Millionen</b> Menschen pro Jahr bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"old","weather_indicator_1_target_1_validUntil":2019,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2020 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2019 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2018 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2017 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_1_item_f":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_1_item_g":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_1_note":"Der Indikator und der Zielwert wurden im Rahmen der <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/998006/1873516/7c0614aff0f2c847f51c4d8e9646e610/2021-03-10-dns-2021-finale-langfassung-barrierefrei-data.pdf?download=1\"> Weiterentwicklung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie 2021</a> angepasst und differenziert nach 6.2.a Trinkwasserzugang und 6.2.b Anschluss an Abwasserentsorgung. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses gelten f\u00fcr die Indikatoren die ge\u00e4nderten Ziele (6.2.a: 6&nbsp;Millionen Menschen pro Jahr bis 2030; 6.2.b: 4&nbsp;Millionen Menschen pro Jahr bis 2030).","weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"6.2.a Anzahl der Menschen, die einen neuen oder hochwertigeren Zugang zur Trinkwasserversorgung durch deutsche Unterst\u00fctzung erhalten","weather_indicator_2_target":"6&nbsp;Millionen Menschen pro Jahr bis 2030","weather_indicator_2_target_1":"<b>6&nbsp;Millionen</b> Menschen pro Jahr bis 2030","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_item_a":null,"weather_active_3":true,"weather_indicator_3":"6.2.b Anzahl der Menschen, die einen neuen oder verbesserten Anschluss zur Sanit\u00e4rversorgung durch deutsche Unterst\u00fctzung erhalten","weather_indicator_3_target":"4&nbsp;Millionen Menschen pro Jahr bis 2030","weather_indicator_3_target_1":"<b>4&nbsp;Millionen</b> Menschen pro Jahr bis 2030","weather_indicator_3_target_1_category":"normal","weather_indicator_3_target_1_item_a":null,"graph_target_points":[{"type":"line","xMin":0,"xMax":6,"yMin":10,"yMax":10,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#07252d","preset":"target_points"},{"type":"line","xMin":6.5,"xMax":10,"yMin":6,"yMax":6,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#167187","preset":"target_points"},{"type":"line","xMin":6.5,"xMax":10,"yMin":4,"yMax":4,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#7cd7ed","preset":"target_points"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Aufgrund methodischer \u00c4nderungen sind die Ergebnisse ab 2019&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Ab 2019&nbsp;wird die Zeitreihe f\u00fcr die Bereiche Trinkwasserversorgung und Sanit\u00e4rversorgung getrennt ausgewiesen.","graph_title":"Von Deutschland gef\u00f6rderter Zugang zu Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung weltweit","graph_subtitle":"Anzahl erreichter Menschen","graph_annotations":[{"value":10,"label":{"content":"J\u00e4hrliches Ziel insgesamt","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":6,"label":{"content":"J\u00e4hrliches Ziel a) Trinkwasserversorgung","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":4,"label":{"content":"J\u00e4hrliches Ziel b) Sanit\u00e4rversorgung","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Anzahl der Menschen, die einen neuen oder hochwertigeren Zugang zur Trinkwasserversorgung erhalten haben"},{"field":"Zeitreihe","value":"Anzahl der Menschen, die einen neuen oder verbesserten Anschluss zur Sanit\u00e4rversorgung erhalten haben"},{"field":"Zeitreihe","value":"Anzahl der Menschen, die einen neuen oder hochwertigeren Zugang zur Trinkwasserversorgung oder Anschluss zur Sanit\u00e4rversorgung erhalten haben"}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"graph_series_breaks":[{"value":6.5}],"special_evaluation":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">a) Trinkwasserversorgung: 6&nbsp;Millionen Menschen pro Jahr bis 2030\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) Sanit\u00e4rversorgung: 4&nbsp;Millionen Menschen pro Jahr bis 2030\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Keine Bewertung m\u00f6glich)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"6.2.ab","target_number":"6.2","goal_number":"6"},"12-1-b":{"layout":"indicator","goal":"12","indicator":"12.1.b","indicator_display":"12.1.b","indicator_sort_order":"12-1-b","permalink":"/12-1-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Globale Umweltinanspruchnahme durch den Konsum privater Haushalte","dns_indicator_definition":"Die globale Beanspruchung der Umwelt durch den Konsum privater Haushalte wird hier durch drei Indikatoren dargestellt. Das sind im Einzelnen der in- und ausl\u00e4ndische Rohstoffeinsatz, Energieverbrauch und der Aussto\u00df von Kohlendioxid (<abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>) im Zusammenhang mit der Produktion und dem Verbrauch aller G\u00fcter f\u00fcr die Konsumaktivit\u00e4ten inl\u00e4ndischer privater Haushalte.","dns_indicator_intention":"Private Haushalte haben durch Konsumaktivit\u00e4ten einen wesentlichen Anteil am Ressourcenverbrauch einer Volkswirtschaft. Dieser Verbrauch erstreckt sich jedoch nicht nur auf das Inland, sondern findet durch die Produktion importierter G\u00fcter auch indirekt im Ausland statt. Der Indikator gibt daher Aufschluss \u00fcber die globale Umweltinanspruchnahme durch Konsumaktivit\u00e4ten privater Haushalte. Mit einer Minderung beispielsweise des Energieverbrauchs werden Ressourcen im In- und Ausland eingespart und klimasch\u00e4dliche Kohlendioxidemissionen vermieden. Ziel der Bundesregierung ist es, die Umweltinanspruchnahme in Zusammenhang mit den Konsumaktivit\u00e4ten privater Haushalte in allen drei Bereichen kontinuierlich zu reduzieren.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Globale Umweltinanspruchnahme durch den Konsum privater Haushalte","section":"Nachhaltiger Konsum","postulate":"Konsum umwelt- und sozialvertr\u00e4glich gestalten","target_id":"12.1.1","previous":"12-1-a","next":"12-2","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Das Konsumverhalten privater Haushalte hat verschiedene Auswirkungen auf die Umwelt, sowohl national als auch durch Spill-over-Effekte auf die Umwelt im Ausland. Der Indikator stellt f\u00fcr den inl\u00e4ndischen Konsum drei der verantwortlichen Einflussfaktoren, n\u00e4mlich den Rohstoffeinsatz, den Energieverbrauch und die <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen sowohl im In- als auch im Ausland dar. Die zugeh\u00f6rigen Daten werden in den Umwelt\u00f6konomischen Gesamtrechnungen (<abbr title=\"Umwelt\u00f6konomische Gesamtrechnungen\" tabindex=\"0\">UGR</abbr>) aus verschiedenen amtlichen und nichtamtlichen Quellen errechnet.<br><br>Ressourcen k\u00f6nnen direkt oder indirekt durch Haushalte konsumiert werden. Der Einsatz von Erdgas, etwa zum Heizen, oder von Kraftstoff im Stra\u00dfenverkehr, aber auch der Verzehr von Nahrung z\u00e4hlen zum direkten Konsum. Zudem werden Ressourcen auch w\u00e4hrend des gesamten Herstellungsprozesses von Konsumg\u00fctern und ihres Transports im In- und Ausland in den G\u00fctern gebunden oder verbraucht. Der Konsum erfolgt dann indirekt bei Erwerb und Nutzung dieser G\u00fcter durch inl\u00e4ndische private Haushalte. Beide Arten des Konsums werden mit dem vorliegenden Indikator erfasst und f\u00fcr Rohstoffe, Energie und <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr> dargestellt.<br><br>Rohstoffeinsatz, Energieverbrauch und <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Aussto\u00df sind eng miteinander verbunden. Der stoffliche Einsatz von Kohle, \u00d6l oder Gas in Kraftwerken und Heizungen zur Produktion von Strom und W\u00e4rme ist gleichzeitig ein Verbrauch von Energie. Zudem zieht das Verbrennen von Energietr\u00e4gern in der Regel auch den Aussto\u00df von <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr> nach sich.<br><br>Der Einsatz von Rohstoffen umfasst jedoch nicht nur Energietr\u00e4ger. Dies wird auch in den Zeitreihen offenbar: W\u00e4hrend die Daten f\u00fcr Energieverbrauch und Emissionen einen wellenf\u00f6rmigen, insgesamt r\u00fcckl\u00e4ufigen Verlauf aufweisen, ist diese Entwicklung f\u00fcr den Rohstoffeinsatz weniger markant. In den Rohstoffeinsatz flie\u00dfen n\u00e4mlich neben abiotischen Rohstoffen, zu denen neben Energietr\u00e4gern beispielsweise auch andere mineralische Rohstoffe wie Sand oder Salze geh\u00f6ren, auch erneuerbare Rohstoffe wie land- und forstwirtschaftliche Erzeugnisse ein. W\u00e4hrend der Einsatz von abiotischen Rohstoffen bis 2014&nbsp;gesunken, seitdem jedoch kontinuierlich wieder gestiegen ist, gibt es im Bereich der landwirtschaftlichen Erzeugnisse eine gegenl\u00e4ufige Entwicklung. Dies f\u00fchrte f\u00fcr den Zeitraum 2010&nbsp;bis 2015&nbsp;insgesamt zu einem leichten R\u00fcckgang um 2&nbsp;%. Nach einem Anstieg im Jahr 2016&nbsp;hat sich der Rohstoffeinsatz 2017&nbsp;und 2018&nbsp;wieder auf das Niveau von 2010&nbsp;eingependelt.<br><br>Im Zeitraum 2010&nbsp;bis 2017&nbsp;verzeichnete der Energieverbrauch dagegen einen R\u00fcckgang um 6&nbsp;%.<br><br>Verluste, die bei der Erzeugung von Strom und Fernw\u00e4rme f\u00fcr den Konsum privater Haushalte anfallen, sind dabei im indirekten Verbrauch ber\u00fccksichtigt. Der Energieverbrauch l\u00e4sst sich in die Bedarfsfelder Wohnen, Mobilit\u00e4t, Ern\u00e4hrung, sonstige Produkte und Dienstleistungen gliedern. Der Bereich Wohnen machte im Jahr 2017&nbsp;mit insgesamt rund 3&nbsp;343&nbsp;Petajoule (35&nbsp;% des Gesamtverbrauchs der privaten Haushalte) den gr\u00f6\u00dften Teil aus.<br><br>Die <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen zeigen eine \u00e4hnliche Entwicklung. Die \u00fcberwiegenden Mengen an Emissionen entstehen bereits indirekt bei der Produktion der Konsumg\u00fcter im In- und Ausland und nicht erst beim Konsum der G\u00fcter selbst. Insgesamt betrugen die <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen durch den Konsum privater Haushalte im Jahr 2017&nbsp;678&nbsp;Millionen Tonnen. Dabei lag das Verh\u00e4ltnis zwischen direkten und indirekten Emissionen bei rund 1:2. Zwischen 2010&nbsp;und 2017&nbsp;sanken die direkten <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen um 6&nbsp;% und der Emissionsgehalt der Konsumg\u00fcter um 9&nbsp;%. Daraus ergibt sich insgesamt ein R\u00fcckgang der direkten und indirekten <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen privater Haushalte um 8&nbsp;%.<br><br>Dieser Indikator weist Querbez\u00fcge zum Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/8-1\">8.1</a>&nbsp;\u201eGesamtrohstoffproduktivit\u00e4t\u201c auf.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/12_1_b.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Umwelt/UGR/_inhalt.html","source_url_text_1":"Umwelt\u00f6konomische Gesamtrechnungen","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"12.1.ba Globale Umweltinanspruchnahme durch den Konsum privater Haushalte - Rohstoffeinsatz","weather_indicator_1_year_a":2018,"weather_indicator_1_year_b":2017,"weather_indicator_1_year_c":2016,"weather_indicator_1_year_d":2015,"weather_indicator_1_year_e":2014,"weather_indicator_1_year_f":2013,"weather_indicator_1_year_g":2012,"weather_indicator_1_target":"Kontinuierliche Reduzierung","weather_indicator_1_target_1":"Kontinuierliche Reduzierung","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2018 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Durchschnittswert zielte in 2017 in die falsche Richtung oder zeigt eine Stagnation an, im vorangegangenen Jahr zeigte sich jedoch eine Wende in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2016 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2015 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"12.1.bb Globale Umweltinanspruchnahme durch den Konsum privater Haushalte - Energieverbrauch","weather_indicator_2_year_a":2018,"weather_indicator_2_year_b":2017,"weather_indicator_2_year_c":2016,"weather_indicator_2_year_d":2015,"weather_indicator_2_year_e":2014,"weather_indicator_2_year_f":2013,"weather_indicator_2_year_g":2012,"weather_indicator_2_target":"Kontinuierliche Reduzierung","weather_indicator_2_target_1":"Kontinuierliche Reduzierung","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_item_a":"Sp\u00e4ter","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"Die Bewertung f\u00e4llt sp\u00e4ter an.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2017 in die richtige Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2016 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2015 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_e_title":"Der Durchschnittswert zielte in 2014 in die falsche Richtung oder zeigt eine Stagnation an, im vorangegangenen Jahr zeigte sich jedoch eine Wende in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":"Keine","weather_indicator_2_target_1_item_f_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_g":null,"weather_indicator_2_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_g_valid":true,"weather_active_3":true,"weather_indicator_3":"12.1.bc Globale Umweltinanspruchnahme durch den Konsum privater Haushalte - CO\u2082-Emissionen","weather_indicator_3_year_a":2018,"weather_indicator_3_year_b":2017,"weather_indicator_3_year_c":2016,"weather_indicator_3_year_d":2015,"weather_indicator_3_year_e":2014,"weather_indicator_3_year_f":2013,"weather_indicator_3_year_g":2012,"weather_indicator_3_target":"Kontinuierliche Reduzierung","weather_indicator_3_target_1":"Kontinuierliche Reduzierung","weather_indicator_3_target_1_category":"normal","weather_indicator_3_target_1_item_a":"Sp\u00e4ter","weather_indicator_3_target_1_item_a_title":"Die Bewertung f\u00e4llt sp\u00e4ter an.","weather_indicator_3_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_3_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_3_target_1_item_b_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2017 in die richtige Richtung.","weather_indicator_3_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_3_target_1_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_3_target_1_item_c_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2016 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_3_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_3_target_1_item_d":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_3_target_1_item_d_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2015 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_3_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_3_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_3_target_1_item_e_title":"Der Durchschnittswert zielte in 2014 in die falsche Richtung oder zeigt eine Stagnation an, im vorangegangenen Jahr zeigte sich jedoch eine Wende in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_3_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_3_target_1_item_f":"Keine","weather_indicator_3_target_1_item_f_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_3_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_3_target_1_item_g":null,"weather_indicator_3_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_3_target_1_item_g_valid":true,"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Aufgrund methodischer \u00c4nderungen sind die Ergebnisse ab 2016&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar.","graph_title":"Globale Umweltinanspruchnahme durch den Konsum privater Haushalte","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Direkter und indirekter Rohstoffeinsatz"},{"field":"Zeitreihe","value":"Direkter und indirekter Energieverbrauch"},{"field":"Zeitreihe","value":"Direkte und indirekte CO\u2082-Emissionen"}],"graph_limits":[{"minimum":80.0,"maximum":120.0}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"graph_series_breaks":[{"value":5.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">ba) Rohstoffeinsatz: kontinuierliche Reduzierung\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2018 in die richtige Richtung.\" alt=\"Wettersymbol: Blitz\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">bb) Energieverbrauch: kontinuierliche Reduzierung\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2017 in die richtige Richtung.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">bc) <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen: kontinuierliche Reduzierung\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2017 in die richtige Richtung.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertungen aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2017/2018)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"12.1.b","target_number":"12.1","goal_number":"12"},"3-1-a":{"layout":"indicator","goal":"3","indicator":"3.1.a","indicator_display":"3.1.a","indicator_sort_order":"3-1-a","permalink":"/3-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Durch Pr\u00e4vention und Behandlung vermeidbare Sterblichkeit","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Durch Pr\u00e4vention und Behandlung vermeidbare Sterblichkeit","section":"Gesundheit und Ern\u00e4hrung","postulate":"L\u00e4nger gesund leben","target_id":"3.1.1","previous":"2-2","next":"3-2-a","embedded_feature_html":null,"embedded_feature_tab_title":null,"source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/hlth_cd_apr__custom_9875025/default/table'","source_url_text_1":"Durch Behandlung und Pr\u00e4vention vermeidbare Sterblichkeit von Einwohnern","source_url_alert_1":"von Eurostat","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Altersstandardisierung: alte Europabev\u00f6lkerung.","graph_title":"Vermeidbare Sterblichkeit","graph_target_points":[{"units":"Je 100 000 Einwohner/-innen","xValue":10,"yValue":200,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"4c9f38","preset":"target_points"},{"units":"Je 100 000 Einwohner/-innen","type":"label","xValue":10,"yValue":220,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","200"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"graph_annotations":[{"units":"Je 100 000 Einwohner/-innen","value":200,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_types":[{"unit":"Je 100 000 Einwohner/-innen","type":"line"},{"unit":"Anzahl","type":"bar"}],"graph_stacked_disaggregation":"Zeitreihe","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Insgesamt"},{"field":"Sex","value":"Insgesamt"},{"field":"Units","value":"Je 100 000 Einwohner/-innen"}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-02-16","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"3.1.a","target_number":"3.1","goal_number":"3","graph_type":"line"},"13-1-a":{"layout":"indicator","goal":"13","indicator":"13.1.a","indicator_display":"13.1.a","indicator_sort_order":"13-1-a","permalink":"/13-1-a/","sdg_indicator":"13.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Treibhausgasemissionen","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den Index der Emissionen folgender Treibhausgase (Stoffe oder Stoffgruppen, in <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-\u00c4quivalenten): Kohlendioxid (<abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>), Methan (<abbr title=\"Methan\" tabindex=\"0\">CH\u2084</abbr>), Lachgas (<abbr title=\"Lachgas\" tabindex=\"0\">N\u2082O</abbr>), Stickstofftrifluorid (<abbr title=\"Stickstofftrifluorid\" tabindex=\"0\">NF\u2083</abbr>), teilhalogenierte Fluorkohlenwasserstoffe (<abbr title=\"Teilhalogenierte Fluorkohlenwasserstoffe\" tabindex=\"0\">H-FKW/HFC</abbr>), perfluorierte Kohlenwasserstoffe (<abbr title=\"Perfluorierte Kohlenwasserstoffe\" tabindex=\"0\">FKW/PFC</abbr>) sowie Schwefelhexafluorid (<abbr title=\"Schwefelhexafluorid\" tabindex=\"0\">SF\u2086</abbr>).","dns_indicator_intention":"Die globale Durchschnittstemperatur auf der Erdoberfl\u00e4che steigt aufgrund der zunehmenden Konzentration von Kohlendioxid (<abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>) und anderen Treibhausgasen (<abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr>) in der Atmosph\u00e4re kontinuierlich an. Ziel der Bundesregierung ist es daher, bis zum Jahr 2030&nbsp;die Treibhausgasemissionen in Deutschland um mindestens 65&nbsp;% und bis zum Jahr 2040&nbsp;um mindestens 88&nbsp;% gegen\u00fcber 1990&nbsp;zu senken. Das Ziel bis zum Jahr 2020&nbsp;war eine Reduktion der Treibhausgasemissionen um 40&nbsp;%. Bis zum Jahr 2045&nbsp;soll die Treibhausgasneutralit\u00e4t erreicht werden.<sup>1</sup><br><br><small><sup>1</sup>Anpassung der Zielwerte von mindestens 55&nbsp;% bis 2030&nbsp;gegen\u00fcber 1990&nbsp;und Erreichung der Treibhausgasneutralit\u00e4t bis 2050&nbsp;gem\u00e4\u00df Grundsatzbeschluss 2022.</small>","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Treibhausgasemissionen","section":"Klimaschutz","postulate":"Treibhausgase reduzieren","target_id":"13.1.1","previous":"12-3-ab","next":"13-1-b","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die kurzwelligen Sonnenstrahlen werden von den verschiedenen Treibhausgasen (<abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr>) in der Atmosph\u00e4re transmittiert und von der Erdoberfl\u00e4che als langwellige W\u00e4rmestrahlung reflektiert. Die <abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr> absorbieren und emittieren die von der Erde ausgehende Infrarotstrahlung in unterschiedlichen Wellenbereichen, mit unterschiedlicher Intensit\u00e4t und haben eine unterschiedliche Verweilzeit in der Atmosph\u00e4re. Daher tragen die Konzentrationen der einzelnen <abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr> in unterschiedlichem Ma\u00dfe zum Treibhauseffekt bei. Um die Wirkung der Emissionen von verschiedenen <abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr> dennoch vergleichen und zusammenfassen zu k\u00f6nnen, wird versucht ihre Wirkung auf die globale Erw\u00e4rmung mittels \u201e<abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-\u00c4quivalenten\u201c zu beziffern. Durch die Zusammenfassung sind jedoch die Entwicklungen der <abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr> im Einzelnen nicht ersichtlich, da die negative Entwicklung des einen <abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr> durch die positive Entwicklung eines anderen <abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr> \u00fcberlagert werden kann.<br><br>Die Daten werden j\u00e4hrlich durch das Umweltbundesamt (<abbr title=\"Umweltbundesamt\" tabindex=\"0\">UBA</abbr>) im Rahmen der Berichterstattung unter der Klimarahmenkonvention der Vereinten Nationen (<abbr title=\"United Nations Framework Convention on Climate Change (Rahmen\u00fcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber Klima\u00e4nderungen)\" tabindex=\"0\">UNFCCC</abbr>: United Nations Framework Convention on Climate Change) dem Pariser \u00dcbereinkommen<sup>1</sup> und dem Bundes-Klimaschutzgesetz (<abbr title=\"Bundes-Klimaschutzgesetz\" tabindex=\"0\">KSG</abbr>) zur Verf\u00fcgung gestellt. Die Emissionsermittlung und &#8209;berichterstattung unterliegt einem umfassenden Qualit\u00e4tsmanagement.<br><br>Die Berechnung erfolgt nach dem Verursacher- und Territorialkonzept. F\u00fcr alle <abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr> und Luftschadstoffe wurden somit alle relevanten Emissionsquellen innerhalb Deutschlands ermittelt. F\u00fcr diese Quellen wurde untersucht, wie hoch die Emissionen unter bestimmten Voraussetzungen sind. Daraus resultiert ein spezifischer Emissionsfaktor, der durch Multiplikation mit den Aktivit\u00e4tsdaten der Quelle die Emissionsmenge ergibt.<br><br>Zu beachten ist, dass der Indikator gem\u00e4\u00df Kyoto-Protokoll nicht die <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen aus Landnutzung, Landnutzungs\u00e4nderungen und Forstwirtschaft ausweist. Auch die Seeschifffahrt und der internationale Flugverkehr werden bei der Berechnung nicht ber\u00fccksichtigt.<br><br>Betrachtet man die Entwicklung der Jahre 2015&nbsp;bis 2021, so hat sich der Indikator nicht stabil entwickelt. Im Jahr 2015&nbsp;und 2016&nbsp;stiegen die Emissionswerte von <abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr> jeweils geringf\u00fcgig um 0,3&nbsp;Prozentpunkte an. Seit dem Jahr 2017&nbsp;sanken diese jedoch deutlich, 2017&nbsp;um 1,3, 2018&nbsp;um 2,8, 2019&nbsp;um 4,1&nbsp;und 2020&nbsp;um 5,7&nbsp;Prozentpunkte. Das Ziel f\u00fcr 2020&nbsp;\u2013&nbsp;eine Reduktion um 40&nbsp;% gegen\u00fcber 2008&nbsp;\u2013&nbsp;konnte somit mit einer Reduktion um 41,3&nbsp;% erreicht werden. Dies ist insbesondere auf R\u00fcckg\u00e4nge im Verkehr und in der Industrieproduktion w\u00e4hrend der Corona-Pandemie zur\u00fcckzuf\u00fchren. Im Jahr 2021&nbsp;sind die Treibhausgasemissionen wieder um 2,6&nbsp;Prozentpunkte angestiegen. Langfristig zeigt sich nach den vorl\u00e4ufigen Emissionsdaten laut <abbr title=\"Bundes-Klimaschutzgesetz\" tabindex=\"0\">KSG</abbr> im Jahr 2021&nbsp;ein R\u00fcckgang um insgesamt 38,7&nbsp;% gegen\u00fcber 1990. Bei Fortsetzung der Entwicklung der letzten f\u00fcnf Berichtsjahre ist das Erreichen des Ziels f\u00fcr 2030&nbsp;\u2013&nbsp;eine Reduktion um 65&nbsp;% gegen\u00fcber 1990&nbsp;\u2013&nbsp;nicht m\u00f6glich. Auch das ehemalige Ziel der Regierung einer Reduktion der Treibhausgasemissionen um 55&nbsp;% bis 2030&nbsp;w\u00fcrde bei einer Fortschreibung des Trends nicht erreicht werden.<br><br>Den weitaus gr\u00f6\u00dften Anteil am gesamten Aussto\u00df von <abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr> hatte 2021&nbsp;das Kohlendioxid mit 88,6&nbsp;%, im Jahr 1990&nbsp;waren es 84,7&nbsp;%. Methan trug zuletzt mit 6,3&nbsp;%, Lachgas mit 3,6&nbsp;% und die fluorierten Treibhausgase als Summe mit 1,5&nbsp;% bei. Der mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Teil der <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen entsteht bei der Gewinnung von Strom und W\u00e4rme. Methan und Lachgas entweichen haupts\u00e4chlich in der landwirtschaftlichen Produktion.<br><br><small><sup>1</sup> Das Kyoto-Protokoll ist Ende 2020&nbsp;abgelaufen. F\u00fcr die Zeit nach 2020&nbsp;einigten sich die Vertragsparteien der Klimarahmenkonvention auf ein neues Abkommen, das Pariser \u00dcbereinkommen, das das Kyoto-Protokoll ersetzt.</small>","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/13_1_a.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/daten/umweltindikatoren/indikator-emission-von-treibhausgasen","source_url_text_1":"Emission der von der <abbr title=\"United Nations (Vereinte Nationen)\" tabindex=\"0\">UN</abbr>-Klimarahmenkonvention abgedeckten Treibhausgase","source_url_alert_1":"des Umweltbundesamts","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/veroeffentlichungen/volkswirtschaftliche-gesamtrechnungen-der-laender\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder', 'De')\">Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/veroeffentlichungen/volkswirtschaftliche-gesamtrechnungen-der-laender\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder', 'De')\">Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/veroeffentlichungen/volkswirtschaftliche-gesamtrechnungen-der-laender\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/vwgdl.png\" alt=\"Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.statistikportal.de/de/ugrdl/ergebnisse/gase#alle-ergebnisse","source_url_text_2":"Treibhausgasemissionen","source_url_alert_2":"der Statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"13.1.a Treibhausgasemissionen","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Minderung um mindestens 65&nbsp;% bis 2030, um mindestens 88&nbsp;% bis 2040; Erreichung der Treibhausgasneutralit\u00e4t bis 2045","weather_indicator_1_target_1":"Minderung um mindestens <b>40&nbsp;%</b> bis <b>2020</b>","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2020,"weather_indicator_1_target_1_validUntil":2022,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Ende","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bewertung endet.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Wegfall des Ziels f\u00fcr 2020&nbsp;wegen zeitlichen Ablaufs.","weather_indicator_1_target_2":"Minderung um mindestens <b>65&nbsp;%</b> bis <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_2_category":"new","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_2_validFrom":2022,"weather_indicator_1_target_2_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_2_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_3":"Minderung um mindestens <b>88&nbsp;%</b> bis <b>2040</b>","weather_indicator_1_target_3_category":"new","weather_indicator_1_target_3_targetYear":2040,"weather_indicator_1_target_3_validFrom":2022,"weather_indicator_1_target_3_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_3_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2021 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_3_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_3_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_3_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_3_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_3_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_3_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_4":"Erreichung der <b>Treibhausgasneutralit\u00e4t</b> bis <b>2045</b>","weather_indicator_1_target_4_category":"new","weather_indicator_1_target_4_targetYear":2045,"weather_indicator_1_target_4_validFrom":2022,"weather_indicator_1_target_4_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_4_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2021 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_4_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_4_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_4_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_4_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_4_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_4_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_4_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_4_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_4_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_4_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_4_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_4_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_4_note":"Die Zielwerte und -jahre des Indikators wurden im <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/992814/2146150/1cc38031193bf28e03327ba17eb6666b/2022-11-30-dns-grundsatzbeschluss-data.pdf?download=1\">Grundsatzbeschluss 2022&nbsp;zur Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</a> an die Vereinbarungen im Koalitionsvertrag angepasst. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses gelten f\u00fcr den Indikator die ge\u00e4nderten Ziele (65&nbsp;% bis 2030, 88&nbsp;% bis 2040, Erreichung der Treibhausgasneutralit\u00e4t bis 2045).","weather_indicator_1_target_5":"Minderung um mindestens <b>55&nbsp;%</b> bis <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_5_category":"old","weather_indicator_1_target_5_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_5_validUntil":2022,"weather_indicator_1_target_5_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_5_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_5_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_5_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_5_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_5_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_5_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_5_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2019 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_5_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_5_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_5_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_5_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_5_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_5_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_5_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_5_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_5_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_5_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_5_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_5_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_5_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_6":"Erreichung der <b>Treibhausgasneutralit\u00e4t</b> bis <b>2050</b>","weather_indicator_1_target_6_category":"old","weather_indicator_1_target_6_targetYear":2050,"weather_indicator_1_target_6_validUntil":2022,"weather_indicator_1_target_6_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_6_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_6_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_6_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_6_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_6_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_6_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_6_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_6_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_6_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_6_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_6_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_6_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_6_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_6_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_6_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_6_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_6_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_6_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_6_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_6_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_6_note":"Das Ziel des Indikators wurde im Rahmen der <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/998006/1873516/7c0614aff0f2c847f51c4d8e9646e610/2021-03-10-dns-2021-finale-langfassung-barrierefrei-data.pdf?download=1\"> Weiterentwicklung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie 2021</a> angepasst. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses galt f\u00fcr den Indikator das ge\u00e4nderte Ziel (Erreichung von Treibhausgas-neutralit\u00e4t bis 2050). Im Rahmen des Grundsatzbeschlusses 2022&nbsp;zur Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie wurde es erneut angepasst.","weather_indicator_1_target_7":"Minderung um mindestens <b>70&nbsp;%</b> bis <b>2040</b>","weather_indicator_1_target_7_category":"old","weather_indicator_1_target_7_targetYear":2040,"weather_indicator_1_target_7_validUntil":2021,"weather_indicator_1_target_7_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_7_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_7_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_7_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_7_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_7_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_7_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_7_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2019 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_7_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_7_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_7_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_7_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_7_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_7_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_7_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_7_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_7_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_7_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_7_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_7_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_7_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_8":"Minderung um mindestens <b>80&nbsp;%</b> bis <b>95&nbsp;%</b> bis <b>2050</b>","weather_indicator_1_target_8_category":"old","weather_indicator_1_target_8_targetYear":2050,"weather_indicator_1_target_8_validUntil":2021,"weather_indicator_1_target_8_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_8_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_8_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_8_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_8_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_8_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_8_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_8_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_8_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_8_item_d":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_8_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2018 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_8_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_8_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_8_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_8_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_8_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_8_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_8_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_8_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_8_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_8_item_g_valid":false,"graph_target_points":[{"xValue":30,"yValue":60,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#3f7e44","preset":"target_points"},{"xValue":33,"yValue":35,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#3f7e44","preset":"target_points"},{"xValue":34,"yValue":12,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#3f7e44","preset":"target_points"},{"xValue":35,"yValue":0,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#3f7e44","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":30,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","60"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":33,"yValue":41.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","35"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":34,"yValue":18.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","12"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":30.0,"yValue":2.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Netto-Treibhausgasneutralit\u00e4t"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.<br>\u2022 Treibhausgase = Kohlendioxid (<abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>), Methan (<abbr title=\"Methan\" tabindex=\"0\">CH\u2084</abbr>), Lachgas (<abbr title=\"Lachgas\" tabindex=\"0\">N\u2082O</abbr>), Schwefelhexafluorid (<abbr title=\"Schwefelhexafluorid\" tabindex=\"0\">SF\u2086</abbr>), Stickstofftrifluorid (<abbr title=\"Stickstofftrifluorid\" tabindex=\"0\">NF\u2083</abbr>), teilhalogenierte Fluorkohlenwasserstoffe (<abbr title=\"Teilhalogenierte Fluorkohlenwasserstoffe\" tabindex=\"0\">H-FKW/HFC</abbr>) und perfluorierte Kohlenwasserstoffe (<abbr title=\"Perfluorierte Kohlenwasserstoffe\" tabindex=\"0\">FKW/PFC</abbr>).<br>\u2022 Teilweise korrigierte Daten.<br>\u2022 Bundesl\u00e4nder: 2020&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Treibhausgasemissionen","graph_annotations":[{"value":60,"label":{"content":"Ziel 2020","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":35,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":12,"label":{"content":"Ziel 2040","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":0,"label":{"content":"Ziel 2045","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Treibhausgasemissionen"}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Treibhausgasemissionen: Minderung um 65&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"13.1.a","target_number":"13.1","goal_number":"13"},"14-1-a":{"layout":"indicator","goal":"14","indicator":"14.1.a","indicator_display":"14.1.a","indicator_sort_order":"14-1-a","permalink":"/14-1-a/","sdg_indicator":"14.1.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Stickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in die Nord- und Ostsee","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren geben den gleitenden, abflussgewichteten Durchschnitt der letzten f\u00fcnf Jahre der Stickstoffkonzentrationen in Milligramm (<abbr title=\"Milligramm\" tabindex=\"0\">mg</abbr>) Stickstoff pro Liter (<abbr title=\"Liter\" tabindex=\"0\">l</abbr>) Wasserabfluss von Fl\u00fcssen in die Nord- und Ostsee an.<sup>1</sup><br><br><small><sup>1</sup>F\u00fcr die Nordsee sind dies die Fl\u00fcsse Eider, Elbe, Ems, Weser, Rhein, Treene, Aarlau, Bongsieler Kanal und Miele. F\u00fcr die Ostsee sind dies die Peene, Trave, Warnow, Langballigau, F\u00fcsinger Au, Koseler Au, Schwentine, Kossau, Goddesdorfer Au, Oldenburger Graben, Aalbeck, Schwartau, Lippingau, Hagener Au, Barthe, Duvenbaek, Hellbach, Maurine, Recknitz, Ryck, Stepenitz, Uecker, Wallensteingraben und Zarow.</small>","dns_indicator_intention":"Hohe Konzentrationen von Stickstoff in den Meeren k\u00f6nnen zu Eutrophierungseffekten wie Sauerstoffmangel und dadurch zum Verlust an Biodiversit\u00e4t und zur Zerst\u00f6rung von Fisch-Aufzugsgebieten f\u00fchren. Daher soll der Eintrag von Stickstoff unter 2,8&nbsp;<abbr title=\"Milligramm\" tabindex=\"0\">mg</abbr> Stickstoff pro Liter Abfluss f\u00fcr die in die Nordsee einm\u00fcndenden Fl\u00fcsse und unter 2,6&nbsp;<abbr title=\"Milligramm\" tabindex=\"0\">mg</abbr> Stickstoff pro Liter f\u00fcr die in die Ostsee einm\u00fcndenden Fl\u00fcsse liegen. Dies entspricht den im Rahmen der Umsetzung der Wasserrahmenrichtlinie (<abbr title=\"Wasserrahmenrichtlinie\" tabindex=\"0\">WRRL</abbr>) vereinbarten Bewirtschaftungszielen der Oberfl\u00e4chengew\u00e4sserverordnung (<abbr title=\"Oberfl\u00e4chengew\u00e4sserverordnung\" tabindex=\"0\">OGewV</abbr>) sowie den Zielen der Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie (<abbr title=\"EG-Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie\" tabindex=\"0\">MSRL</abbr>) und des Ostseeaktionsplans.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Stickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in die Nord- und Ostsee","section":"Meere sch\u00fctzen","postulate":"Meere und Meeresressourcen sch\u00fctzen und nachhaltig nutzen","target_id":"14.1.1","previous":"13-1-b","next":"14-1-b","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Eine Hauptursache f\u00fcr den Stickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in Nord- und Ostsee ist der Stickstoff\u00fcberschuss in der Landwirtschaft, der in Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/2-1-a\">2.1.a</a> gemessen wird. Neben Stickstoff f\u00fchrt auch Phosphor zur Eutrophierung. Die Phosphorbelastung der Fl\u00fcsse wird in Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/6-1-a\">6.1.a</a> separat betrachtet.<br><br>Berechnungsgrundlage f\u00fcr diesen Indikator bilden einerseits Messdaten zu Stickstoffkonzentrationen, andererseits Messdaten zum Wasserabfluss kleiner und gro\u00dfer Nord- und Ostseezufl\u00fcsse, die das Umweltbundesamt (<abbr title=\"Umweltbundesamt\" tabindex=\"0\">UBA</abbr>) nach Angaben der Bundesl\u00e4nder <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Flussgebietsgemeinschaften zusammenstellt. Dabei werden auch kleinere Fl\u00fcsse ber\u00fccksichtigt, die nicht direkt in die Nord- <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Ostsee, sondern in einen gr\u00f6\u00dferen Fluss m\u00fcnden. Hier sind die Messstellen so gew\u00e4hlt, dass jeweils die Daten der letzten Messstellen vor dem Zusammenflie\u00dfen beider Fl\u00fcsse ber\u00fccksichtigt werden. Ber\u00fccksichtigt wird dar\u00fcber hinaus auch der Rhein, der nicht in Deutschland m\u00fcndet. Hier werden die Werte an dem Punkt gemessen, wo der Rhein Deutschland verl\u00e4sst (Messstelle bei Kleve, Ortsteil Bimmen).<br><br>Die Stickstoffkonzentrationen der einzelnen Fl\u00fcsse werden abflussgewichtet gemittelt, sodass gro\u00dfe Fl\u00fcsse mit gro\u00dfen Wasserabflussmengen den Durchschnitt st\u00e4rker beeinflussen als kleine Fl\u00fcsse. Damit einzelne Extremereignisse wie Hochwasser oder D\u00fcrre, die punktuell zu sehr hohen oder sehr niedrigen Stickstoffeintr\u00e4gen f\u00fchren, die Darstellung der Entwicklung nicht verzerren, werden die Werte als gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt betrachtet.<br><br>Die abflussgewichtete Stickstoffkonzentration \u00fcber alle Nord- und Ostseezufl\u00fcsse zeigt seit Beginn der Zeitreihe einen abnehmenden Trend, wobei der R\u00fcckgang der Konzentrationen in der Nordsee ausgepr\u00e4gter als in der Ostsee ist. Im Mittel 2016&nbsp;bis 2020&nbsp;wiesen die Nordseezufl\u00fcsse eine Konzentration von 2,8&nbsp;<abbr title=\"Milligramm pro Liter\" tabindex=\"0\">mg/l</abbr> auf und erreichten damit gemeinsam erstmals den Zielwert. Die Zufl\u00fcsse der Ostsee erreichten im gleichen Zeitraum eine Konzentration von 3,1&nbsp;<abbr title=\"Milligramm pro Liter\" tabindex=\"0\">mg/l</abbr> und lagen damit deutlich \u00fcber der Obergrenze von 2,6&nbsp;<abbr title=\"Milligramm pro Liter\" tabindex=\"0\">mg/l</abbr>.<br><br>Im Unterschied zum aggregierten Indikator 14.1.a \u201eStickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in Nord- und Ostsee\u201c ist es zum Erreichen eines guten Zustandes gem\u00e4\u00df der <abbr title=\"Oberfl\u00e4chengew\u00e4sserverordnung\" tabindex=\"0\">OGewV</abbr> jedoch erforderlich, dass jeder einzelne Fluss den Bewirtschaftungszielwert einh\u00e4lt. Dies wird derzeit weder f\u00fcr die Nord- noch f\u00fcr die Ostsee erreicht.<br><br>Von den gro\u00dfen Ostseezufl\u00fcssen Peene, Trave und Warnow erreichte nur die Warnow 2016&nbsp;bis 2020&nbsp;den Bewirtschaftungszielwert. F\u00fcr Peene und Trave zeigte sich jedoch ein leichter R\u00fcckgang der F\u00fcnfjahresdurchschnitte der Konzentrationen von 0,1&nbsp;<abbr title=\"Milligramm pro Liter\" tabindex=\"0\">mg/l</abbr>. Bei den kleinen Ostseezufl\u00fcssen lagen die Stickstoffkonzentrationen im F\u00fcnfjahresdurchschnitt mit bis zu 5,9&nbsp;<abbr title=\"Milligramm pro Liter\" tabindex=\"0\">mg/l</abbr> teilweise noch um ein Vielfaches \u00fcber dem Bewirtschaftungszielwert, der nur von einem Viertel der kleinen Fl\u00fcsse erreicht wurde.<br><br>Bei den Nordseezufl\u00fcssen erreichte 2016&nbsp;bis 2020&nbsp;nur der Rhein den Bewirtschaftungszielwert und war daher hauptverantwortlich f\u00fcr das gemeinsame, abflussgewichtete Erreichen des Zielwerts. Mit Ausnahme der Elbe waren die F\u00fcnfjahresdurchschnitte der Konzentrationen f\u00fcr alle gro\u00dfen Nordseezufl\u00fcsse (Ems, Weser, Rhein und Eider) mit Abnahmen von 0,1&nbsp;bis 0,2&nbsp;<abbr title=\"Milligramm pro Liter\" tabindex=\"0\">mg/l</abbr> r\u00fcckl\u00e4ufig. Bei den kleinen Nordseezufl\u00fcssen lagen die Stickstoffkonzentrationen im F\u00fcnfjahresdurchschnitt im Zeitraum 2016&nbsp;bis 2020&nbsp;zwischen 2,6&nbsp;bis 3,5&nbsp;<abbr title=\"Milligramm pro Liter\" tabindex=\"0\">mg/l</abbr> und wiesen auch hier einen leichten R\u00fcckgang auf.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/14_1_a.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt nach Angaben der L\u00e4nder und Flussgebietsgemeinschaften</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt nach Angaben der L\u00e4nder und Flussgebietsgemeinschaften</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt nach Angaben der L\u00e4nder und Flussgebietsgemeinschaften\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt nach Angaben der L\u00e4nder und Flussgebietsgemeinschaften zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/daten/umweltindikatoren/indikator-eutrophierung-der-meere","source_url_text_1":"Eutrophierung von Nord- und Ostsee durch Stickstoff","source_url_alert_1":"des Umweltbundesamts","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"14.1.aa Stickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in die Ostsee","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Einhaltung des guten Zustands nach Oberfl\u00e4chengew\u00e4sserverordnung (Jahresmittelwerte f\u00fcr Gesamtstickstoff bei in die Ostsee m\u00fcndenden Fl\u00fcssen sollen 2,6&nbsp;Milligramm pro Liter nicht \u00fcberschreiten)","weather_indicator_1_target_1":"Einhaltung des guten Zustands nach Oberfl\u00e4chengew\u00e4sserverordnung (Jahresmittelwerte f\u00fcr Gesamtstickstoff bei in die Ostsee m\u00fcndenden Fl\u00fcssen sollen 2,6&nbsp;Milligramm pro Liter nicht \u00fcberschreiten)","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Zielwert wurde in 2020 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Zielwert wurde in 2019 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Zielwert wurde in 2018 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Zielwert wurde in 2017 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Zielwert wurde in 2016 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Zielwert wurde in 2015 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Zielwert wurde in 2014 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"14.1.ab Stickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in die Nordsee","weather_indicator_2_year_a":2020,"weather_indicator_2_year_b":2019,"weather_indicator_2_year_c":2018,"weather_indicator_2_year_d":2017,"weather_indicator_2_year_e":2016,"weather_indicator_2_year_f":2015,"weather_indicator_2_year_g":2014,"weather_indicator_2_target":"Einhaltung des guten Zustands nach Oberfl\u00e4chengew\u00e4sserverordnung (Jahresmittelwerte f\u00fcr Gesamtstickstoff bei in die Nordsee m\u00fcndenden Fl\u00fcssen sollen 2,8&nbsp;Milligramm pro Liter nicht \u00fcberschreiten)","weather_indicator_2_target_1":"Einhaltung des guten Zustands nach Oberfl\u00e4chengew\u00e4sserverordnung (Jahresmittelwerte f\u00fcr Gesamtstickstoff bei in die Nordsee m\u00fcndenden Fl\u00fcssen sollen 2,8&nbsp;Milligramm pro Liter nicht \u00fcberschreiten)","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2020 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Der Zielwert wurde in 2019 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"Der Zielwert wurde in 2018 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"Der Zielwert wurde in 2017 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_e_title":"Der Zielwert wurde in 2016 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_f_title":"Der Zielwert wurde in 2015 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_g_title":"Der Zielwert wurde in 2014 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"type":"line","xMin":0,"xMax":23,"yMin":2.6,"yMax":2.6,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#065a82","preset":"target_points"},{"type":"line","xMin":0,"xMax":23,"yMin":2.8,"yMax":2.8,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#6cc0e8","preset":"target_points"},{"type":"label","yValue":2.67,"backgroundColor":"transparent","content":["J\u00e4hrliches Ziel Ostsee: 2,6"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","yValue":2.87,"backgroundColor":"transparent","content":["J\u00e4hrliches Ziel Nordsee: 2,8"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Gesamtstickstoffeintrag in die Nord- und Ostsee \u00fcber deutsche Zufl\u00fcsse","graph_subtitle":"Gleitender, abflussgewichteter Durchschnitt der vergangenen 5 Jahre","graph_annotations":[{"value":2.6,"label":{"content":"J\u00e4hrliches Ziel Ostsee","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":2.8,"label":{"content":"J\u00e4hrliches Ziel Nordsee","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Stickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in die Ostsee"},{"field":"Zeitreihe","value":"Stickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in die Nordsee"}],"graph_limits":[{"minimum":2.5,"maximum":4.5}],"graph_stepsize":[{"step":0.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">aa) Ostsee: Gesamtstickstoff in Zufl\u00fcssen unter 2,6&nbsp;mg/l\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Zielwert wurde in 2020 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">ab) Nordsee: Gesamtstickstoff in Zufl\u00fcssen unter 2,8&nbsp;mg/l\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2020 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertungen aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"14.1.a","target_number":"14.1","goal_number":"14"},"8-3":{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.3","indicator_display":"8.3","indicator_sort_order":"8-3","permalink":"/8-3/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Verh\u00e4ltnis der Bruttoanlageinvestitionen zum BIP","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den Anteil der Bruttoanlageinvestitionen am nominalen Bruttoinlandsprodukt, das hei\u00dft in jeweiligen Preisen. Dieser Anteil wird auch als Investitionsquote bezeichnet. Die Bruttoanlageinvestitionen umfassen den Zugang (also den Erwerb abz\u00fcglich der Ver\u00e4u\u00dferungen ohne Ber\u00fccksichtigung von Abschreibungen) von Anlageg\u00fctern durch gebietsans\u00e4ssige Wirtschaftseinheiten. Anlageg\u00fcter sind produzierte Verm\u00f6gensg\u00fcter, die im Produktionsprozess wiederholt oder kontinuierlich l\u00e4nger als ein Jahr eingesetzt werden sollen. Hierzu z\u00e4hlen Bauten (Wohnbauten, Nichtwohnbauten), Ausr\u00fcstungen (Maschinen, Fahrzeuge, Ger\u00e4te einschlie\u00dflich milit\u00e4rische Waffensysteme) und sonstige Anlagen (Nutztiere und &#8209;pflanzungen sowie geistiges Eigentum, wie Investitionen in Forschung und Entwicklung, Software und Datenbanken, Urheberrechte und Suchbohrungen). Eingeschlossen sind auch wesentliche Verbesserungen an vorhandenem Anlageverm\u00f6gen.","dns_indicator_intention":"Die zuk\u00fcnftige wirtschaftliche Leistungskraft und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit einer Volkswirtschaft h\u00e4ngen entscheidend von den Investitionen der Unternehmen und des Staates ab. Daher ist das Ziel der Bundesregierung eine angemessene Entwicklung des Anteils der Bruttoanlageinvestitionen am Bruttoinlandsprodukt (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>).","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Verh\u00e4ltnis der Bruttoanlageinvestitionen zum BIP","section":"Wirtschaftliche Zukunftsvorsorge","postulate":"Gute Investitionsbedingungen schaffen&nbsp;\u2013&nbsp;Wohlstand dauerhaft erhalten","target_id":"8.3.1","previous":"8-2-c","next":"8-4","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Bruttoanlageinvestitionen und das Bruttoinlandsprodukt (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>) werden im Rahmen der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnungen (<abbr title=\"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen\" tabindex=\"0\">VGR</abbr>) vom Statistischen Bundesamt ermittelt. Die Erstellung der <abbr title=\"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen\" tabindex=\"0\">VGR</abbr> folgt international harmonisierten Regeln und Standards, wie dem Europ\u00e4ischen System Volkswirtschaftlicher Gesamtrechnungen (<abbr title=\"Europ\u00e4ische System Volkswirtschaftlicher Gesamtrechnungen\" tabindex=\"0\">ESVG</abbr>), und basiert auf allen verf\u00fcgbaren, relevanten Datenquellen.<br><br>Im Jahr 2021&nbsp;lag der Anteil der Bruttoanlageinvestitionen am <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> f\u00fcr das gesamte Bundesgebiet bei 21,8&nbsp;%, preisbereinigt bei 21,0&nbsp;%. Der Indikator hat sich kurz- und mittelfristig betrachtet in die gew\u00fcnschte Richtung entwickelt. Seit dem Jahr 2015&nbsp;(20,0&nbsp;%) ist ein leichter Anstieg der Quote zu verzeichnen. Mangels einer Definition, was als angemessene Entwicklung gilt, ergibt sich bei Betrachtung der letzten sechs Datenpunkte ein positives Bild. Gegen\u00fcber 1991&nbsp;ist die Investitionsquote jedoch um 3,1&nbsp;Prozentpunkte und gegen\u00fcber 2000&nbsp;um 1,4&nbsp;Prozentpunkte niedriger. Preisbereinigt liegt der Anteil der Bruttoanlageinvestitionen am <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> gegen\u00fcber 1991&nbsp;um 1,1&nbsp;Prozentpunkte zur\u00fcck. Die Investitionsquote in Deutschland ist seit 1996&nbsp;durchgehend unterhalb der Investitionsquote f\u00fcr den gesamten <abbr title=\"Organisation for Economic Co-operation and Development (Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung)\" tabindex=\"0\">OECD</abbr>-Raum (zuletzt 2020: 22,2&nbsp;%). Betrug der Abstand zwischen 2001&nbsp;und 2010&nbsp;noch durchschnittlich \u20132,4&nbsp;Prozentpunkte, so verringerte sich dieser im Zeitraum 2011&nbsp;bis 2020&nbsp;auf \u20131,0. In den Jahren 2015&nbsp;bis 2021&nbsp;stiegen die Bruttoanlageinvestitionen kr\u00e4ftig um 29,4&nbsp;% und erreichten ein Niveau von 783,8&nbsp;Milliarden Euro. Da der Anstieg des nominalen <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> im selben Zeitraum etwas geringer ausfiel (19,0&nbsp;%), erh\u00f6hte sich die Investitionsquote nur leicht von 20,0&nbsp;% auf 21,8&nbsp;%. Das kr\u00e4ftigste nominale Wachstum ergab sich seit dem Jahr 2010&nbsp;im Bereich der Wohnbauten (+92,6&nbsp;%), w\u00e4hrend die Investitionen im Bereich der Nichtwohnbauten (sowohl im Hoch- als auch im Tiefbau) im selben Zeitraum weniger stark anstiegen (+52,7&nbsp;%) und in den Jahren 2012&nbsp;und 2015&nbsp;sogar leicht r\u00fcckl\u00e4ufig waren. Die Ausr\u00fcstungsinvestitionen erh\u00f6hten sich um 28,0&nbsp;%. Im Vergleich zu 1991&nbsp;verzeichneten demgegen\u00fcber die Investitionen in Forschung und Entwicklung sowie in Software und Datenbanken die st\u00e4rksten Zuw\u00e4chse. Ihr Volumen hat sich mehr als verdreifacht.<br><br>Die Investitionst\u00e4tigkeit hat sich im Zeitraum von 1991&nbsp;bis 2021&nbsp;stark vom Produzierenden Gewerbe hin zu den Dienstleistungsbereichen verlagert. W\u00e4hrend 1991&nbsp;noch 30,4&nbsp;% der Anlageinvestitionen von Unternehmen des Produzierenden Gewerbes get\u00e4tigt wurden, waren es 2021&nbsp;nur noch 22,4&nbsp;%. Im Jahr 2021&nbsp;entfielen auf die Dienstleistungsbereiche 76,3&nbsp;% der Bruttoanlageinvestitionen; 1991&nbsp;waren es noch 67,9&nbsp;%. Der gr\u00f6\u00dfte investierende Bereich war das Grundst\u00fccks- und Wohnungswesen. Auf diesen entfielen im Jahr 2021&nbsp;allein 33,1&nbsp;%. Dem Staatssektor, dessen Investitionst\u00e4tigkeiten verschiedenen Wirtschaftszweigen zugutekommen, wurden f\u00fcr das Jahr 2020&nbsp;12,4&nbsp;% <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> f\u00fcr 2021&nbsp;11,9&nbsp;% der gesamtwirtschaftlichen Bruttoanlageinvestitionen zugerechnet.<br><br>Bei Betrachtung nach Bundesl\u00e4ndern war f\u00fcr das zuletzt vorliegende Berichtsjahr 2019&nbsp;die h\u00f6chste Investitionsquote in Niedersachen mit 27,6&nbsp;% und die niedrigsten Investitionsquoten in Bremen mit 15,7&nbsp;% und Nordrhein-Westfalen mit 16,4&nbsp;% zu verzeichnen.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/8_3.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=81000-0023&bypass=true&levelindex=0&levelid=1660823284613&language=de","source_url_text_1":"VGR des Bundes - Bruttoanlageinvestitionen (nominal/preisbereinigt)&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 81000-0023","source_url_1b":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code= 81000-0001 &bypass=true&levelindex=0&levelid=1660823284613&language=de","source_url_text_1b":"VGR des Bundes - Bruttowertsch\u00f6pfung, Bruttoinlandsprodukt (nominal/preisbereinigt)&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 81000-0001","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/veroeffentlichungen/volkswirtschaftliche-gesamtrechnungen-der-laender\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder', 'De')\">Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/veroeffentlichungen/volkswirtschaftliche-gesamtrechnungen-der-laender\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder', 'De')\">Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/veroeffentlichungen/volkswirtschaftliche-gesamtrechnungen-der-laender\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/vwgdl.png\" alt=\"Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.statistikportal.de/de/vgrdl/ergebnisse-laenderebene/investitionen-anlagevermoegen","source_url_text_2":"Investitionen, Anlageverm\u00f6gen (eigene Berechnung auf Basis der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnungen der L\u00e4nder)","source_url_alert_2":"der Statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"8.3 Verh\u00e4ltnis der Bruttoanlageinvestitionen zum BIP","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Angemessene Entwicklung des Anteils, Beibehaltung bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Angemessene Entwicklung des Anteils, Beibehaltung bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2021 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2020 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2019 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2018 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2017 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Durchschnittswert zielte in 2016 in die falsche Richtung oder zeigt eine Stagnation an, im vorangegangenen Jahr zeigte sich jedoch eine Wende in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2015 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"2019&nbsp;bis 2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Bruttoanlageinvestitionen","graph_subtitle":"Anteil am Bruttoinlandsprodukt in jeweiligen Preisen","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Verh\u00e4ltnis der Bruttoanlageinvestitionen zum BIP"}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Anlageinvestitionen: angemessene Entwicklung bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2021 in die richtige Richtung.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"8.3","target_number":"8.3","goal_number":"8"},"11-2-b":{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.2.b","indicator_display":"11.2.b","indicator_sort_order":"11-2-b","permalink":"/11-2-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die Entwicklung des Endenergieverbrauchs durch die Bef\u00f6rderung von Personen mit der Bahn, im Luft- und Stra\u00dfenverkehr (\u00f6ffentlicher und Individualverkehr) im Inland dar.","dns_indicator_intention":"Der Verkehr bringt eine Reihe von Herausforderungen mit sich. So beeintr\u00e4chtigen etwa L\u00e4rm und Luftschadstoffe die Lebensqualit\u00e4t insbesondere in St\u00e4dten und verkehrsbedingte Emissionen tragen zum Klimawandel bei. Der Aussto\u00df von sch\u00e4dlichen Treibhausgasen (<abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr>) steht im Zusammenhang mit der im Verkehr verbrauchten Energie.<br>Ziel ist es, den Endenergieverbrauch im Personenverkehr bis zum Jahr 2030&nbsp;um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% zu senken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern&nbsp;\u2013&nbsp;Umwelt schonen","target_id":"11.2.1","previous":"11-2-a","next":"11-2-c","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Daten zum Endenergieverbrauch im Inland werden der Transport-Emission-Model-(<abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr>-)Datenbank des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (<abbr title=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" tabindex=\"0\">ifeu</abbr>) entnommen. <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr> ist ein Modell zur Bewertung von Verkehrsemissionen. Die Daten enthalten die Kraftstoffverbr\u00e4uche im Zusammenhang mit dem Personenverkehr innerhalb Deutschlands&nbsp;\u2013&nbsp;unabh\u00e4ngig vom Ort der Betankung&nbsp;\u2013&nbsp;nach dem Verbrauchskonzept. Endenergie bezeichnet dabei den direkt im Verkehr genutzten Teil der Energie, l\u00e4sst also die Umwandlungsverluste w\u00e4hrend der Herstellung der Kraftstoffe sowie eventuelle Leitungsverluste unber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Personenbef\u00f6rderungsleistung gibt die Anzahl der zur\u00fcckgelegten Personenkilometer an. Sie wird zur Berechnung des spezifischen Energieverbrauchs in diesem Sektor verwendet und stammt auch aus <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr>. Im Luftverkehr werden nur die Inlandsfl\u00fcge (nationaler Luftverkehr) ber\u00fccksichtigt. Internationale Fl\u00fcge vom und in das Bundesgebiet bleiben unber\u00fccksichtigt. Auch die Personenbef\u00f6rderung in der Schifffahrt wird nicht einbezogen.<br><br>27,2&nbsp;% des gesamten Endenergieverbrauches sind dem Verkehr zuzurechnen. Hieran hat der Personenverkehr einen Anteil von 65,3&nbsp;%<sup>1</sup>. Einsparungen beim Endenergieverbrauch im Personenverkehr wirken sich daher merklich auf den gesamten Energieverbrauch in Deutschland aus. Die Anzahl der Personenkilometer gibt Aufschluss dar\u00fcber, inwieweit sich die Bef\u00f6rderungsleistung (\u00c4nderung der Fahrgast-/Fluggastzahlen je gefahrenen Kilometer) \u00e4ndert. Erg\u00e4nzend wird neben dem Endenergieverbrauch auch die Energieeffizienz im Personenverkehr, gemessen als Endenergieverbrauch je Personenkilometer, betrachtet.<br><br>Im Zeitraum 2005&nbsp;bis 2020&nbsp;veringerte sich der Endenergieverbrauch im Personenverkehr insgesamt um 14,5&nbsp;% und entwickelte sich damit aktuell in die richtige Richtung zu seinem Ziel in der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie.<br><br>Auch die Anzahl der zur\u00fcckgelegten Personenkilometer zwischen 2005&nbsp;und 2020&nbsp;verringerte sich um 14,3&nbsp;%, sodass der Energieverbrauch je Personenkilometer im gleichen Zeitraum, bezogen auf alle Verkehrstr\u00e4ger, nur geringf\u00fcgig um 0,2&nbsp;% auf 1,63&nbsp;Megajoule pro Personenkilometer<sup>2</sup> anstieg. Somit konnte die Effizienz im Personenverkehr nicht gesteigert werden. Dies liegt haupts\u00e4chlich an der <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie, durch die die Mobilit\u00e4t der Menschen stark eingeschr\u00e4nkt war. Sowohl bei den Eisenbahnen als auch im Stra\u00dfen- und Luftverkehr verringerten sich der Energieverbrauch und die Bef\u00f6rderungsleistung. Dies f\u00fchrte zu einer geringen Effizienzsteigerung im Stra\u00dfenverkehr um 1,1&nbsp;%, w\u00e4hrend die Effizienz bei den Eisenbahnen um 13,7&nbsp;% und im Luftverkehr um 56,7&nbsp;% sank. Dieser Effizienzr\u00fcckgang im Eisenbahn- und Luftverkehr ist auf die geringere Auslastung von Z\u00fcgen und Flugzeugen durch die <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie zur\u00fcckzuf\u00fchren.<br><br>Der motorisierte Individualverkehr mit <abbr title=\"Personenkraftwagen\" tabindex=\"0\">Pkw</abbr> und Zweir\u00e4dern hatte im Jahr 2020&nbsp;einen Anteil von 86,1&nbsp;% an der gesamten Personenbef\u00f6rderungsleistung. Im Jahr 2019&nbsp;lag dieser bei 80,3&nbsp;%. Er l\u00e4sst sich in verschiedene Kategorien unterteilen. Der Berufsverkehr (Pendler- und Gesch\u00e4ftsfahrten) hatte im Jahr 2019&nbsp;(aktuellere Daten lagen bei Redaktionsschluss noch nicht vor) mit 36,6&nbsp;% den gr\u00f6\u00dften Anteil, gefolgt vom Freizeitverkehr mit 30,9&nbsp;%. Der Einkaufsverkehr hatte einen Anteil von 17,5&nbsp;%. Die verschiedenen Fahrtzwecke haben sich seit 2005&nbsp;unterschiedlich entwickelt. Insbesondere die beruflich bedingten Fahrten haben deutlich zugenommen (+&nbsp;19,0&nbsp;%), w\u00e4hrend die Fahrten f\u00fcr Freizeit (\u2013 8,9&nbsp;%) und Einkauf (\u2013 2,1&nbsp;%) abgenommen haben.<br><br><small><sup>1</sup>Die Summe der Anteile von G\u00fcterverkehr (Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/11-2-a\">11.2.a</a>) und Personenverkehr (Indikator 11.2.b.) am gesamten Endenergieverbrauch durch den Verkehr ergeben zusammen nicht 100&nbsp;%. Diese Abweichung ist durch unterschiedliche Abgrenzungen der Energieverbr\u00e4uche im Personen- und G\u00fcterverkehr (Inlandsverbrauch; Quelle: <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr>) und des gesamten Endenergieverbrauchs im Verkehr (Inlandsabsatz; Quelle: AG Energiebilanzen) bedingt.<br><br><sup>2</sup>Zur besseren Einordnung: Der Heizwert eines Liters Benzin entspricht 32&nbsp;Megajoule. Somit entspricht der Verbrauch von 1,63&nbsp;Megajoule pro Personenkilometer&nbsp;\u2013&nbsp;hochgerechnet auf 100&nbsp;km&nbsp;\u2013&nbsp;dem Energiegehalt von 5,1&nbsp;Litern Benzin.</small>","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/11_2_b.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ifeu.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.ifeu.de/methoden-tools/modelle/tremod/","source_url_text_1":"TREMOD","source_url_alert_1":"des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"11.2.b Endenergieverbrauch im Personenverkehr","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Senkung um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Senkung um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2019 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2018 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2017 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2016 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2015 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2014 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":17,"yValue":85,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#653e0e","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":16.5,"yValue":95.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: ","85 bis 80"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr","graph_annotations":[{"value":85,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr"},{"field":"Zeitreihe","value":"Personenbef\u00f6rderungsleistung"},{"field":"Zeitreihe","value":"Energieverbrauch je Personenkilometer"}],"graph_limits":[{"minimum":70.0,"maximum":120.0}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Endenergieverbrauch im Personenverkehr: Senkung um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"11.2.b","target_number":"11.2","goal_number":"11"},"12-1-a":{"layout":"indicator","goal":"12","indicator":"12.1.a","indicator_display":"12.1.a","indicator_sort_order":"12-1-a","permalink":"/12-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen","dns_indicator_definition":"Der Indikator misst den Marktanteil von Produkten mit freiwilligen oder verpflichtenden Umweltzeichen, deren Vergabegrundlagen von staatlichen Organen festgelegt werden. Zu den Umweltzeichen und Produkten geh\u00f6ren Energieverbrauchskennzeichnungen bei Personenkraftwagen (<abbr title=\"Personenkraftwagen\" tabindex=\"0\">Pkw</abbr>), Haushaltsgro\u00dfger\u00e4ten, Leuchtmitteln und Fernsehern, Bio-Siegel bei Lebensmitteln sowie Blauer Engel bei Hygienepapieren, Wasch- und Reinigungsmitteln.","dns_indicator_intention":"Private Haushalte k\u00f6nnen direkt und indirekt nachhaltig konsumieren. Einerseits beeinflusst ihre Einkaufsentscheidung ihre eigene Umweltbilanz, da energieeffiziente Fahrzeuge oder ged\u00e4mmte H\u00e4user in ihrer Nutzung weniger Energie ben\u00f6tigen und einen geringeren Aussto\u00df von Treibhausgasen verursachen. Andererseits k\u00f6nnen die Verbraucherinnen und Verbraucher Produkte erwerben, die auf besonders nachhaltige Weise hergestellt wurden. Ziel der Bundesregierung ist es daher, den Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen bis 2030&nbsp;auf 34&nbsp;% zu erh\u00f6hen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen","section":"Nachhaltiger Konsum","postulate":"Konsum umwelt- und sozialvertr\u00e4glich gestalten","target_id":"12.1.1","previous":"11-4","next":"12-1-b","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Zwischen 2012&nbsp;und 2019&nbsp;stieg der Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen von 3,6&nbsp;auf 7,9&nbsp;%. Dies entspricht einem Umsatz von insgesamt 26,5&nbsp;Milliarden Euro im Jahr 2019. Der h\u00f6chste Wert wurde 2016&nbsp;mit 8,6&nbsp;% erreicht. 2017&nbsp;und 2018&nbsp;ist der Anteil im Vergleich zum Vorjahr gesunken, w\u00e4hrend der Anteil 2019&nbsp;wieder leicht stieg. Der Indikator folgt im Wesentlichen der Entwicklung auf dem <abbr title=\"Personenkraftwagen\" tabindex=\"0\">Pkw</abbr>-Markt. Der Marktanteil von A+-<abbr title=\"Personenkraftwagen\" tabindex=\"0\">Pkw</abbr> war von 14&nbsp;% (2016) auf 9,6&nbsp;% (2018) zur\u00fcckgegangen und ist 2019&nbsp;auf 10,0&nbsp;% leicht gestiegen. Zuletzt entwickelte sich der Indikator zwar in die angestrebte Richtung, jedoch wird ohne eine deutliche Steigerung des Marktanteils das Ziel bis zum Jahr 2030&nbsp;erheblich verfehlt.<br><br>Die Daten zum Indikator stammen vom Umweltbundesamt (<abbr title=\"Umweltbundesamt\" tabindex=\"0\">UBA</abbr>). Das <abbr title=\"Umweltbundesamt\" tabindex=\"0\">UBA</abbr> verwendet zur Berechnung des Indikators Informationen aus diversen Quellen, wie zum Beispiel von der Gesellschaft f\u00fcr Konsumforschung. Der Indikator setzt sich aus den Marktanteilen von Produkten zusammen, welche entweder die h\u00f6chste <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Energieverbrauchskennzeichnung (EU-<abbr title=\"Energieverbrauchskennzeichnung\" tabindex=\"0\">EVK</abbr>) innerhalb ihrer Ger\u00e4teklasse aufweisen oder mit einem der folgenden Umweltzeichen zertifiziert sind: <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Ecolabel, <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Bio-Siegel oder Blauer Engel. Die EU-<abbr title=\"Energieverbrauchskennzeichnung\" tabindex=\"0\">EVK</abbr> adressiert prim\u00e4r Energieverbrauch und Treibhausgasemissionen, w\u00e4hrend die anderen drei Umweltzeichen auch andere Umweltbelastungen wie Pestizideinsatz und gef\u00e4hrliche Abw\u00e4sser ber\u00fccksichtigen. Der Indikator soll abbilden, ob umweltfreundliche Produktvarianten konventionelle Produktvarianten im Markt ersetzen. Betrachtet wird dabei nur eine Auswahl an Produktgruppen, weil unter anderem nur begrenzt Daten zu Ums\u00e4tzen von Produkten mit Nachhaltigkeitskennzeichen verf\u00fcgbar sind. Zudem sollen Doppelz\u00e4hlungen ausgeschlossen werden.<br><br>Der Indikator deckt die Konsumfelder Wohnen, Mobilit\u00e4t und Ern\u00e4hrung ab. Es werden Haushaltsger\u00e4te wie K\u00fchlger\u00e4te, Waschmaschinen, Fernseh- und Klimager\u00e4te betrachtet. Weiterhin werden Leucht-, Lebensmittel, Hygienepapier, Wasch- und Reinigungsmittel und <abbr title=\"Personenkraftwagen\" tabindex=\"0\">Pkw</abbr> erfasst. Da die M\u00e4rkte der einzelnen Produktgruppen unterschiedlich gro\u00df sind, werden die Marktanteile der Produkte mit staatlichen Umweltzeichen mit dem Umsatzvolumen des jeweiligen Gesamtmarktes gewichtet, um Verzerrungen zu vermeiden. Au\u00dferdem k\u00f6nnen auf diese Weise die Ausgaben f\u00fcr umweltfreundliche Produkte in Beziehung zu den Gesamtausgaben der privaten Haushalte gesetzt werden.<br><br>Eine Gewichtung der Marktanteile nach Umweltrelevanz der jeweiligen Produktgruppen ist nicht m\u00f6glich, da die Umweltzeichen verschiedene Kategorien (Energieverbrauch, Treibhausgasemissionen, Materialbedarf) adressieren, die nicht aufgerechnet werden k\u00f6nnen. Daher l\u00e4sst sich eine allumfassende Bewertung \u00fcber mehrere Umweltkategorien&nbsp;\u2013&nbsp;im Sinne eines Umweltfu\u00dfabdrucks der Produktgruppen&nbsp;\u2013&nbsp;nicht darstellen. Der Indikator erfasst zudem nur die neu in den Verkehr gebrachten G\u00fcter in Relation zum Gesamtmarkt. Somit ber\u00fccksichtigt er nicht, inwieweit die h\u00f6here Effizienz der Ger\u00e4te zu einer Verhaltens\u00e4nderung der Konsumenten f\u00fchrt und gegebenenfalls zu einem erh\u00f6hten Konsum (sogenannter Rebound-Effekt). Er beschreibt zudem den Marktanteil auf Basis von Ums\u00e4tzen. Bedingt durch Preisunterschiede zwischen Produkten mit und ohne entsprechende Umweltsiegel l\u00e4sst er keine R\u00fcckschl\u00fcsse auf deren Anzahl zu. Folglich kann eine \u00c4nderung des Indikatorwertes auch auf Preis\u00e4nderungen in einer Produktgruppe zur\u00fcckzuf\u00fchren sein.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/12_1_a.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/daten/umweltindikatoren/indikator-umweltfreundlicher-konsum","source_url_text_1":"Marktanteile von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen, nach Ums\u00e4tzen gewichtet","source_url_alert_1":"des Umweltbundesamts","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"12.1.a Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen","weather_indicator_1_year_a":2019,"weather_indicator_1_year_b":2018,"weather_indicator_1_year_c":2017,"weather_indicator_1_year_d":2016,"weather_indicator_1_year_e":2015,"weather_indicator_1_year_f":2014,"weather_indicator_1_year_g":2013,"weather_indicator_1_target":"Steigerung des Marktanteils auf 34&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Steigerung des Marktanteils auf 34&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"type":"box","xMin":8.685,"xMax":9.315,"yMin":0,"yMax":34,"borderColor":"#bf8b2e","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":9,"yValue":37.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","34"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Teilweise korrigierte Daten.","graph_title":"Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen","graph_annotations":[{"value":34,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":50.0}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Produkte mit Umweltzeichen: Steigerung des Marktanteils auf 34&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2019)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"12.1.a","target_number":"12.1","goal_number":"12"},"16-2":{"layout":"indicator","goal":"16","indicator":"16.2","indicator_display":"16.2","indicator_sort_order":"16-2","permalink":"/16-2/","sdg_indicator":"16.4.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anzahl der in betroffenen Weltregionen durchgef\u00fchrten Projekte zur Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Kleinwaffen und leichten Waffen durch Deutschland","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl der in Afrika, Ost- und S\u00fcdosteuropa, Lateinamerika und Asien mit deutscher finanzieller Unterst\u00fctzung durchgef\u00fchrten Projekte zur Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Kleinwaffen und leichten Waffen. Nicht enthalten sind Projekte, die \u00fcber Fonds internationaler Organisationen finanziert werden, die von Deutschland finanziell unterst\u00fctzt werden.","dns_indicator_intention":"Ohne Frieden kann es keine nachhaltige Entwicklung geben und ohne nachhaltige Entwicklung keinen Frieden&nbsp;\u2013&nbsp;dies betont die Agenda 2030&nbsp;f\u00fcr nachhaltige Entwicklung in ihrer Pr\u00e4ambel. Mit den vom Indikator erfassten Ma\u00dfnahmen leistet Deutschland in einem konkreten Teilbereich einen Beitrag zur Friedenssicherung. Ziel ist, dass j\u00e4hrlich mindestens 15&nbsp;Projekte zur Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Kleinwaffen und leichten Waffen durch Deutschland durchgef\u00fchrt werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Anzahl der in betroffenen Weltregionen durchgef\u00fchrten Projekte zur Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Kleinwaffen und leichten Waffen durch Deutschland","section":"Frieden und Sicherheit","postulate":"Praktische Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Proliferation, insbesondere von Kleinwaffen, ergreifen","target_id":"16.2.1","previous":"16-1","next":"16-3-ab","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Daten der hier dargestellten Zeitreihe stammen vom Ausw\u00e4rtigen Amt (<abbr title=\"Ausw\u00e4rtigen Amt\" tabindex=\"0\">AA</abbr>); die Projekte sind jedoch nicht ausschlie\u00dflich durch das <abbr title=\"Ausw\u00e4rtigen Amt\" tabindex=\"0\">AA</abbr> finanziert. Vom Volumen und Inhalt unterscheiden sich die gez\u00e4hlten Projekte erheblich. Projekte mit Laufzeiten von mehr als einem Jahr werden dabei mehrfach ausgewiesen. Zudem sagt die Anzahl der durchgef\u00fchrten Projekte nichts \u00fcber deren Erfolg aus. Somit ist eine richtungssichere Interpretation in Hinblick auf Umfang und Erfolg der Ma\u00dfnahmen schwierig.<br><br>Nach der aktuellen Auswertung stieg die Anzahl der j\u00e4hrlich durchgef\u00fchrten Projekte von acht im Jahr 2006&nbsp;auf 38&nbsp;im Jahr 2021. Das Ziel von mindestens 15&nbsp;Projekten j\u00e4hrlich wurde im Jahr 2012&nbsp;erstmals erf\u00fcllt. Mit Ausnahme des Jahres 2013&nbsp;wurde das Ziel auch in den Folgejahren erreicht oder sogar \u00fcbertroffen. Die regionalen Schwerpunkte des deutschen Engagements lagen in Nord-, West- und Ostafrika, dem westlichen Balkan und der Ukraine. Weitere Projekte wurden in Lateinamerika und der Karibik unterst\u00fctzt.<br><br>Im j\u00e4hrlichen Jahresabr\u00fcstungsbericht der Bundesregierung werden Projekte mit der Zielsetzung \u201eKontrolle von Kleinwaffen und leichten Waffen\u201c sowie deren Finanzierung aufgelistet. Ihre Anzahl weicht bis einschlie\u00dflich 2018&nbsp;von den zum Indikator gemeldeten Zahlen ab. Ein Grund hierf\u00fcr kann in der Schwerpunktsetzung der Projekte liegen.<br><br>Die Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (<abbr title=\"Organisation for Economic Co-operation and Development (Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung)\" tabindex=\"0\">OECD</abbr>) ver\u00f6ffentlicht ebenfalls ausf\u00fchrliche Zahlen zu Projekten zur \u201eWiedereingliederung; Bek\u00e4mpfung von Handfeuerwaffen und leichten Waffen\u201c (F\u00f6rderbereichsschl\u00fcssel: 15240). W\u00fcrde dem Indikator die Anzahl der Projekte nach dem genannten <abbr title=\"Organisation for Economic Co-operation and Development (Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung)\" tabindex=\"0\">OECD</abbr>-F\u00f6rderbereichsschl\u00fcssel zugrunde gelegt, so w\u00e4re das gesetzte Ziel von j\u00e4hrlich mindestens 15&nbsp;Projekten im Jahr 2006&nbsp;sowie seit 2016&nbsp;erreicht worden. Im Jahr 2020&nbsp;waren 25&nbsp;Projekte schwerpunktm\u00e4\u00dfig dem F\u00f6rderbereichsschl\u00fcssel 15240&nbsp;zugeordnet. Davon wurden 19&nbsp;durch das <abbr title=\"Ausw\u00e4rtigen Amt\" tabindex=\"0\">AA</abbr> und sechs vom Bundesministerium der Finanzen (<abbr title=\"Bundesministerium der Finanzen\" tabindex=\"0\">BMF</abbr>) finanziert. Die Projekte umfassen jedoch auch Ma\u00dfnahmen wie die Wiedereingliederung von ehemaligen K\u00e4mpferinnen und K\u00e4mpfern bewaffneter Gruppen in das gesellschaftliche Leben. Ohne diese Wiedereingliederungsma\u00dfnahmen fiele die Anzahl der Projekte, die ausschlie\u00dflich oder \u00fcberwiegend der Bek\u00e4mpfung von Handfeuerwaffen und leichten Waffen dienen, geringer aus.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/16_2.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Ausw\u00e4rtigen Amtes', 'De')\">Ausw\u00e4rtiges Amt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Ausw\u00e4rtigen Amtes', 'De')\">Ausw\u00e4rtiges Amt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Ausw\u00e4rtigen Amtes', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/aa.png\" alt=\"Ausw\u00e4rtiges Amt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Ausw\u00e4rtiges Amt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"16.2 Anzahl der in betroffenen Weltregionen durchgef\u00fchrten Projekte zur Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Kleinwaffen und leichten Waffen durch Deutschland","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Mindestens 15&nbsp;Projekte pro Jahr bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Mindestens 15&nbsp;Projekte pro Jahr bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2021 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2020 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2019 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2018 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2017 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2016 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2015 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"type":"line","xMin":0,"xMax":17,"yMin":15,"yMax":15,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#cbc8c8","preset":"target_points"},{"type":"label","yValue":18.0,"backgroundColor":"rgba(203, 200, 200, 0.7)","borderRadius":5,"content":["J\u00e4hrliches Ziel: 15"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Anzahl der in betroffenen Weltregionen durchgef\u00fchrten Projekte zur Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Kleinwaffen und leichten Waffen durch Deutschland","graph_annotations":[{"value":15,"label":{"content":"J\u00e4hrliches Ziel","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Anzahl der in betroffenen Weltregionen durchgef\u00fchrten Projekte zur Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Kleinwaffen und leichten Waffen durch Deutschland"}],"special_evaluation":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Waffen: mindestens 15&nbsp;Projekte pro Jahr bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2021 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"16.2","target_number":"16.2","goal_number":"16"},"16-1":{"layout":"indicator","goal":"16","indicator":"16.1","indicator_display":"16.1","indicator_sort_order":"16-1","permalink":"/16-1/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Straftaten","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl der Straftaten, die der Polizei angezeigt werden, je 100&nbsp;000&nbsp;Einwohnerinnen und Einwohner.","dns_indicator_intention":"Ein sicheres Umfeld, in dem die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ohne Angst vor Willk\u00fcr und Kriminalit\u00e4t leben k\u00f6nnen, ist eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung. Deshalb soll die Anzahl der erfassten Straftaten je 100&nbsp;000&nbsp;Einwohnerinnen und Einwohner bis zum Jahr 2030&nbsp;unter 6&nbsp;500&nbsp;sinken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Straftaten","section":"Kriminalit\u00e4t","postulate":"Pers\u00f6nliche Sicherheit weiter erh\u00f6hen","target_id":"16.1.1","previous":"15-3-ab","next":"16-2","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Der Indikator beinhaltet alle in der Polizeilichen Kriminalstatistik (<abbr title=\"Polizeiliche Kriminalstatistik\" tabindex=\"0\">PKS</abbr>) erfassten Straftaten. Dies sind bei der Polizei angezeigte und durch sie endbearbeitete Straftaten, solange es sich nicht um Staatsschutz-, Verkehrsdelikte oder Ordnungswidrigkeiten handelt.<br><br>Straftaten, die au\u00dferhalb der Bundesrepublik Deutschland begangen wurden, sind ebenso wenig enthalten wie Delikte, die nicht zum Aufgabenbereich der Polizei geh\u00f6ren (zum Beispiel Finanz- und Steuerdelikte) <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> unmittelbar bei der Staatsanwaltschaft angezeigt und ausschlie\u00dflich von ihr bearbeitet werden (zum Beispiel Delikte im Zusammenhang mit einer Falschaussage vor Gericht).<br><br>Die <abbr title=\"Polizeiliche Kriminalstatistik\" tabindex=\"0\">PKS</abbr>-Ver\u00f6ffentlichungen werden j\u00e4hrlich auf der Basis von Daten der Landeskriminal\u00e4mter und des Bundeskriminalamts (<abbr title=\"Bundeskriminalamt\" tabindex=\"0\">BKA</abbr>) erstellt. Um Zeitvergleiche ab 1993&nbsp;zu erm\u00f6glichen, werden zur Berechnung des Indikators f\u00fcr die gesamte Zeitreihe die (zur\u00fcckgerechneten) Bev\u00f6lkerungszahlen auf Grundlage des Zensus 2011&nbsp;verwendet. Allerdings ergeben sich dadurch Differenzen zu den ver\u00f6ffentlichten Daten der <abbr title=\"Polizeiliche Kriminalstatistik\" tabindex=\"0\">PKS</abbr> vor 2013.<br><br>Ver\u00e4nderungen in der <abbr title=\"Polizeiliche Kriminalstatistik\" tabindex=\"0\">PKS</abbr> lassen nicht immer auf tats\u00e4chliche Ver\u00e4nderungen schlie\u00dfen, denn die Statistik erfasst nur das sogenannte Hellfeld&nbsp;\u2013&nbsp;also die der Polizei offiziell bekannt gewordene Kriminalit\u00e4t. Aufgrund fehlender statistischer Daten kann das sogenannte Dunkelfeld&nbsp;\u2013&nbsp;die der Polizei offiziell nicht bekannt gewordene Kriminalit\u00e4t&nbsp;\u2013&nbsp;in der <abbr title=\"Polizeiliche Kriminalstatistik\" tabindex=\"0\">PKS</abbr> nicht abgebildet werden. Die Anzeigequote von Straftaten wurde jedoch im Rahmen der Deutschen Viktimisierungssurveys in den Jahren 2012&nbsp;und 2017&nbsp;untersucht. Dabei l\u00e4sst sich f\u00fcr die in der Befragung untersuchten Straftaten keine statistisch signifikante Ver\u00e4nderung des Anteils der angezeigten Straftaten zwischen den Jahren 2012&nbsp;und 2017&nbsp;feststellen.<br><br>Im Jahr 2021&nbsp;lag die Anzahl der Straftaten bei 6&nbsp;070&nbsp;je 100&nbsp;000&nbsp;Einwohnerinnen und Einwohner. Der Zielwert f\u00fcr das Jahr 2030&nbsp;von unter 6&nbsp;500&nbsp;Straftaten ist damit bereits zum zweiten Mal in Folge vorzeitig unterschritten worden. Zwischen 1993&nbsp;und 2021&nbsp;sank der Indikator um 27,3&nbsp;%. Dabei handelte es sich jedoch nicht um eine kontinuierliche Entwicklung. So kam es beispielsweise von 2000&nbsp;bis 2004&nbsp;zu einem Anstieg, dem ein leichter R\u00fcckgang bis 2010&nbsp;folgte. Die gro\u00dfe Zahl der Menschen, die ab dem Jahr 2015&nbsp;als Fl\u00fcchtlinge und Schutzsuchende nach Deutschland gekommen sind, spiegelt sich auch in der <abbr title=\"Polizeiliche Kriminalstatistik\" tabindex=\"0\">PKS</abbr> wider. So sind im Jahr 2016&nbsp;ausl\u00e4nderrechtliche Verst\u00f6\u00dfe (zum Beispiel illegale Einreise) im Vergleich zu 2014&nbsp;um 211,8&nbsp;% angestiegen. Bereits 2018&nbsp;lag dieser Wert wieder auf dem Niveau von 2014, ist seitdem nahezu konstant geblieben und machte 2021&nbsp;nur noch 2,9&nbsp;% aller Straftaten aus. Die Gesamtzahl der polizeilich registrierten Straftaten lag 2021&nbsp;bei insgesamt 5,0&nbsp;Millionen und damit niedriger als in den Vorjahren.<br><br>Von allen in der <abbr title=\"Polizeiliche Kriminalstatistik\" tabindex=\"0\">PKS</abbr> 2021&nbsp;abgebildeten Straftaten entfielen 1,1&nbsp;% auf den Bereich Wohnungseinbruchsdiebstahl, 2,4&nbsp;% auf gef\u00e4hrliche und schwere K\u00f6rperverletzung und 15,7&nbsp;% auf Betrug. Zwischen 2016&nbsp;und 2021&nbsp;gingen die Wohnungseinbruchsdiebst\u00e4hle um 64,1&nbsp;%, die F\u00e4lle von gef\u00e4hrlicher und schwerer K\u00f6rperverletzung um 12,6&nbsp;% und die Betrugsf\u00e4lle um 11,7&nbsp;% zur\u00fcck.<br><br>2021&nbsp;betrug die Aufkl\u00e4rungsquote aller polizeilich registrierten Delikte 58,7&nbsp;% und lag damit in etwa auf Vorjahresniveau. Dabei gibt es deutliche Unterschiede je nach Art der Straftat. So lag die Aufkl\u00e4rungsquote beim Wohnungseinbruchsdiebstahl nur bei 19,5&nbsp;%. Bei Betrugsdelikten wurden dagegen 63,3&nbsp;% und bei gef\u00e4hrlicher und schwerer K\u00f6rperverletzung 83,9&nbsp;% aller angezeigten Straftaten aufgekl\u00e4rt. Die vergleichsweise geringe Aufkl\u00e4rungsquote bei Wohnungseinbruchsdiebstahl h\u00e4ngt mit einer hohen Anzeigebereitschaft bei vergleichsweise selten vorliegenden konkreten Anhaltspunkten zur T\u00e4terschaft zusammen. Dies steht in deutlichem Gegensatz zur Situation bei Betrugs- und K\u00f6rperverletzungsdelikten. Diese Straftaten weisen eine hohe Aufkl\u00e4rungsquote auf, weil der Polizei die Tatverd\u00e4chtigen meist bereits bei der Anzeigenerstattung bekannt werden.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/16_1.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bka.de/DE/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundeskriminalamts', 'De')\">Bundeskriminalamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bka.de/DE/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundeskriminalamts', 'De')\">Bundeskriminalamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bka.de/DE/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundeskriminalamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bka.png\" alt=\"Bundeskriminalamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundeskriminalamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bka.de/DE/AktuelleInformationen/StatistikenLagebilder/PolizeilicheKriminalstatistik/pks_node.html","source_url_text_1":"Polizeiliche Kriminalstatistik","source_url_alert_1":"des Bundeskriminalamts","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"16.1 Straftaten","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"R\u00fcckgang der Zahl der erfassten Straftaten je 100&nbsp;000&nbsp;Einwohner/ -innen auf unter 6&nbsp;500&nbsp;bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"R\u00fcckgang der Zahl der erfassten Straftaten je 100&nbsp;000&nbsp;Einwohner/-innen auf unter <b>6&nbsp;500</b> bis <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_1_category":"new","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_validFrom":2021,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2016 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2015 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Zielwert und -jahr des Indikators wurden im Rahmen der <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/998006/1873516/7c0614aff0f2c847f51c4d8e9646e610/2021-03-10-dns-2021-finale-langfassung-barrierefrei-data.pdf?download=1\"> Weiterentwicklung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie 2021</a> angepasst. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses gilt f\u00fcr den Indikator das ge\u00e4nderte Ziel (6&nbsp;500&nbsp;bis 2030).","weather_indicator_1_target_2":"R\u00fcckgang der Zahl der erfassten Straftaten je 100&nbsp;000&nbsp;Einwohner/-innen auf unter <b>7&nbsp;000</b> bis <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_2_category":"old","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_2_validUntil":2021,"weather_indicator_1_target_2_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2016 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2015 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"graph_target_points":[{"type":"box","xMin":29.6535,"xMax":30.3465,"yMin":0,"yMax":6500,"borderColor":"#00689d","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":29.8,"yValue":7200.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","6500"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Die Einwohnerzahlen beziehen sich laut Bundeskriminalamt auf das Vorjahr.","graph_title":"Straftaten","graph_subtitle":"Erfasste F\u00e4lle","graph_annotations":[{"value":6500,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Straftaten"}],"graph_stacked_disaggregation":"Straftaten","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Anzahl an Straftaten: R\u00fcckgang auf unter 6&nbsp;500&nbsp;je 100&nbsp;000&nbsp;Einwohner/ -innen bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"16.1","target_number":"16.1","goal_number":"16"},"5-1-d":{"layout":"indicator","goal":"5","indicator":"5.1.d","indicator_display":"5.1.d","indicator_sort_order":"5-1-d","permalink":"/5-1-d/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der Kinder an, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben.","dns_indicator_intention":"Das Elterngeld soll Familien bei einer partnerschaftlichen Aufgabenteilung unterst\u00fctzen und eine gute Vereinbarkeit von Familie und Beruf f\u00fcr M\u00fctter und V\u00e4ter erreichen. Besonders mit der Einf\u00fchrung des ElterngeldPlus und des Partnerschaftsbonus soll der gesellschaftliche Wandel geschlechtsstereotyper Rollenbilder von M\u00fcttern und V\u00e4tern weiter vorangetrieben und letztendlich auch die Gleichstellung am Arbeitsmarkt bef\u00f6rdert werden. Die Bundesregierung hat sich deshalb zum Ziel gesetzt den Anteil der V\u00e4ter, die Elterngeld beziehen, zum Jahr 2030&nbsp;auf 65&nbsp;% zu steigern.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld","section":"Gleichstellung","postulate":"Gleichstellung und partnerschaftliche Aufgabenteilung f\u00f6rdern","target_id":"5.1.1","previous":"5-1-bc","next":"5-1-e","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Mit dem Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetz (<abbr title=\"Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetz\" tabindex=\"0\">BEEG</abbr>) wurde das Elterngeld als Familienleistung f\u00fcr ab dem 1. Januar 2007&nbsp;geborene Kinder eingef\u00fchrt. Anspruchsberechtigte m\u00fcssen einen Wohnsitz oder gew\u00f6hnlichen Aufenthalt in Deutschland haben, mit ihrem Kind in einem Haushalt leben, dieses Kind selbst betreuen und erziehen und d\u00fcrfen keine <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> keine volle Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcben. M\u00fctter und V\u00e4ter sind gleicherma\u00dfen berechtigt.<br><br>Auch wenn es sich nicht um das leibliche Kind handelt, k\u00f6nnen Ehemann/Ehefrau <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Lebenspartner/Lebenspartnerin der leiblichen Mutter oder des leiblichen Vaters Elterngeld erhalten, wenn sie im gleichen Haushalt leben. In \u00fcber 99&nbsp;% der F\u00e4lle handelt es sich bei den Leistungsbeziehenden jedoch um die leiblichen Eltern, sodass im Folgenden vereinfacht von M\u00fcttern und V\u00e4tern die Rede ist.<br><br>Die V\u00e4terbeteiligung bildet den Anteil der Kinder ab, bei denen der Vater Elterngeld bezogen hat, im Verh\u00e4ltnis zu allen Kindern eines Geburtsjahrgangs, f\u00fcr die Elterngeld bezogen wurde. Die ausgewiesenen Zahlen basieren hierbei auf abgeschlossenen Elterngeldbez\u00fcgen f\u00fcr Kinder eines bestimmten Geburtsjahres. Dadurch k\u00f6nnen die Zahlen erst zwei Jahre nach Ende des jeweiligen Geburtsjahres der Kinder berechnet werden. F\u00fcr im Jahr 2008&nbsp;geborene Kinder lag die V\u00e4terbeteiligung bei 21,2&nbsp;% und stieg bis zum Jahr 2019&nbsp;auf 43,5&nbsp;% an. Der Anteil der Kinder, deren M\u00fctter Elterngeld bezogen (\u201eM\u00fctterbeteiligung\u201c), lag in dem gleichen Zeitraum dagegen erheblich h\u00f6her und betrug in allen Jahren rund 98&nbsp;%.<br><br>Zwar stieg die V\u00e4terbeteiligung im Zeitverlauf an, die Dauer des durchschnittlichen Elterngeldbezugs der V\u00e4ter, die Elterngeld bezogen, sank jedoch leicht, von 3,7&nbsp;Monaten f\u00fcr im Jahr 2008&nbsp;geborene Kinder auf 3,3&nbsp;Monate f\u00fcr im Jahr 2019&nbsp;geborene Kinder.<br><br>Diese zwei Effekte wirkten sich auch auf die Entwicklung der durchschnittlichen Bezugsdauer des Elterngeldes aller V\u00e4ter, also auch derer, die kein Elterngeld bezogen, aus. Dabei \u00fcberkompensierte der Anstieg der V\u00e4terbeteiligung den R\u00fcckgang der Bezugsdauer. Durchschnittlich stieg der Elterngeldbezug aller V\u00e4ter von 0,8&nbsp;Monaten f\u00fcr im Jahr 2008&nbsp;geborene Kinder auf 1,4&nbsp;Monate f\u00fcr im Jahr 2019&nbsp;geborene Kinder an. Im Vergleich dazu lag die durchschnittliche Dauer des Elterngeldbezugs aller M\u00fctter bei 11,5&nbsp;Monaten f\u00fcr im Jahr 2008&nbsp;geborene Kinder und stieg auf 13,5&nbsp;Monate im Jahr 2019&nbsp;an.<br><br>Der Indikator basiert auf Daten der Elterngeldstatistik, in der quartalsweise alle Elterngeldleistungen erfasst werden. Die Zahlen beziehen sich jeweils auf das Geburtsjahr des Kindes, f\u00fcr das die Leistungen bewilligt wurden. Zur Berechnung des Indikators wird die Anzahl der Kinder herangezogen, f\u00fcr die tats\u00e4chlich Elterngeld bewilligt wurde, und nicht die Anzahl der in Deutschland geborenen Kinder. Damit soll vermieden werden, dass auch Kinder in die Berechnung miteingehen, f\u00fcr die kein Elterngeldanspruch besteht (zum Beispiel Kinder von ausl\u00e4ndischen Schutzsuchenden).<br><br>Bisher ist eine genaue Differenzierung nach Art der Partnerschaft, in der Leistungsberechtigte leben (ob gleichgeschlechtlich oder nicht), auf Basis der Elterngeldstatistik nicht m\u00f6glich. Deshalb wird f\u00fcr die Berechnung des Indikators vereinfachend angenommen, dass f\u00fcr jedes Kind genau ein Vater leistungsberechtigt ist.<br><br>Die maximale Bezugsdauer des Elterngeldes f\u00fcr vor dem 1. Juli 2015&nbsp;geborene Kinder betrug 14&nbsp;Monate. F\u00fcr Eltern, deren Kinder ab dem 1. Juli 2015&nbsp;geboren wurden, besteht die M\u00f6glichkeit, zwischen dem Bezug von Basiselterngeld und dem Bezug von ElterngeldPlus zu w\u00e4hlen oder beides zu kombinieren und zus\u00e4tzlich einen Partnerschaftsbonus in Form von zwei, drei oder vier zus\u00e4tzlichen ElterngeldPlus-Monaten pro Elternteil in Anspruch zu nehmen. Die Bezugsdauer kann sich hierdurch erheblich verl\u00e4ngern.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/5_1_d.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=22922-0011&bypass=true&levelindex=0&levelid=1660642440197#abreadcrumb&language=de","source_url_text_1":"V\u00e4terbeteiligung&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 22922-0011","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"5.1.d V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld","weather_indicator_1_year_a":2019,"weather_indicator_1_year_b":2018,"weather_indicator_1_year_c":2017,"weather_indicator_1_year_d":2016,"weather_indicator_1_year_e":2015,"weather_indicator_1_year_f":2014,"weather_indicator_1_year_g":2013,"weather_indicator_1_target":"65&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"65&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2019 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2014 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2014 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2013 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2013 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":13,"yValue":65,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#ff3a21","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":13,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","65"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"1. Juli 2015: Einf\u00fchrung von ElterngeldPlus und Partnerschaftsbonus.<br>\u2022 F\u00fcr die Auswertung aller abgeschlossenen Leistungsbez\u00fcge zu einem bestimmten Geburtszeitraum muss die maximal m\u00f6gliche Bezugsdauer ber\u00fccksichtigt werden, sodass Daten nur mit einem gr\u00f6\u00dferen zeitlichen Verzug dargestellt werden k\u00f6nnen.","graph_title":"Anteil der Kinder, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben","graph_annotations":[{"value":65,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld"}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"graph_series_breaks":[{"value":7.5}],"x_axis_label":"Geburtsjahr des Kindes","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld: 65&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2019 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Leicht bew\u00f6lkt\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2019)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"5.1.d","target_number":"5.1","goal_number":"5"},"7-2-a":{"layout":"indicator","goal":"7","indicator":"7.2.a","indicator_display":"7.2.a","indicator_sort_order":"7-2-a","permalink":"/7-2-a/","sdg_indicator":"7.2.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil erneuerbarer Energien am Brutto-Endenergieverbrauch","dns_indicator_definition":"Der Indikator setzt die Erzeugung erneuerbarer Energien in Relation zum Brutto-Endenergieverbrauch. Der Brutto-Endenergieverbrauch umfasst den Energieverbrauch beim Letztverbraucher, die \u00dcbertragungsverluste sowie den Eigenverbrauch der Energiegewinnungsbereiche.","dns_indicator_intention":"Die Reserven fossiler Energietr\u00e4ger wie \u00d6l und Gas sind begrenzt. Dar\u00fcber hinaus ist ihre Nutzung mit der Emission von Treibhausgasen verbunden. Ein Umstieg auf erneuerbare Energien, die sich als nat\u00fcrliche Energiequellen st\u00e4ndig regenerieren, verringert die energetisch bedingten Emissionen und folglich das Ausma\u00df des Klimawandels. Zus\u00e4tzlich werden die Abh\u00e4ngigkeit von Energieimporten und der Ressourcenverbrauch gemindert sowie technische Innovationen gef\u00f6rdert. Ziel der Bundesregierung ist es daher, den Anteil der erneuerbaren Energien am Brutto-Endenergieverbrauch bis zum Jahr 2020&nbsp;auf 18&nbsp;%, bis 2030&nbsp;auf 30&nbsp;%, bis 2040&nbsp;auf 45&nbsp;% und bis 2050&nbsp;auf 60&nbsp;% zu erh\u00f6hen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Anteil erneuerbarer Energien am Brutto-Endenergieverbrauch","section":"Erneuerbare Energien","postulate":"Zukunftsf\u00e4hige Energieversorgung ausbauen","target_id":"7.2.1","previous":"7-1-ab","next":"7-2-b","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Bei diesem Indikator werden der aus erneuerbaren Energiequellen erzeugte Strom (unter anderem aus Wasserkraft, Windkraft auf Land und auf See, Solarenergie) und die W\u00e4rme (unter anderem aus Geothermie, Biomasse oder biogenen Abf\u00e4llen) sowie regenerative Kraftstoffe zu allen in Deutschland verbrauchten Energietr\u00e4gern in Beziehung gesetzt. Dazu z\u00e4hlen neben den erneuerbaren Energien auch importierter Strom und fossile Energietr\u00e4ger wie Braun- und Steinkohle, \u00d6l und Gas.<br><br>Der Indikator wird von der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik (<abbr title=\"Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik\" tabindex=\"0\">AGEE-Stat</abbr>) berechnet. Im Unterschied zur Berichterstattung gem\u00e4\u00df der Erneuerbare-Energien-Richtlinie (Richtlinie 2009/28/EG) der Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>), die aufgrund des j\u00e4hrlich unterschiedlichen Dargebots bei Wasser- und Windkraft einen Durchschnittswert \u00fcber mehrere Jahre vorsieht, werden f\u00fcr diesen Indikator die tats\u00e4chlich erzeugten Strommengen (Wind- und Wasserkraft) ber\u00fccksichtigt (Energiekonzept der Bundesregierung).<br><br>Bei der Berechnungsmethodik des Indikators ist zu beachten, dass Im- und Exporte von Strom nicht vollumf\u00e4nglich im Energieverbrauch erneuerbarer Energiequellen ber\u00fccksichtigt sind, wohingegen diese beim Brutto-Endenergieverbrauch mit eingerechnet werden. Daher kann der Indikator den Anteil der erneuerbaren Energien am Brutto-Endenergieverbrauch je nach Au\u00dfenhandelssaldo \u00fcber- oder untersch\u00e4tzen. Bei einem positiven Netto-Exportsaldo von Strom&nbsp;\u2013&nbsp;wie es seit 2001&nbsp;der Fall ist&nbsp;\u2013&nbsp;l\u00e4ge demnach der tats\u00e4chliche Anteil erneuerbarer Energien unter dem durch den Indikator dargestellten Niveau.<br><br>Das Ziel f\u00fcr das Jahr 2020, einen Anteil von 18&nbsp;% erneuerbarer Energien am Brutto-Endenergieverbrauch zu erreichen, wurde im Jahr 2020&nbsp;mit 19,7&nbsp;% erreicht. Im Jahr 2021&nbsp;ging der Anteil erneuerbarer Energien allerdings auf 19,2&nbsp;% zur\u00fcck und bewegt sich damit in der kurzfristigen Ver\u00e4nderung nicht auf das n\u00e4chste Ziel&nbsp;\u2013&nbsp;im Jahr 2030&nbsp;30&nbsp;% zu erreichen&nbsp;\u2013&nbsp;zu. Im l\u00e4ngerfristigen Vergleich seit dem Jahr 2005&nbsp;hat sich der Wert dieses Indikators von urspr\u00fcnglich 7,1&nbsp;% allerdings deutlich erh\u00f6ht.<br><br>Der Einsatz erneuerbarer Energien variiert je nach Bereich stark. In 2021&nbsp;betrug der Anteil erneuerbarer Energien am Bruttostromverbrauch 41,1&nbsp;%, am Endenergieverbrauch f\u00fcr W\u00e4rme und K\u00e4lte 16,5&nbsp;% und im Verkehr 6,8&nbsp;%. Bezogen auf das Jahr 2020&nbsp;(aktuellere Daten lagen bei Redaktionsschluss noch nicht vor) spielten Biomasse mit einem Anteil von 58,0&nbsp;% sowie Windkraft mit einem Anteil von 24,0&nbsp;% am Prim\u00e4renergieverbrauch aus erneuerbaren Energiequellen die gr\u00f6\u00dfte Rolle unter den eingesetzten Energietr\u00e4gern.<br><br>Der Indikator weist Querbez\u00fcge zu den Indikatoren <a href=\"https://dns-indikatoren.de/13-1-a\">13.1.a</a> \u201eTreibhausgasemissionen\u201c, <a href=\"https://dns-indikatoren.de/3-2-a\">3.2.a</a> \u201eEmissionen von Luftschadstoffen\u201c und <a href=\"https://dns-indikatoren.de/7-2-b\">7.2.b</a> \u201eAnteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch\u201c auf.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/7_2_a.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik', 'De')\">Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik', 'De')\">Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ageestat.png\" alt=\"Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Zeitreihen/zeitreihen.html","source_url_text_1":"Entwicklung der erneuerbaren Energien in Deutschland","source_url_alert_1":"der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmwk.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen', 'De')\">L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen', 'De')\">L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/lakeb.png\" alt=\"L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_3":"https://www.lak-energiebilanzen.de/eingabe-dynamisch/?a=i290","source_url_text_3":"Energieindikatoren: Erneuerbare Energietr\u00e4ger","source_url_alert_3":"des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"7.2.a Anteil erneuerbarer Energien am Brutto-Endenergieverbrauch","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Anstieg auf 18&nbsp;% bis 2020, auf 30&nbsp;% bis 2030, auf 45&nbsp;% bis 2040&nbsp;und auf 60&nbsp;% bis 2050","weather_indicator_1_target_1":"Anstieg auf <b>18&nbsp;%</b> bis <b>2020</b>","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2020,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Ende","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bewertung endet.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Wegfall des Ziels f\u00fcr 2020&nbsp;wegen zeitlichen Ablaufs.","weather_indicator_1_target_2":"Anstieg auf <b>30&nbsp;%</b> bis <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_2_category":"normal","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_2_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_2_item_b":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2020 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_3":"Anstieg auf <b>45&nbsp;%</b> bis <b>2040</b>","weather_indicator_1_target_3_category":"normal","weather_indicator_1_target_3_targetYear":2040,"weather_indicator_1_target_3_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_3_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_3_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_3_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_3_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_3_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_3_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_3_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_4":"Anstieg auf <b>60&nbsp;%</b> bis <b>2050</b>","weather_indicator_1_target_4_category":"normal","weather_indicator_1_target_4_targetYear":2050,"weather_indicator_1_target_4_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_4_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_4_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_4_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_4_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_4_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_4_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_4_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_4_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_4_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_4_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_4_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_4_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_4_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_g_valid":false,"graph_target_points":[{"xValue":15,"yValue":18,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"xValue":18,"yValue":30,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"xValue":19,"yValue":45,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"xValue":20,"yValue":60,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":15,"yValue":25.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","18"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":18,"yValue":37.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","30"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":19,"yValue":52.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","45"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":20,"yValue":67.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","60"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"2021&nbsp;und 2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Anteil erneuerbarer Energien (Erzeugung) am Brutto-Endenergieverbrauch","graph_annotations":[{"value":18,"label":{"content":"Ziel 2020","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":30,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":45,"label":{"content":"Ziel 2040","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":60,"label":{"content":"Ziel 2050","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Anteil erneuerbarer Energien am Brutto-Endenergieverbrauch"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":70.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Erneuerbarer Energien: Anstieg auf 30&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"7.2.a","target_number":"7.2","goal_number":"7"},"1-1-ab":{"layout":"indicator","goal":"1","indicator":"1.1.ab","indicator_display":"1.1.a, b","indicator_sort_order":"1-1-ab","permalink":"/1-1-ab/","sdg_indicator":"1.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Materielle und soziale Deprivation sowie erhebliche materielle und soziale Deprivation","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Materielle und soziale Deprivation sowie erhebliche materielle und soziale Deprivation","section":"Armut","postulate":"Armut begrenzen","target_id":"1.1.1","previous":"17-3","next":"1-1-c","content_and_progress":null,"embedded_feature_html":null,"embedded_feature_tab_title":null,"source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ilc_mdsd07__custom_9871045/default/table?lang=de'","source_url_text_1":"Rate der materiellen und sozialen Deprivation","source_url_alert_1":"von Eurostat","source_url_1b":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ilc_mdsd11__custom_9871444/default/table?lang=de","source_url_text_1b":"Rate der erheblichen materiellen und sozialen Deprivation","source_url_alert_1b":"von Eurostat","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"1.1.a Materielle und soziale Deprivation","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_target":"Anteil der Personen, die materiell und sozial depriviert sind, bis 2030&nbsp;unter dem<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Wert halten","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Bewertung ausgesetzt","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Die Bewertung ist aufgrund mangelnder Vergleichbarkeit mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2019 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2018 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2017 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2016 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2015 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung 'Leben in Europa' (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung sind ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren und die Berechnung der Wettersymbole nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).","weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"1.1.b Erhebliche materielle und soziale Deprivation","weather_indicator_2_year_a":2020,"weather_indicator_2_year_b":2019,"weather_indicator_2_year_c":2018,"weather_indicator_2_year_d":2017,"weather_indicator_2_year_e":2016,"weather_indicator_2_year_f":2015,"weather_indicator_2_target":"Anteil der Personen, die erheblich materiell und sozial depriviert sind, bis 2030&nbsp;unter <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Wert halten","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_item_a":"Bewertung ausgesetzt","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"Die Bewertung ist aufgrund mangelnder Vergleichbarkeit mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2019 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2018 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2017 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_e_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2016 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_f_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2015 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_note":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung 'Leben in Europa' (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung sind ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren und die Berechnung der Wettersymbole nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung \"Leben in Europa\" (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung sind ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren und die Berechnung der Wettersymbole nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 F\u00fcr die EU: 2019&nbsp;von <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> gesch\u00e4tzte Daten, ab 2020: <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedsstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>&nbsp;(ohne Vereinigtes K\u00f6nigreich).","graph_title":"Materiell und sozial deprivierte sowie erheblich materiell und sozial deprivierte Personen","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Materielle und soziale Deprivation"},{"field":"Zeitreihe","value":"Erhebliche materielle und soziale Deprivation"},{"field":"Gebiet","value":"Europ\u00e4ische Union"},{"field":"Gebiet","value":"Deutschland"}],"graph_limits":[{"minimum":-2.0}],"graph_stepsize":[{"step":2.0}],"graph_series_breaks":[{"value":9.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland/Europ\u00e4ische Union","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">a) Materielle und soziale Deprivation: Anteil bis 2030&nbsp;unter <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Wert halten\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) Erhebliche materielle und soziale Deprivation: Anteil bis 2030&nbsp;unter <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Wert halten\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Keine Bewertung m\u00f6glich)\n  </b></label>\n</div>\n","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"1.1.ab","target_number":"1.1","goal_number":"1"},"11-1-b":{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.1.b","indicator_display":"11.1.b","indicator_sort_order":"11-1-b","permalink":"/11-1-b/","sdg_indicator":"11.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Freiraumverlust","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt als gleitender Vierjahresdurchschnitt die j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che in Quadratmetern je Einwohnerin und Einwohner dar.","dns_indicator_intention":"Freiraumfl\u00e4chen sollen f\u00fcr die land- und forstwirtschaftliche Nutzung, als Kultur- und Naturlandschaften sowie als Erholungsr\u00e4ume erhalten bleiben. Daher soll der R\u00fcckgang der Freiraumfl\u00e4chen je Einwohnerin und Einwohner reduziert werden. Vermindert sich der Freiraumverlust, so gibt das Hinweise auf einen Erfolg von Ma\u00dfnahmen, die die Innenentwicklung st\u00e4rken und so Agrar-, Wald- und Gew\u00e4sserfl\u00e4chen f\u00fcr die Land- und Forstwirtschaft, den Naturschutz sowie f\u00fcr die Erholung der Bev\u00f6lkerung schonen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Freiraumverlust","section":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","postulate":"Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1.1","previous":"11-1-a","next":"11-1-c","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Als Freiraumfl\u00e4chen werden Vegetationsfl\u00e4chen (zum Beispiel Ackerland, Weideland oder Waldfl\u00e4chen), sowie Abbaufl\u00e4chen und Wasserfl\u00e4chen bezeichnet. Freiraumfl\u00e4chen sind begrifflich abzugrenzen von Freifl\u00e4chen im Siedlungsbereich, wie beispielsweise Friedh\u00f6fen, G\u00e4rten, Parks oder Freizeitanlagen, die zwar weitestgehend unbebaut sind, aber prinzipiell zur Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che z\u00e4hlen. Werden also bisher von Bebauung freigehaltene Siedlungsfl\u00e4chen bebaut, spiegelt sich dies weder in diesem Indikator 11.1.b zum \u201eFreiraumverlust\u201c noch im Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/11-1-a\">11.1.a</a> \u201eAnstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che\u201c wider.<br><br>Im betrachteten Zeitraum verringerte sich der Freiraumverlust pro Kopf im Bundesdurchschnitt. Waren es im gleitenden Vierjahresmittel 2001&nbsp;bis 2004&nbsp;noch etwa 5&nbsp;Quadratmeter je Einwohnerin und Einwohner, so sind es im aktuellen Vierjahresmittel 2017&nbsp;bis 2020&nbsp;nur noch rund 3&nbsp;Quadratmeter.<br><br>Bei gleicher Tendenz zeigen sich zwischen l\u00e4ndlichen und nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4umen deutliche Unterschiede im Ausma\u00df der Ver\u00e4nderung. So reduzierte sich der Freiraumverlust in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen je Einwohnerin und Einwohner von 7,4&nbsp;auf 4,5&nbsp;Quadratmeter pro Jahr. In den nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4umen ging er von 1,8&nbsp;auf 0,7&nbsp;Quadratmeter zur\u00fcck. Hierbei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass es in nicht l\u00e4ndlichen Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten erheblich weniger Freiraumfl\u00e4chen wie W\u00e4lder oder Landwirtschaftsfl\u00e4chen gibt als in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen. Zudem verl\u00e4uft die Bev\u00f6lkerungsentwicklung unterschiedlich und wirkt sich entsprechend auf den Indikator aus: W\u00e4hrend l\u00e4ndliche Regionen im betrachteten Zeitraum \u00fcberwiegend einen R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung verzeichneten, stieg die Einwohnerzahl in nicht l\u00e4ndlichen Regionen insgesamt etwas an.<br><br>Datengrundlagen des Indikators sind die Bev\u00f6lkerungszahlen und die Fl\u00e4chenerhebung nach Art der tats\u00e4chlichen Nutzung des Statistischen Bundesamtes. Da zu seiner Berechnung Bev\u00f6lkerungsdaten auf regionaler Ebene herangezogen werden, gab es durch den Zensus 2011&nbsp;einen Sprung in den Zeitreihen. Daneben kam es im amtlichen Liegenschaftskataster der L\u00e4nder in den vergangenen Jahren teilweise zur Neuzuordnung von Fl\u00e4chennutzungen ohne reale \u00c4nderung in der Landschaft. Um diese Effekte zu gl\u00e4tten und den langfristigen Trend herauszustellen, wird ein gleitender Vierjahresdurchschnitt abgebildet, der die Daten der jeweiligen Jahre und der drei vorangegangenen Jahre mittelt. Zudem wurde im Jahr 2016&nbsp;die Umstellung des alten auf den neuen Nutzungsartenkatalog vollendet, was sich auch auf die amtliche Fl\u00e4chenstatistik auswirkte, sodass die Vergleichbarkeit der Daten von 2016&nbsp;mit den Vorjahren eingeschr\u00e4nkt ist. Aus diesem Grund ist die Entwicklung des Indikators f\u00fcr das Jahr 2016&nbsp;in der Grafik nur in gestrichelter Form abgebildet.<br><br>Die Unterscheidung zwischen \u201el\u00e4ndlich\u201c und \u201enicht l\u00e4ndlich\u201c basiert auf einer Typisierung des Th\u00fcnen-Instituts. Das Institut ordnet Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten&nbsp;\u2013&nbsp;auf Basis von r\u00e4umlichen Merkmalen wie \u201eSiedlungsdichte\u201c und \u201eAnteil land- und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4che\u201c&nbsp;\u2013&nbsp;einen Grad an \u201eL\u00e4ndlichkeit\u201c zu. Somit bezieht sich diese Typisierung auf die Kreisebene und nicht auf kleinere r\u00e4umliche Einheiten wie St\u00e4dte und D\u00f6rfer.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/11_1_b.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.regionalstatistik.de/genesis/online?operation=previous&levelindex=0&step=0&titel=Tabellenaufbau&levelid=1668672879939&acceptscookies=false#abreadcrumb","source_url_text_1":"Bev\u00f6lkerung","source_url_1b":"https://www.regionalstatistik.de/genesis//online?operation=table&code=33111-02-01-4&bypass=true&levelindex=1&levelid=1668501420853#abreadcrumb","source_url_text_1b":"Siedlungsfl\u00e4che","source_url_1c":"https://www.regionalstatistik.de/genesis//online?operation=table&code=33111-03-01-4&bypass=true&levelindex=1&levelid=1668501420853#abreadcrumb","source_url_text_1c":"Verkehrsfl\u00e4che","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung', 'De')\">Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung', 'De')\">Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bbsr.png\" alt=\"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.thuenen.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Instituts', 'De')\">Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.thuenen.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Instituts', 'De')\">Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.thuenen.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Instituts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/jht.png\" alt=\"Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"11.1.b Freiraumverlust","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Verringerung des einwohnerbezogenen Freifl\u00e4chenverlustes","weather_indicator_1_target_1":"Verringerung des einwohnerbezogenen Freifl\u00e4chenverlustes","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2020 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2019 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2018 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2017 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2016 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2015 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2014 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che: Aufgrund methodischer \u00c4nderungen in der amtlichen Fl\u00e4chenerhebung (Einf\u00fchrung Amtliches Liegenschaftskataster-Informationssystem (<abbr title=\"Amtlichen Liegenschaftskataster-Informationssystem\" tabindex=\"0\">ALKIS</abbr>) ab Berichtsjahr 2016) sind die Ergebnisse ab 2016&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Es handelt sich um den nach Einwohnerinnen und Einwohnern gewichteten gleitenden Vierjahresdurchschnitt der l\u00e4ndlichen und nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4ume.","graph_title":"Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che je Einwohnerin und Einwohner","graph_subtitle":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Freiraumverlust"},{"field":"Verst\u00e4dterungsgrad","value":"Nicht-l\u00e4ndliche Gebiete"},{"field":"Verst\u00e4dterungsgrad","value":"L\u00e4ndliche Gebiete"}],"graph_stepsize":[{"step":1.0}],"graph_series_breaks":[{"value":11.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Freiraumverlust: Verringerung\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2020 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.\" alt=\"Wettersymbol: Leicht bew\u00f6lkt\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"11.1.b","target_number":"11.1","goal_number":"11"},"7-1-ab":{"layout":"indicator","goal":"7","indicator":"7.1.ab","indicator_display":"7.1.a, b","indicator_sort_order":"7-1-ab","permalink":"/7-1-ab/","sdg_indicator":"7.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Endenergieproduktivit\u00e4t und Prim\u00e4renergieverbrauch","dns_indicator_definition":"Der Indikator \u201eEndenergieproduktivit\u00e4t\u201c stellt die Entwicklung der Wertsch\u00f6pfung je eingesetzte Einheit Endenergie dar. Der Begriff \u201eEndenergie\u201c bezieht sich dabei auf den Teil der Energie, der energetisch als thermische oder elektrische Energie zur Herstellung von G\u00fctern oder zur Nutzung in den privaten Haushalten zur Verf\u00fcgung steht.<br>Der Indikator \u201ePrim\u00e4renergieverbrauch\u201c gibt an, wie viel Energie in einem Land einerseits in den Energiesektoren zur Umwandlung sowie andererseits in der Produktion, den privaten Haushalten und im Verkehr verbraucht wurde.","dns_indicator_intention":"Die Senkung des Energieverbrauchs durch eine Steigerung der Energieeffizienz ist neben dem Ausbau erneuerbarer Energien die zweite tragende S\u00e4ule der Energiewende. Ziel ist es, mit m\u00f6glichst wenig Energie viel wirtschaftliche Leistung zu erreichen. Energieeinsparung schont Klima und Umwelt, tr\u00e4gt zur Verbesserung der Versorgungssicherheit und zur Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Industrie bei.<br>Dem Energiekonzept der Bundesregierung zufolge soll die Endenergieproduktivit\u00e4t in den Jahren 2008&nbsp;bis 2050&nbsp;j\u00e4hrlich um 2,1&nbsp;% <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> um insgesamt 139&nbsp;% bis 2050&nbsp;erh\u00f6ht werden. Gleichzeitig soll sich der Prim\u00e4renergieverbrauch bis 2020&nbsp;um 20&nbsp;%, bis 2030&nbsp;um 30&nbsp;% und bis 2050&nbsp;um 50&nbsp;% gegen\u00fcber dem Jahr 2008&nbsp;verringern.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Endenergieproduktivit\u00e4t und Prim\u00e4renergieverbrauch","section":"Ressourcenschonung","postulate":"Ressourcen sparsam und effizient nutzen","target_id":"7.1.1","previous":"6-2-ab","next":"7-2-a","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Endenergie- und Prim\u00e4renergieverbrauch sind direkt miteinander verbunden. Der Endenergieverbrauch ergibt sich aus dem Prim\u00e4renergieverbrauch abz\u00fcglich der Summe aus Umwandlungs-, Fackel- und Leitungsverlusten sowie der statistischen Differenz.<br><br>Der Prim\u00e4renergieverbrauch ist die Summe aus den im Inland gewonnenen Prim\u00e4renergietr\u00e4gern, Vorratsentnahmen und s\u00e4mtlichen importierten Energietr\u00e4gern abz\u00fcglich der Bevorratung, Energieexporte und Hochseebunkerungen. Wesentliche Grundlage f\u00fcr die Berechnung des Energieverbrauchs sind die Daten der Energiebilanzen der Arbeitsgemeinschaft Energiebilanzen (<abbr title=\"Arbeitsgemeinschaft Energiebilanzen\" tabindex=\"0\">AGEB</abbr>), welche um Daten aus weiteren Quellen erg\u00e4nzt werden.<br><br>Die Endenergieproduktivit\u00e4t gibt an, wie hoch die Wertsch\u00f6pfung je eingesetzte Einheit Endenergie ist. Sie stellt ein Ma\u00df f\u00fcr die Energieeffizienz bei der Herstellung von G\u00fctern und im Energieeinsatz der privaten Haushalte dar. Einsch\u00e4tzungen zur Energieeffizienz in den Umwandlungsbereichen (Wirkungsgrad der Kraftwerke) oder in der Energie\u00fcbertragung und &#8209;speicherung (Beseitigung von Leckagen, bessere W\u00e4rmed\u00e4mmung <abbr title=\"und so weiter\" tabindex=\"0\">usw.</abbr>) lassen sich anhand des Indikators jedoch nicht direkt ableiten.<br><br>Die Endenergieproduktivit\u00e4t hat sich nach vorl\u00e4ufigen Ergebnissen im Zeitraum 2008&nbsp;bis 2021&nbsp;um 19,5&nbsp;% erh\u00f6ht, was einem durchschnittlichen j\u00e4hrlichen Anstieg von rund 1,4&nbsp;% entspricht. Somit wird das Ziel eines j\u00e4hrlichen Anstieges von durchschnittlich 2,1&nbsp;% bis 2050&nbsp;zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht erreicht. Gegen\u00fcber dem Vorjahr ist die Energieproduktivit\u00e4t im Jahr 2021&nbsp;um 0,6&nbsp;Prozentpunkte gesunken. Bei Fortsetzung der Entwicklung der letzten f\u00fcnf Jahre wird bis zum Jahr 2050&nbsp;voraussichtlich eine Erh\u00f6hung der Endenergieproduktivit\u00e4t um 73,2&nbsp;% erreicht. Der Zielwert w\u00fcrde also um 65,8&nbsp;Prozentpunkte verfehlt. Um das Ziel f\u00fcr 2050&nbsp;noch erreichen zu k\u00f6nnen, w\u00e4re fortan ein durchschnittlicher j\u00e4hrlicher Anstieg der Endenergieproduktivit\u00e4t um 2,4&nbsp;% n\u00f6tig.<br><br>Der Prim\u00e4renergieverbrauch ist im Jahr 2020&nbsp;auf 82,7&nbsp;% gesunken und hat damit das Ziel einer Reduktion um 20&nbsp;% bis zum Jahr 2020&nbsp;nicht erreicht. Im Jahr 2021&nbsp;stieg der Prim\u00e4renergieverbrauch nach vorl\u00e4ufigen Ergebnissen erneut um 3,6&nbsp;Prozentpunkte gegen\u00fcber 2020&nbsp;an. Der gesamte R\u00fcckgang des Prim\u00e4renergieverbrauchs im Jahr 2021&nbsp;gegen\u00fcber 2008&nbsp;bel\u00e4uft sich somit nur noch auf 13,7&nbsp;%. Bei einer Fortsetzung der Entwicklung w\u00fcrde die vorgesehene Reduktion des Prim\u00e4renergieverbrauchs um 30&nbsp;% bis 2030&nbsp;nicht erreicht.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/7_1_ab.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://ag-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des AG Energiebilanzen e.V.', 'De')\">AG Energiebilanzen e.V.</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://ag-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des AG Energiebilanzen e.V.', 'De')\">AG Energiebilanzen e.V.</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://ag-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des AG Energiebilanzen e.V.', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ageb.png\" alt=\"AG Energiebilanzen e.V.\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation AG Energiebilanzen e.V. zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://ag-energiebilanzen.de/daten-und-fakten/primaerenergieverbrauch/","source_url_text_1":"Prim\u00e4renergieverbrauch","source_url_alert_1":"des AG Energiebilanzen e.V.","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen', 'De')\">L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen', 'De')\">L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/lakeb.png\" alt=\"L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_3":"https://www.lak-energiebilanzen.de/eingabe-dynamisch/?a=i100","source_url_text_3":"Energieindikatoren allgemein","source_url_alert_3":"des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"7.1.a Endenergieproduktivit\u00e4t","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Steigerung um 2,1&nbsp;% pro Jahr im Zeitraum von 2008&nbsp;\u2013&nbsp;2050","weather_indicator_1_target_1":"Steigerung um 2,1&nbsp;% pro Jahr im Zeitraum von 2008&nbsp;\u2013&nbsp;2050","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2050,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"7.1.b Prim\u00e4renergieverbrauch","weather_indicator_2_year_a":2021,"weather_indicator_2_year_b":2020,"weather_indicator_2_year_c":2019,"weather_indicator_2_year_d":2018,"weather_indicator_2_year_e":2017,"weather_indicator_2_year_f":2016,"weather_indicator_2_year_g":2015,"weather_indicator_2_target":"Senkung um 20&nbsp;% bis 2020, um 30&nbsp;% bis 2030&nbsp;und um 50&nbsp;% bis 2050&nbsp;jeweils gegen\u00fcber 2008","weather_indicator_2_target_1":"Senkung um <b>20&nbsp;%</b> bis <b>2020</b> gegen\u00fcber 2008","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_targetYear":2020,"weather_indicator_2_target_1_item_a":"Ende","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"Bewertung endet.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":false,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":"Blitz","weather_indicator_2_target_1_item_e_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2017 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_note":"Wegfall des Ziels f\u00fcr 2020&nbsp;wegen zeitlichen Ablaufs.","weather_indicator_2_target_2":"Senkung um <b>30&nbsp;%</b> bis <b>2030</b> gegen\u00fcber 2008","weather_indicator_2_target_2_category":"normal","weather_indicator_2_target_2_targetYear":2030,"weather_indicator_2_target_2_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_2_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2021 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_2_item_b":"Sonne","weather_indicator_2_target_2_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_c":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_d":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_e":"Blitz","weather_indicator_2_target_2_item_e_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2017 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_2_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_f":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_g":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_2_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2015 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_g_valid":false,"weather_indicator_2_target_3":"Senkung um <b>50&nbsp;%</b> bis <b>2050</b> gegen\u00fcber 2008","weather_indicator_2_target_3_category":"normal","weather_indicator_2_target_3_targetYear":2050,"weather_indicator_2_target_3_item_a":"Sonne","weather_indicator_2_target_3_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_3_item_a_valid":false,"weather_indicator_2_target_3_item_b":"Sonne","weather_indicator_2_target_3_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_3_item_b_valid":false,"weather_indicator_2_target_3_item_c":"Wolke","weather_indicator_2_target_3_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_3_item_c_valid":false,"weather_indicator_2_target_3_item_d":"Wolke","weather_indicator_2_target_3_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_3_item_d_valid":false,"weather_indicator_2_target_3_item_e":"Blitz","weather_indicator_2_target_3_item_e_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2017 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_2_target_3_item_e_valid":false,"weather_indicator_2_target_3_item_f":"Wolke","weather_indicator_2_target_3_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_3_item_f_valid":false,"weather_indicator_2_target_3_item_g":"Sonne","weather_indicator_2_target_3_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_3_item_g_valid":false,"graph_target_points":[{"series":"Endenergieproduktivit\u00e4t","xValue":17,"yValue":239.4,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","xValue":12,"yValue":80,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","xValue":16,"yValue":70,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","xValue":17,"yValue":50,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"series":"Endenergieproduktivit\u00e4t","type":"label","xValue":15.0,"yValue":240.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: 239"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","type":"label","xValue":12,"yValue":65.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","80"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","type":"label","xValue":16,"yValue":55.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","70"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","type":"label","xValue":16.8,"yValue":35.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","50"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"Endenergieproduktivit\u00e4t","label":"Anmerkung","value":"2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","label":"Anmerkung","value":"2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."}],"graph_titles":[{"series":"Endenergieproduktivit\u00e4t","title":"Endenergieproduktivit\u00e4t"},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","title":"Prim\u00e4renergieverbrauch"}],"graph_annotations":[{"series":"Endenergieproduktivit\u00e4t","value":239.4,"label":{"content":"Ziel 2050","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","value":80,"label":{"content":"Ziel 2020","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","value":70,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","value":50,"label":{"content":"Ziel 2050","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Endenergieproduktivit\u00e4t"}],"graph_limits":[{"series":"Endenergieproduktivit\u00e4t","minimum":0.0,"maximum":280.0},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","minimum":0.0,"maximum":120.0}],"graph_stepsize":[{"series":"Endenergieproduktivit\u00e4t","step":40.0},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","step":20.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">a) Endenergieproduktivit\u00e4t: Steigerung um 2,1&nbsp;% pro Jahr\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) Prim\u00e4renergieverbrauch: Senkung um 30&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2021 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Leicht bew\u00f6lkt\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertungen aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"7.1.ab","target_number":"7.1","goal_number":"7","graph_title":"Endenergieproduktivit\u00e4t und Prim\u00e4renergieverbrauch"},"5-1-bc":{"layout":"indicator","goal":"5","indicator":"5.1.bc","indicator_display":"5.1.b, c","indicator_sort_order":"5-1-bc","permalink":"/5-1-bc/","sdg_indicator":"16.7.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Frauen in F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft sowie im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","dns_indicator_definition":"Der Indikator 5.1.b zeigt den Anteil von Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen. Der Indikator 5.1.c zeigt den Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes.","dns_indicator_intention":"Frauen sind ebenso qualifiziert wie M\u00e4nner und dennoch in F\u00fchrungspositionen der deutschen Wirtschaft, vor allem im Top-Management, unterrepr\u00e4sentiert. Gleiches gilt auch f\u00fcr den Anteil in F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes. Bis zum Jahr 2030&nbsp;soll daher der Anteil von Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen auf 30&nbsp;% erh\u00f6ht werden. Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes soll die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern in Leitungsfunktionen gem\u00e4\u00df dem am 21. August 2021&nbsp;in Kraft getretenen zweiten F\u00fchrungspositionengesetz (<abbr title=\"F\u00fchrungspositionen-Gesetz\" tabindex=\"0\">F\u00fcPoG</abbr> II) bis zum Jahr 2025&nbsp;erreicht werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Frauen in F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft sowie im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","section":"Gleichstellung","postulate":"Gleichstellung und partnerschaftliche Aufgabenteilung f\u00f6rdern","target_id":"5.1.1","previous":"5-1-a","next":"5-1-d","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br><b><i>Anteil von Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen</i></b><br><br>Der Indikator erfasst den Anteil von Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten von Aktiengesellschaften und Kommanditgesellschaften auf Aktien mit mehr als 2&nbsp;000&nbsp;Besch\u00e4ftigten sowie Europ\u00e4ischen Gesellschaften (<abbr title=\"Societas Europaea (Europ\u00e4ische Gesellschaft)\" tabindex=\"0\">SE</abbr>) und b\u00f6rsennotierten Unternehmen, die parit\u00e4tisch mitbestimmt sind. Die Ver\u00f6ffentlichungen der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen, die vom Verein \u201eFrauen in die Aufsichtsr\u00e4te\u201c (<abbr title=\"Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te\" tabindex=\"0\">FidAR</abbr>) ausgewertet und in sogenannten Women-on-Board-Indizes (<abbr title=\"Women on Board\" tabindex=\"0\">WOB</abbr>-Indizes) ver\u00f6ffentlicht werden, dienen als Datengrundlage.<br><br>Im Januar 2022&nbsp;lag der durchschnittliche Frauenanteil in den Aufsichtsr\u00e4ten dieser Unternehmen bei 35,6&nbsp;% (Januar 2015: 21,3&nbsp;%). Bereits im Jahr 2018&nbsp;\u2013&nbsp;zw\u00f6lf Jahre vor der in der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie gesetzten Frist&nbsp;\u2013&nbsp;wurde der angestrebte Anteil von 30&nbsp;% erreicht. Mit dem Wert f\u00fcr 2022&nbsp;wurde allerdings erstmals seit dem Jahr 2015&nbsp;ein (wenn auch nur leichter) R\u00fcckgang des Anteils verzeichnet.<br><br>Gem\u00e4\u00df dem Gesetz f\u00fcr die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern in F\u00fchrungspositionen sind seit dem Jahr 2016&nbsp;in allen neu gew\u00e4hlten Aufsichtsratspositionen der genannten Unternehmen mindestens 30&nbsp;% der Aufsichtsratssitze mit Frauen zu besetzen.<br><br>Ein Gro\u00dfteil der Unternehmen in Deutschland und die Mehrzahl der F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft werden mit der zugrunde gelegten Definition des Indikators nicht betrachtet. Der von der Definition vorgegebene Berichtskreis umfasst aktuell 101&nbsp;Unternehmen. Die knapp 1&nbsp;600&nbsp;von <abbr title=\"Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te\" tabindex=\"0\">FidAR</abbr> bisher betrachteten Aufsichtsratsposten stellen bei insgesamt 882&nbsp;000&nbsp;F\u00fchrungskr\u00e4ften gem\u00e4\u00df Verdienststrukturerhebung im Jahr 2018&nbsp;(aktuellere Daten lagen bei Redaktionsschluss noch nicht vor) einen kleinen Ausschnitt der F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft dar. Die Zahlen verdeutlichen, dass mit der Betrachtung der Aufsichtsgremien lediglich ein Teil der F\u00fchrungspositionen in einem Unternehmen abgebildet wird.<br><br>Laut Internationaler Standardklassifikation der Berufe (<abbr title=\"International Standard Classification of Occupations (Internationale Standardklassifikation der Berufe)\" tabindex=\"0\">ISCO</abbr>) sind F\u00fchrungskr\u00e4fte alle Personen, die die Gesamtaktivit\u00e4ten von Unternehmen, Regierungen und anderen Organisationen oder von internen Organisationseinheiten planen, steuern, koordinieren und bewerten sowie Richtlinien, Gesetze, Regeln und Vorschriften \u00fcberpr\u00fcfen und bewerten. Dies schlie\u00dft die T\u00e4tigkeiten in Aufsichtsr\u00e4ten mit ein. Wird die <abbr title=\"International Standard Classification of Occupations (Internationale Standardklassifikation der Berufe)\" tabindex=\"0\">ISCO</abbr>-Klassifikation zugrunde gelegt, waren im Jahr 2018&nbsp;von den insgesamt 882&nbsp;000&nbsp;F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft 22&nbsp;% mit Frauen besetzt. Daf\u00fcr wurden alle Betriebe ab einem sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten ohne den Wirtschaftsabschnitt O \u201e\u00d6ffentliche Verwaltung, Verteidigung; Sozialversicherung\u201c und teilweise den Wirtschaftsabschnitt P \u201eErziehung und Unterricht\u201c betrachtet. Im Vergleich zum Jahr 2014, dem Jahr der vorherigen Verdienststrukturerhebung, ist dies eine Steigerung um 1,2&nbsp;Prozentpunkte.<br><br><b><i>Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes</i></b><br><br>Bislang dient eine Sonderauswertung der unver\u00f6ffentlichten Gleichstellungsstatistik des Bundes nach Ma\u00dfgabe des Bundesgleichstellungsgesetzes (<abbr title=\"Bundesgleichstellungsgesetz\" tabindex=\"0\">BGleiG</abbr>) als Datengrundlage f\u00fcr den Indikator. Das Statistische Bundesamt f\u00fchrt seit 2015&nbsp;im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (<abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend\" tabindex=\"0\">BMFSFJ</abbr>) die Gleichstellungsstatistik alle zwei Jahre zum Stichtag 30. Juni des Berichtsjahres durch. Ein erweitertes Monitoring im Zusammenhang mit der Ma\u00dfnahme IX 1. b der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie und dem zweiten F\u00fchrungspositionengesetz (<abbr title=\"F\u00fchrungspositionen-Gesetz\" tabindex=\"0\">F\u00fcPoG</abbr> II) zur Erh\u00f6hung der Transparenz wird k\u00fcnftig halbj\u00e4hrliche Daten auch aus den nachgeordneten Dienststellen der unmittelbaren Bundesverwaltung zur Anzahl von Frauen und M\u00e4nnern in F\u00fchrungspositionen zur Bedienung des Indikators liefern. Der Fokus des Indikators richtet sich auf die Besch\u00e4ftigten in F\u00fchrungspositionen aller Dienststellen des Bundes. Einbezogen werden alle Voll- und Teilzeitbesch\u00e4ftigten sowie aufgrund von Familien- oder Pflegeaufgaben beurlaubte oder vollst\u00e4ndig freigestellte Besch\u00e4ftigte. Die Dienststellen des Bundes umfassen die obersten Bundesbeh\u00f6rden, die nachgeordneten Bundesbeh\u00f6rden sowie die K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts des Bundes.<br><br>Der in der Gleichstellungsstatistik verwendete Begriff der F\u00fchrungspositionen weicht von der oben genannten Definition der Internationalen Standardklassifikation der Berufe (<abbr title=\"International Standard Classification of Occupations (Internationale Standardklassifikation der Berufe)\" tabindex=\"0\">ISCO</abbr>) ab. Ein Vergleich zwischen den unterschiedlichen Statistiken ist daher nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich.<br><br>Gem\u00e4\u00df <abbr title=\"Paragraf\" tabindex=\"0\">\u00a7</abbr> 3&nbsp;Gleichstellungsstatistikverordnung (<abbr title=\"Gleichstellungsstatistikverordnung\" tabindex=\"0\">GleiStatV</abbr>) werden in der Gleichstellungsstatistik unter F\u00fchrungspersonal diejenigen Personen gefasst, die mit Vorgesetzten- und Leitungsaufgaben in den Dienststellen betraut sind. In den obersten Bundesbeh\u00f6rden sind dies vorwiegend Besch\u00e4ftigte des h\u00f6heren Dienstes (von Referatsleitungen bis Staatssekret\u00e4rinnen und Staatssekret\u00e4ren). Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen in anderen Dienststellen des Bundes F\u00fchrungspositionen auf Besch\u00e4ftigte im gehobenen oder mittleren Dienst \u00fcbertragen werden. F\u00fcr die Einheitlichkeit und Vergleichbarkeit der Daten werden in den obersten Bundesbeh\u00f6rden ausschlie\u00dflich Besch\u00e4ftigte mit Vorgesetzten- und Leitungsaufgaben im h\u00f6heren Dienst erfasst, unabh\u00e4ngig davon, ob in diesen Ressorts auch Besch\u00e4ftigte im gehobenen oder mittleren Dienst entsprechende Aufgaben aus\u00fcben.<br><br>Im Jahr 2021&nbsp;lag der Frauenanteil in F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes bei 39,6&nbsp;% (2000: 19,5&nbsp;%). Der Anteil hat sich damit seit dem Jahr 2000&nbsp;verdoppelt. Bei Fortsetzung der Entwicklung der letzten f\u00fcnf Jahre w\u00fcrde allerdings das angestrebte Ziel Parit\u00e4t, also ann\u00e4hernd numerische Gleichheit, bei F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes bis zum Jahr 2025&nbsp;leicht verfehlt werden.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/5_1_bc.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.fidar.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('vom Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.', 'De')\">Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.fidar.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('vom Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.', 'De')\">Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.fidar.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('vom Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/fidar.png\" alt=\"Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V. zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.fidar.de/wob-indizes-studien/wob-index-185/studie-zum-wob-index-185.html","source_url_text_1":"Studie zum WoB-Index","source_url_alert_1":"vom Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"5.1.b Frauen in F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft","weather_indicator_1_year_a":2022,"weather_indicator_1_year_b":2021,"weather_indicator_1_year_c":2020,"weather_indicator_1_year_d":2019,"weather_indicator_1_year_e":2018,"weather_indicator_1_year_f":2017,"weather_indicator_1_year_g":2016,"weather_indicator_1_year_h":2015,"weather_indicator_1_target":"30&nbsp;% Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"30&nbsp;% Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2022 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2022 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_h":null,"weather_indicator_1_target_1_item_h_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_h_valid":true,"weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"5.1.c Frauen in F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","weather_indicator_2_year_a":2021,"weather_indicator_2_year_b":2019,"weather_indicator_2_year_c":2017,"weather_indicator_2_year_d":2015,"weather_indicator_2_year_e":2014,"weather_indicator_2_year_f":2013,"weather_indicator_2_year_g":2012,"weather_indicator_2_target":"Gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern in Leitungsfunktionen des \u00f6ffentlichen Dienstes bis 2025","weather_indicator_2_target_1":"Gleichberechtigte Teilhabe von Frauen und M\u00e4nnern in Leitungsfunktionen des \u00f6ffentlichen Dienstes bis 2025","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_targetYear":2025,"weather_indicator_2_target_1_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2021 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2019 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2014 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2014 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2013 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2013 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2012 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2012 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":26,"yValue":30,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#b22817","preset":"target_points"},{"xValue":25,"yValue":50,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#ff7563","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":26,"yValue":35.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","30"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":23.8,"yValue":56.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","Gleichberechtigte ","Teilhabe"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten: <br>&nbsp;&nbsp;- Stand Januar des jeweiligen Jahres.<br>\u2022 Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes:<br>&nbsp;&nbsp;- Sonderauswertung basierend auf Daten folgender Datenquelle: Statistisches Bundesamt.<br>&nbsp;&nbsp;- Stand 30.06. des jeweiligen Jahres. <br>&nbsp;&nbsp;- Gleichberechtigte Teilhabe: Ann\u00e4hernd numerische Gleichheit.","graph_title":"Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen","graph_annotations":[{"value":30,"label":{"content":"Ziel 2030 - b) Wirtschaft","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":50,"label":{"content":"Ziel 2025 - c) \u00d6ffentlicher Dienst des Bundes","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen"},{"field":"Zeitreihe","value":"Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes"}],"graph_limits":[{"maximum":60.0}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) Wirtschaft: 30&nbsp;% Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2022 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2022 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">c) \u00d6ffentlicher Dienst des Bundes: gleichberechtigte Teilhabe bis 2025\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2021 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Leicht bew\u00f6lkt\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertungen aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021/2022)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"5.1.bc","target_number":"5.1","goal_number":"5"},"12-2":{"layout":"indicator","goal":"12","indicator":"12.2","indicator_display":"12.2","indicator_sort_order":"12-2","permalink":"/12-2/","sdg_indicator":"12.6.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Umweltmanagement EMAS","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl der in Deutschland f\u00fcr das Umweltmanagementsystem <abbr title=\"Eco-Management and Audit Scheme (Umweltmanagementsystem)\" tabindex=\"0\">EMAS</abbr> (Eco-Management and Audit Scheme) registrierten Standorte sowohl deutscher als auch ausl\u00e4ndischer Organisationen.","dns_indicator_intention":"Klimawandel, Energiewende und Ressourcenknappheit stellen Unternehmen vor neue Herausforderungen mit der Folge, dass sie ihre betriebswirtschaftlichen Abl\u00e4ufe, Strukturen und Produkte entsprechend umwelt- und ressourcenschonend gestalten m\u00fcssen. Das Umweltmanagementsystem <abbr title=\"Eco-Management and Audit Scheme (Umweltmanagementsystem)\" tabindex=\"0\">EMAS</abbr> (Eco-Management and Audit Scheme) bietet ein Konzept f\u00fcr einen systematischen betrieblichen Umweltschutz und ist mit dem Anspruch verbunden, die Umweltleistung des Organisationsstandortes stetig zu verbessern. Deshalb lautet das Ziel, bis zum Jahr 2030&nbsp;insgesamt 5&nbsp;000&nbsp;Organisationsstandorte f\u00fcr das Umweltmanagement <abbr title=\"Eco-Management and Audit Scheme (Umweltmanagementsystem)\" tabindex=\"0\">EMAS</abbr> auszuweisen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Umweltmanagement EMAS","section":"Nachhaltige Produktion","postulate":"Anteil nachhaltiger Produktion stetig erh\u00f6hen","target_id":"12.2.1","previous":"12-1-b","next":"12-3-ab","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Das Umweltmanagementsystem <abbr title=\"Eco-Management and Audit Scheme (Umweltmanagementsystem)\" tabindex=\"0\">EMAS</abbr> (Eco-Management and Audit Scheme) ist ein freiwilliges Instrument der Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>), das Organisationen jeder Gr\u00f6\u00dfe und Branche dabei unterst\u00fctzt, ihre Umweltleistung kontinuierlich zu verbessern. Eine <abbr title=\"Eco-Management and Audit Scheme (Umweltmanagementsystem)\" tabindex=\"0\">EMAS</abbr>-Zertifizierung impliziert dabei nicht, dass eine Organisation oder ihre Produkte per se umweltfreundlicher als vergleichbare Organisationen <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Produkte ist <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> sind. Mit <abbr title=\"Eco-Management and Audit Scheme (Umweltmanagementsystem)\" tabindex=\"0\">EMAS</abbr> ist eine Umweltberichtspflicht (sogenannte Umwelterkl\u00e4rung) verbunden. Diese beinhaltet die Berichterstattung zu den wesentlichen Umweltauswirkungen des betreffenden Unternehmens sowie die Datenbereitstellung zu den Themenfeldern Energie, Emissionen, Material, Wasser, Abfall und Fl\u00e4chenverbrauch bez\u00fcglich biologischer Vielfalt. Die Umwelterkl\u00e4rung muss von den Organisationen j\u00e4hrlich&nbsp;\u2013&nbsp;seit 2010&nbsp;von kleinen und mittleren Unternehmen auf Antrag zweij\u00e4hrlich&nbsp;\u2013&nbsp;aktualisiert werden. Die \u00f6ffentliche Umwelterkl\u00e4rung sowie weitere interne Dokumente werden von unabh\u00e4ngigen, staatlich zugelassenen Umweltgutachterinnen und Umweltgutachtern gepr\u00fcft. Die Pr\u00fcfung ist regelm\u00e4\u00dfig und dabei sp\u00e4testens alle drei Jahre zu wiederholen. Organisationen, welche die \u00dcberpr\u00fcfung erfolgreich bestehen und bei denen keine Umweltrechtsverst\u00f6\u00dfe oder Beschwerden vorliegen, werden in das <abbr title=\"Eco-Management and Audit Scheme (Umweltmanagementsystem)\" tabindex=\"0\">EMAS</abbr>-Register eingetragen. F\u00fcr die Qualit\u00e4tssicherung ist der Umweltgutachterausschuss (<abbr title=\"Umweltgutachterausschuss\" tabindex=\"0\">UGA</abbr>)<sup>1</sup> zust\u00e4ndig. <abbr title=\"Eco-Management and Audit Scheme (Umweltmanagementsystem)\" tabindex=\"0\">EMAS</abbr>-Organisationen und &#8209;Standorte werden durch die zust\u00e4ndige Industrie- und Handelskammer (<abbr title=\"Industrie- und Handelskammer\" tabindex=\"0\">IHK</abbr>) oder Handwerkskammer registriert und in einer \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Datenbank beim Deutschen Industrie- und Handelskammertag (<abbr title=\"Deutsche Industrie- und Handelskammer\" tabindex=\"0\">DIHK</abbr>) gespeichert.<br><br>Methodisch ist zu beachten, dass im <abbr title=\"Eco-Management and Audit Scheme (Umweltmanagementsystem)\" tabindex=\"0\">EMAS</abbr>-Register die Anzahl der Registrierungen abgebildet wird. Teilnehmenden Organisationen steht es frei, unter einer Organisationsregistrierung mehrere Standorte aufzunehmen (Sammelregistrierung) oder Standorte einzeln registrieren zu lassen. Einige Organisationen haben zum Teil auch ihre ausl\u00e4ndischen Standorte in Deutschland registrieren lassen. Diese befinden sich ebenfalls im <abbr title=\"Eco-Management and Audit Scheme (Umweltmanagementsystem)\" tabindex=\"0\">EMAS</abbr>-Register, sind jedoch bei der hier ausgewiesenen Anzahl der <abbr title=\"Eco-Management and Audit Scheme (Umweltmanagementsystem)\" tabindex=\"0\">EMAS</abbr>-Standorte nicht enthalten.<br><br>Im Jahr 2021&nbsp;waren in Deutschland 2&nbsp;290&nbsp;<abbr title=\"Eco-Management and Audit Scheme (Umweltmanagementsystem)\" tabindex=\"0\">EMAS</abbr>-Standorte registriert. Dies entspricht einer Erh\u00f6hung um 17,0&nbsp;% gegen\u00fcber 2005. Betrachtet man die Entwicklung der letzten f\u00fcnf Jahre, so hat sich der Indikator im Durchschnitt leicht in Richtung des Ziels entwickelt. Bei gleichbleibender Entwicklung w\u00fcrde das Ziel f\u00fcr 2030&nbsp;allerdings deutlich verfehlt werden.<br><br>Die Anzahl der Besch\u00e4ftigten in den registrierten Organisationen betrug im Jahr 2021&nbsp;insgesamt 911&nbsp;042&nbsp;Personen. Dies entsprach einem R\u00fcckgang um 5,2&nbsp;% gegen\u00fcber 2005.<br><br>Die 2&nbsp;290&nbsp;in Deutschland registrierten <abbr title=\"Eco-Management and Audit Scheme (Umweltmanagementsystem)\" tabindex=\"0\">EMAS</abbr>-Standorte (2021) geh\u00f6rten zu insgesamt 1&nbsp;115&nbsp;Organisationen. Die Zahl der deutschen Organisationen ist gegen\u00fcber 2005&nbsp;um 25,2&nbsp;% gesunken. Dar\u00fcber hinaus waren sie sehr heterogen auf das Bundesgebiet verteilt. Die meisten waren in Baden-W\u00fcrttemberg (330) und Bayern (296) angesiedelt, gefolgt von Nordrhein-Westfalen (99). In Mecklenburg-Vorpommern gab es dagegen nur eine registrierte Organisation. 39,4&nbsp;% der deutschen Organisationen geh\u00f6rten dem Verarbeitenden Gewerbe, 8,2&nbsp;% der Erbringung von sonstigen Dienstleistungen, 8,0&nbsp;% dem Bereich Erziehung und Unterricht, 6,2&nbsp;% den Bereichen Wasserversorgung, Abwasser- und Abfallentsorgung und Beseitigung von Umweltverschmutzungen sowie 6,1&nbsp;% dem Gastgewerbe an. Zu beachten ist, dass die Organisationen teilweise mehreren Wirtschaftsbereichen zugeordnet sind.<br><br><small><sup>1</sup>Der Umweltgutachterausschuss (<abbr title=\"Umweltgutachterausschuss\" tabindex=\"0\">UGA</abbr>) ist ein unabh\u00e4ngiges Beratungsgremium des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (<abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz\" tabindex=\"0\">BMUV</abbr>).</small>","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/12_2.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.dihk.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Deutschen Industrie- und Handelskammertages', 'De')\">Gesch\u00e4ftsstelle des Umweltgutachterausschusses auf Basis von Daten des Deutschen Industrie- und Handelskammertages e. V.</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.dihk.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Deutschen Industrie- und Handelskammertages', 'De')\">Gesch\u00e4ftsstelle des Umweltgutachterausschusses auf Basis von Daten des Deutschen Industrie- und Handelskammertages e. V.</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.dihk.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Deutschen Industrie- und Handelskammertages', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/dihk.png\" alt=\"Gesch\u00e4ftsstelle des Umweltgutachterausschusses auf Basis von Daten des Deutschen Industrie- und Handelskammertages e. V.\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Gesch\u00e4ftsstelle des Umweltgutachterausschusses auf Basis von Daten des Deutschen Industrie- und Handelskammertages e. V. zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.emas.de/statistiken/","source_url_text_1":"EMAS-Statistiken","source_url_alert_1":"des Deutschen Industrie- und Handelskammertages","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"12.2 Umweltmanagement EMAS","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"5&nbsp;000&nbsp;Organisationsstandorte bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"5&nbsp;000&nbsp;Organisationsstandorte bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"series":"EMAS-Organisationsstandorte","xValue":18,"yValue":5000,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#bf8b2e","preset":"target_points"},{"series":"EMAS-Organisationsstandorte","type":"label","xValue":17.9,"yValue":4500.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","5000"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"EMAS: Eco-Management and Audit Scheme (Umweltmanagementsystem).","graph_titles":[{"series":"EMAS-Organisationsstandorte","title":"Einsatz des Umweltmanagementsystems EMAS"},{"series":"Besch\u00e4ftigte in EMAS-Organisationen","title":"Einsatz des Umweltmanagementsystems EMAS"},{"series":"EMAS-Organisationen","title":"Einsatz des Umweltmanagementsystems EMAS"}],"graph_subtitles":[{"series":"Besch\u00e4ftigte in EMAS-Organisationen","title":"Besch\u00e4ftigte in EMAS-Organisationen in 1 000"},{"series":"EMAS-Organisationsstandorte","title":"In Deutschland registrierte Organisationsstandorte"},{"series":"EMAS-Organisationen","title":"EMAS-Organisationen"}],"graph_annotations":[{"series":"EMAS-Organisationsstandorte","value":5000,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"EMAS-Organisationsstandorte"}],"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Umweltmanagement EMAS: 5&nbsp;000&nbsp;Organisationsstandorte bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"12.2","target_number":"12.2","goal_number":"12","graph_title":"Umweltmanagement EMAS"},"4-2-ab":{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.2.ab","indicator_display":"4.2.a, b","indicator_sort_order":"4-2-ab","permalink":"/4-2-ab/","sdg_indicator":"4.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der Kinder in Ganztagsbetreuung am Stichtag 1. M\u00e4rz an allen Kindern der gleichen Altersgruppe am 31. Dezember des Vorjahres an. Ganztagsbetreuung entspricht dabei einer durchgehenden vertraglich vereinbarten Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden pro Betreuungstag; Tagespflege sowie die Betreuung von Schulkindern sind nicht ber\u00fccksichtigt. Indikator 4.2.a bezieht sich auf die Gruppe der 0- bis 2-j\u00e4hrigen, Indikator 4.2.b auf die der 3- bis 5-j\u00e4hrigen Kinder.","dns_indicator_intention":"Der Anteil der 0- bis 2-j\u00e4hrigen Kinder, die eine Ganztagsbetreuung besuchen, soll bis zum Jahr 2030&nbsp;bei mindestens 35&nbsp;% liegen (4.2.a). F\u00fcr die 3- bis 5-J\u00e4hrigen (4.2.b) soll der Anteil bis zum Jahr 2030&nbsp;auf mindestens 70&nbsp;% steigen. Eine Erh\u00f6hung des Anteils von Kindern in Ganztagsbetreuung ist w\u00fcnschenswert, da bedarfsgerechte Betreuungsm\u00f6glichkeiten die Vereinbarkeit von Familie und Beruf verbessern. Zudem sind sie ein wichtiger Beitrag zur Chancengerechtigkeit, zur Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern und zur Integration.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder","section":"Perspektiven f\u00fcr Familien","postulate":"Vereinbarkeit von Familie und Beruf verbessern","target_id":"4.2.1","previous":"4-1-b","next":"5-1-a","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Indikatoren geben jeweils den Anteil der Kinder an, f\u00fcr die eine t\u00e4gliche Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden vereinbart wurde. Diese Zeitangabe kann von der tats\u00e4chlich in Anspruch genommenen Betreuungsdauer abweichen. Vertraglich vereinbarte Betreuungszeiten von sieben Stunden und weniger, die ebenfalls die Vereinbarkeit von Beruf und Familie verbessern k\u00f6nnen, sowie weitere Betreuungsformen, zum Beispiel Tagespflege, flie\u00dfen nicht ein. Dar\u00fcber hinaus sind f\u00fcr das Themengebiet auch Informationen zu Betreuungsangeboten f\u00fcr Kinder ab sechs Jahren relevant. Entsprechende erg\u00e4nzende Informationen bieten beispielsweise Daten der Kultusministerkonferenz (siehe letzter Abschnitt).<br><br>Die Angaben zum Indikator stammen aus der j\u00e4hrlichen Statistik \u00fcber Kinder und t\u00e4tige Personen in Kindertageseinrichtungen des Statistischen Bundesamtes. Im Jahr 2022&nbsp;war f\u00fcr 16,8&nbsp;% der unter 3-J\u00e4hrigen (Krippenalter) und f\u00fcr 47,0&nbsp;% der 3- bis 5-J\u00e4hrigen (Kindergartenalter) eine Ganztagsbetreuung in Kindertageseinrichtungen vereinbart. Somit haben sich die Anteile der ganztags betreuten Kinder unter 3&nbsp;Jahren seit 2006&nbsp;fast verdreifacht und unter den 3- bis 5-J\u00e4hrigen mehr als verdoppelt. Bei beiden Altersgruppen ist der Anstieg allerdings seit etwa 2014&nbsp;deutlich schw\u00e4cher ausgepr\u00e4gt als in den Jahren zuvor, seit 2020&nbsp;sind die Anteile sogar leicht r\u00fcckl\u00e4ufig.<br><br>Die absolute Zahl der ganztags in Kindertageseinrichtungen betreuten Kinder unter 6&nbsp;Jahren lag 2022&nbsp;bei 1,61&nbsp;Millionen. Weitere 67&nbsp;416&nbsp;Kinder im Alter von unter 6&nbsp;Jahren wurden ganzt\u00e4gig in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Tagespflege betreut und werden somit, wie auch die 5-j\u00e4hrigen Kinder, die bereits zur Schule gehen, nicht vom Indikator erfasst. Dar\u00fcber hinaus waren 2022&nbsp;rund 1,46&nbsp;Millionen Kinder mit einer Betreuungszeit von bis zu sieben Stunden in Teilzeitbetreuung.<br><br>In beiden Altersklassen war die Anzahl an Kindern in der Bev\u00f6lkerung insgesamt bis 2014&nbsp;stagnierend bis r\u00fcckl\u00e4ufig, hat aber als Folge des vermehrten Zuzugs Gefl\u00fcchteter ab 2015&nbsp;stark zugenommen. Diese deutlichen Zuw\u00e4chse spiegeln sich jedoch nicht in der Anzahl der betreuten Kinder wider, die in beiden Altersklassen einen (\u00fcber 2015&nbsp;hinweg, bis zur Corona-Pandemie) konstanten Verlauf verzeichnet, was zu dem abgeschw\u00e4chten Anstieg der Indikatoren gef\u00fchrt hat.<br><br>Mehr als ein Viertel der 2020&nbsp;in Kindertageseinrichtungen und in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Tagespflege betreuten Kinder unter 6&nbsp;Jahren hatte einen Migrationshintergrund, das hei\u00dft, mindestens ein Elternteil war ausl\u00e4ndischer Herkunft. Die Betreuungsquote betrug hier 51&nbsp;%, bei Kindern ohne Migrationshintergrund lag sie bei 71&nbsp;%.<br><br>Bei der Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen besteht ein deutliches Gef\u00e4lle zwischen den alten und neuen Bundesl\u00e4ndern. Die h\u00f6chsten Ganztagsquoten f\u00fcr 0- bis 2-J\u00e4hrige sind in den neuen Bundesl\u00e4ndern sowie in Berlin zu verzeichnen. Die Spanne bewegt sich insgesamt zwischen 50,7&nbsp;% in Th\u00fcringen und 9,5&nbsp;% in Baden-W\u00fcrttemberg. Bei den 3- bis 5-J\u00e4hrigen weisen ebenfalls Th\u00fcringen mit 91,6&nbsp;% die h\u00f6chste und Baden-W\u00fcrttemberg mit 24,1&nbsp;% die niedrigste Betreuungsquote auf (jeweils 2022).<br><br>Im Hinblick auf die Betreuungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Schulkinder spielen auch Horte und Ganztagsschulen eine wichtige Rolle. 2021&nbsp;wurden in Kindertageseinrichtungen (Horten) 18&nbsp;967&nbsp;Kinder von 5&nbsp;bis 13&nbsp;Jahren ganztags und 486&nbsp;408&nbsp;Kinder in Teilzeit betreut (die Unterrichtszeit gilt nicht als Betreuungszeit). Der Anteil der Ganztagssch\u00fclerinnen und Ganztagssch\u00fcler gemessen an allen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern an allgemeinbildenden Schulen lag im Schuljahr 2020/2021&nbsp;bei 47,2&nbsp;%. Hier sind jedoch alle Schulformen und somit auch Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u00fcber 13&nbsp;Jahren einbezogen. An Grundschulen wurden im gleichen Schuljahr 46,5&nbsp;% der Kinder ganztags betreut. Im Vergleich zum Jahr 2006&nbsp;ist die Zahl der Ganztagssch\u00fclerinnen und Ganztagssch\u00fcler 2021&nbsp;deutlich gestiegen, und zwar von knapp 1,5&nbsp;Millionen auf 3,4&nbsp;Millionen (allgemeinbildende Schulen insgesamt) und von 0,4&nbsp;Millionen auf 1,3&nbsp;Millionen an Grundschulen.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/4_2_ab.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Soziales/Kindertagesbetreuung/_inhalt.html#sprg234640","source_url_text_1":"Kinder und t\u00e4tige Personen in Tageseinrichtungen und in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Kindertagespflege","source_url_1b":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Soziales/Kindertagesbetreuung/kindertagesbetreuung-karte.html;#karte3","source_url_text_1b":"Karten zur Statistik der Kindertagesbetreuung","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"4.2.a Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","weather_indicator_1_year_a":2022,"weather_indicator_1_year_b":2021,"weather_indicator_1_year_c":2020,"weather_indicator_1_year_d":2019,"weather_indicator_1_year_e":2018,"weather_indicator_1_year_f":2017,"weather_indicator_1_year_g":2016,"weather_indicator_1_target":"Anstieg auf 35&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Anstieg auf 35&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2022 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2022 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"4.2.b Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","weather_indicator_2_year_a":2022,"weather_indicator_2_year_b":2021,"weather_indicator_2_year_c":2020,"weather_indicator_2_year_d":2019,"weather_indicator_2_year_e":2018,"weather_indicator_2_year_f":2017,"weather_indicator_2_year_g":2016,"weather_indicator_2_target":"Anstieg auf 70&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_2_target_1":"Anstieg auf <b>60&nbsp;%</b> bis <b>2020</b>","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_targetYear":2020,"weather_indicator_2_target_1_validUntil":2022,"weather_indicator_2_target_1_item_a":null,"weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":false,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Ende","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Bewertung endet.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":false,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_2_target_1_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_note":"Wegfall des Ziels f\u00fcr 2020&nbsp;wegen zeitlichen Ablaufs.","weather_indicator_2_target_2":"Anstieg auf <b>70&nbsp;%</b> bis <b>2030</b>","weather_indicator_2_target_2_category":"normal","weather_indicator_2_target_2_targetYear":2030,"weather_indicator_2_target_2_item_a":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2022 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2022 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_2_item_b":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_2_item_c":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_d":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_e":"Wolke","weather_indicator_2_target_2_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_f":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_2_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2017 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_2_target_2_item_g":"Sonne","weather_indicator_2_target_2_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_2_item_g_valid":false,"graph_target_points":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","xValue":18,"yValue":35,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","xValue":18,"yValue":70,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","type":"label","xValue":18,"yValue":45.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","35"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","type":"label","xValue":18,"yValue":80.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","70"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden in Tageseinrichtungen, ohne Tagespflege.","graph_titles":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","title":"Kinder in Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","title":"Kinder in Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen"}],"graph_subtitles":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","title":"Anteil der 0- bis 2-J\u00e4hrigen"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","title":"Anteil der 3- bis 5-J\u00e4hrigen"}],"graph_annotations":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","value":35,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","value":70,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","graph_limits":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","maximum":100.0},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">a) 0- bis 2-J\u00e4hrige: Anstieg auf 35&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2022 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2022 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) 3- bis 5-J\u00e4hrige: Anstieg auf 70&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2022 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2022 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertungen aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2022)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-16","national_data_updated_date":"2024-02-16","indicator_number":"4.2.ab","target_number":"4.2","goal_number":"4","graph_title":"Kinder in Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen oder Tagespflege"},"15-3-ab":{"layout":"indicator","goal":"15","indicator":"15.3.ab","indicator_display":"15.3.a, b","indicator_sort_order":"15-3-ab","permalink":"/15-3-ab/","sdg_indicator":"15.a.1","sdg_indicator2":"15.b.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Erhalt <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+ sowie internationaler Bodenschutz","dns_indicator_definition":"Der Indikator 15.3.a zeigt die leistungsbasierten Nettoentwicklungsausgaben Deutschlands an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder f\u00fcr den nachgewiesenen Erhalt <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter dem <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+-Regelwerk (Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation). <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+&nbsp;ist ein internationales Konzept, welches Regierungen und lokale Gemeinschaften in Entwicklungsl\u00e4ndern finanziell daf\u00fcr belohnt, dass sie die Entwaldung und damit Emissionen nachweislich reduzieren. Die ausgezahlten Betr\u00e4ge orientieren sich am Umfang der ermittelten Emissionsreduktion <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> des zus\u00e4tzlich gespeicherten Kohlenstoffes.<br>Der Indikator 15.3.b umfasst die bilateralen Bruttoentwicklungsausgaben Deutschlands im Zusammenhang mit der Umsetzung des \u00dcbereinkommens der Vereinten Nationen (<abbr title=\"Vereinte Nationen\" tabindex=\"0\">VN</abbr>) zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern.","dns_indicator_intention":"Die Vermeidung von Entwaldung und Walddegradierung (Sch\u00e4digung), eine nachhaltige Waldbewirtschaftung sowie der Wiederaufbau von W\u00e4ldern und Aufforstung tragen mittelbar und unmittelbar zum Erhalt biologischer Vielfalt, zur Boden-, Wasser-, und Luftqualit\u00e4t, zur Verminderung von Bodenerosion, zur Minderung des <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Aussto\u00dfes und zur Speicherung von Kohlenstoff sowie zur Erhaltung wichtiger Entwicklungs- und Einkommensperspektiven f\u00fcr Waldl\u00e4nder bei. Ziel ist es, die Zahlungen unter dem <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+-Regelwerk (Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation) bis zum Jahr 2030&nbsp;zu steigern. Gesunde B\u00f6den sind eine wesentliche, nicht <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> schwer erneuerbare nat\u00fcrliche Ressource. Sie spielen eine Schl\u00fcsselrolle bei der Nahrungsmittelproduktion, der Verringerung der Auswirkungen h\u00e4ufiger und extremer Wetterereignisse, dem Erhalt der biologischen Vielfalt und der Bereitstellung wesentlicher \u00d6kosystemleistungen. Ziel ist es daher, Deutschlands Beitrag f\u00fcr den internationalen Bodenschutz bis 2030&nbsp;zu steigern. Auf internationaler Ebene ist die Desertifikationsbek\u00e4mpfung neben den Themen Biodiversit\u00e4t und Klimawandel ein Ziel der drei Rio-Konventionen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter REDD+ sowie internationaler Bodenschutz","section":"\u00d6kosysteme","postulate":"Weltweit Entwaldung vermeiden und B\u00f6den sch\u00fctzen","target_id":"15.2.2","previous":"15-2","next":"16-1","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Der Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/15-3-ab\">15.3.a</a> basiert auf dem <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+-Regelwerk (Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation) und wird j\u00e4hrlich seit 2008&nbsp;erfasst. Datenquellen f\u00fcr den Indikator sind die Finanzberichte des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (<abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" tabindex=\"0\">BMZ</abbr>) sowie des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (<abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz\" tabindex=\"0\">BMUV</abbr>). Doppelz\u00e4hlungen werden hierbei durch die verpflichtende Einrichtung eines Registers vermieden.<br><br>Der Indikator entwickelte sich im Verlauf der letzten f\u00fcnf Jahre insgesamt positiv. Im Zeitraum von 2009&nbsp;bis 2017&nbsp;stiegen die leistungsbasierten Nettoausgaben von 3,0&nbsp;Millionen auf 68,0&nbsp;Millionen Euro. F\u00fcr das Jahr 2019&nbsp;umfassten die Ausgaben noch 63,5&nbsp;Millionen Euro. Im Jahr 2020&nbsp;betrugen diese jedoch 24,2&nbsp;Millionen Euro und damit weniger als die H\u00e4lfte des Vorjahres. Diese Mittel flossen nahezu vollst\u00e4ndig in das multilaterale Programm \u201eGreen Climate Fund (<abbr title=\"Green Climate Fund (Gr\u00fcner Klimafonds)\" tabindex=\"0\">GCF</abbr>) Pilot Programme for <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+\u201c. Die meisten anderen Programme sind mittlerweile ausgelaufen. Den Auszahlungen gehen \u00fcblicherweise Zusagen voraus. Die Gesamtzusagen f\u00fcr internationalen Walderhalt beliefen sich f\u00fcr das Jahr 2020&nbsp;auf 301,6&nbsp;Millionen Euro. Die ansteigende Entwaldung in den letzten Jahren in den wichtigsten Partnerl\u00e4ndern des Amazonasgebietes macht neue Zusagen f\u00fcr leistungsbasierte Zahlungen unter dem <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+-Regelwerk schwierig.<br><br>Grundlage f\u00fcr den Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/15-3-ab\">15.3.b</a> sind die Statistiken der Leistungen der deutschen Entwicklungszusammenarbeit des Statistischen Bundesamtes, die im Auftrag des <abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" tabindex=\"0\">BMZ</abbr> erstellt werden. Ein Vorhaben ist hier relevant, wenn es darauf abzielt, die W\u00fcstenbildung zu bek\u00e4mpfen oder die Auswirkungen von D\u00fcrre durch die Vermeidung oder Verringerung der Bodendegradation, die Sanierung von degradiertem Land oder die Rekultivierung von W\u00fcstengebieten zu mildern. Die ausgezahlten Mittel geben jedoch keinen Hinweis auf die tats\u00e4chliche Entwicklung der Bodenqualit\u00e4t.<br><br>Die Bruttoentwicklungsausgaben zur Bek\u00e4mpfung von Desertifikation weltweit sind seit 2009&nbsp;stark gestiegen. Der Indikator zeigt insgesamt eine positive Entwicklung, wenn auch in 2020&nbsp;erstmals seit 2014&nbsp;ein R\u00fcckgang verzeichnet wurde. Zuletzt lagen die Bruttoausgaben f\u00fcr das Jahr 2020&nbsp;bei 703,5&nbsp;Millionen Euro und damit fast 18-mal h\u00f6her als im Jahr 2009. Die zugesagten Mittel entwickelten sich in \u00e4hnlicher Weise. Zuletzt betrugen sie 938,1&nbsp;Millionen Euro.<br><br>Entwicklungsausgaben unter dem <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+-Regelwerk sowie im Rahmen der <abbr title=\"Vereinte Nationen\" tabindex=\"0\">VN</abbr>-W\u00fcstenkonvention sind Teil der Klimafinanzierung (Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/13-1-b\">13.1.b</a>) sowie der <abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr>-Quote (Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/17-1\">17.1</a>).","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/15_3_ab.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"15.3.a REDD+ (ergebnisbasierte Auszahlungen f\u00fcr internationalen Waldschutz)","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Steigerung der Zahlungen bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Steigerung der Zahlungen bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2020 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2019 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2018 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2017 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2016 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2015 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2014 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"15.3.b Internationaler Bodenschutz (Bruttoentwicklungsausgaben f\u00fcr internationalen Bodenschutz)","weather_indicator_2_year_a":2020,"weather_indicator_2_year_b":2019,"weather_indicator_2_year_c":2018,"weather_indicator_2_year_d":2017,"weather_indicator_2_year_e":2016,"weather_indicator_2_year_f":2015,"weather_indicator_2_year_g":2014,"weather_indicator_2_target":"Steigerung der Zahlungen bis 2030","weather_indicator_2_target_1":"Steigerung der Zahlungen bis 2030","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2020 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2019 in die richtige Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2018 in die richtige Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2017 in die richtige Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_e_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2016 in die richtige Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_f_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2015 in die richtige Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_g":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_g_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2014 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_2_target_1_item_g_valid":true,"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern in Entwicklungsl\u00e4ndern unter dem REDD+-Regelwerk","label":"Anmerkung","value":"Finanzierungsbeitr\u00e4ge vor 2013&nbsp;sind in Antizipierung des <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+-Regelwerks erfolgt."}],"graph_titles":[{"series":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern in Entwicklungsl\u00e4ndern unter dem REDD+-Regelwerk","title":"Zahlungen an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder f\u00fcr den nachgewiesenen Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter dem REDD+-Regelwerk"},{"series":"Deutsche bilaterale Bruttoentwicklungsausgaben zur Umsetzung des \u00dcbereinkommens der VN zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung","title":"Bruttoentwicklungsausgaben f\u00fcr internationalen Bodenschutz"}],"precision":[{"series":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern in Entwicklungsl\u00e4ndern unter dem REDD+-Regelwerk","decimals":1.0},{"series":"Deutsche bilaterale Bruttoentwicklungsausgaben zur Umsetzung des \u00dcbereinkommens der VN zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung","decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern in Entwicklungsl\u00e4ndern unter dem REDD+-Regelwerk"}],"graph_stepsize":[{"series":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern in Entwicklungsl\u00e4ndern unter dem REDD+-Regelwerk","step":10.0},{"series":"Deutsche bilaterale Bruttoentwicklungsausgaben zur Umsetzung des \u00dcbereinkommens der VN zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung","step":100.0}],"special_evaluation":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">a) W\u00e4lder unter <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+-Regelwerk: Steigerung der Zahlungen bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2020 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.\" alt=\"Wettersymbol: Leicht bew\u00f6lkt\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) Internationaler Bodenschutz: Steigerung der Zahlungen bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Leicht bew\u00f6lkt.png\" title=\"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2020 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.\" alt=\"Wettersymbol: Leicht bew\u00f6lkt\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertungen aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"15.3.ab","target_number":"15.3","goal_number":"15","graph_title":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter REDD+ sowie internationaler Bodenschutz"},"8-2-c":{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.2.c","indicator_display":"8.2.c","indicator_sort_order":"8-2-c","permalink":"/8-2-c/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Schuldenstand","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den konsolidierten Bruttoschuldenstand des Staates, das hei\u00dft in der Abgrenzung des Maastricht-Vertrages, in Relation zum Bruttoinlandsprodukt (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>) in jeweiligen Preisen an. Damit dient der Indikator als Ma\u00dfzahl der Staatsverschuldung.","dns_indicator_intention":"Im Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakt der Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>) ist der Referenzwert f\u00fcr die maximale Schuldenstandsquote auf 60&nbsp;% des Bruttoinlandsprodukts (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>) festgelegt. Dies ist auch die f\u00fcr diesen Bericht relevante nationale Zielwertobergrenze des Indikators.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Schuldenstand","section":"Staatsverschuldung","postulate":"Staatsfinanzen konsolidieren&nbsp;\u2013&nbsp;Generationengerechtigkeit schaffen","target_id":"8.2.1","previous":"8-2-ab","next":"8-3","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Schulden des Staates werden von der Bundesbank gem\u00e4\u00df Vorgaben des Maastricht-Vertrages zweimal j\u00e4hrlich basierend auf Berechnungen des Statistischen Bundesamtes ermittelt. Das Bruttoinlandsprodukt (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>) in jeweiligen Preisen wird im Rahmen der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnungen (<abbr title=\"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen\" tabindex=\"0\">VGR</abbr>) im Statistischen Bundesamt berechnet.<br><br>Die Schuldenstandsquote wird sowohl von der Situation der \u00f6ffentlichen Haushalte als auch von der wirtschaftlichen Entwicklung beeinflusst. Bei gleichbleibenden \u00f6ffentlichen Schulden sinkt die Schuldenstandsquote daher umso schneller, je st\u00e4rker das <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> w\u00e4chst. Andersrum kann die Schuldenstandsquote auch steigen, wenn sich die absoluten Schulden verringern, das <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> aber im gleichen Zeitraum einen st\u00e4rkeren R\u00fcckgang aufweist. Unber\u00fccksichtigt ist hingegen die implizite Staatsverschuldung, das hei\u00dft die zuk\u00fcnftig zugesicherten, jedoch noch nicht geleisteten Zahlungsverpflichtungen des Staates.<br><br>Die Schuldenstandsquote in Deutschland lag zwischen den Jahren 2003&nbsp;und 2018&nbsp;\u00fcber dem f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>) vorgeschriebenen Wert. Nachdem sie aufgrund der Konsolidierung der \u00f6ffentlichen Haushalte von 67,5&nbsp;% im Jahr 2005&nbsp;auf 64,2&nbsp;% im Jahr 2007&nbsp;zur\u00fcckgegangen war, stieg sie bis zum Jahr 2010&nbsp;auf einen H\u00f6chststand von 82,0&nbsp;% an. Der Anstieg ist im Zusammenhang mit der Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise zu sehen. Seit 2012&nbsp;nahm die Schuldenstandsquote kontinuierlich ab und unterschritt erstmals 2019&nbsp;mit 58,9&nbsp;% wieder den Referenzwert des Maastricht-Vertrags in H\u00f6he von 60&nbsp;%. Infolge der Corona-Pandemie stieg die Schuldenstandsquote wieder deutlich an und lag im Jahr 2020&nbsp;bei 68,0&nbsp;% und f\u00fcr das Jahr 2021&nbsp;bei 68,6&nbsp;%.<br><br>Im europ\u00e4ischen Vergleich unterschritten 13&nbsp;<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Staaten im Jahr 2021&nbsp;den Referenzwert von 60&nbsp;%. Im <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Durchschnitt lag die Schuldenstandsquote f\u00fcr das Jahr 2021&nbsp;bei 87,9&nbsp;%. Die h\u00f6chsten Schuldenstandsquoten wiesen Griechenland (194,5&nbsp;%) und Italien (150,3&nbsp;%) auf; die niedrigste Estland mit 17,6&nbsp;%.<br><br>W\u00e4hrend die konsolidierten Schulden des Gesamtstaates seit 1991&nbsp;kontinuierlich stiegen, verringerten sich diese erstmals im Jahr 2013&nbsp;und dann seit 2015&nbsp;kontinuierlich. Im Jahr 2019&nbsp;lagen die konsolidierten Schulden des \u00f6ffentlichen Gesamthaushaltes bei 2&nbsp;047&nbsp;Milliarden Euro. Bis 2021&nbsp;stiegen diese infolge der Corona-Pandemie auf 2&nbsp;472&nbsp;Milliarden Euro an und erreichten damit den H\u00f6chststand seit 1991. Verteilt auf die Bev\u00f6lkerung Deutschlands ergaben sich f\u00fcr das Jahr 2021&nbsp;rechnerisch 29&nbsp;708&nbsp;Euro Schulden je Einwohnerin <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Einwohner; 1991&nbsp;lag dieser Wert noch bei 7&nbsp;730&nbsp;Euro.<br><br>Die nicht konsolidierten Schulden betrugen f\u00fcr das Jahr 2021&nbsp;2&nbsp;486&nbsp;Milliarden Euro. Diese verteilten sich zu 67,0&nbsp;% auf den Bund, zu 26,7&nbsp;% auf die L\u00e4nder und zu 6,3&nbsp;% auf die Gemeinden. Die Schulden der Sozialversicherung beliefen sich auf 392&nbsp;Millionen Euro (0,0&nbsp;%).<br><br>Den Schulden des Staates stehen auf der Aktivseite der Verm\u00f6gensbilanz die Verm\u00f6gensg\u00fcter (Sach- und Geldverm\u00f6gen) gegen\u00fcber. Nach der Verm\u00f6gensrechnung des Statistischen Bundesamtes hatten die Sachanlagen im Jahr 2020&nbsp;einen Verm\u00f6genswert (nach Abschreibungen) von 1&nbsp;509&nbsp;Milliarden Euro. Die gr\u00f6\u00dfte Verm\u00f6gensposition des Staates waren die Bauten (Stra\u00dfen, Schulen, \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude) mit 1&nbsp;284&nbsp;Milliarden Euro, was \u00fcber ein Drittel des gesamten Verm\u00f6gens des Staates ausmachte (34,4&nbsp;%). Das Geldverm\u00f6gen betrug 1&nbsp;555&nbsp;Milliarden Euro (2020). Darunter bildeten die Wertpapiere den gr\u00f6\u00dften Verm\u00f6genswert (52,0&nbsp;%).","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/8_2_c.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Bundesbank', 'De')\">Deutsche Bundesbank</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Bundesbank', 'De')\">Deutsche Bundesbank</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Bundesbank', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bundesbank.png\" alt=\"Deutsche Bundesbank\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Deutsche Bundesbank zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bundesbank.de/dynamic/action/de/statistiken/zeitreihen-datenbanken/zeitreihen-datenbank/759778/759778?listId=www_v27_web011_21a","source_url_text_1":"Verschuldung gem. Maastricht-Vertrag - Deutschland - Gesamtstaat","source_url_alert_1":"der Deutschen Bundesbank","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=81000-0001&bypass=true&levelindex=0&levelid=1660822010108&language=de","source_url_text_2":"Bruttoinlandsprodukt&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 81000-0001","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"8.2.c Schuldenstand","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Schuldenstandsquote max. 60&nbsp;% des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>, Beibehaltung bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Schuldenstandsquote max. 60&nbsp;% des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>, Beibehaltung bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Zielwert wurde in 2021 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Zielwert wurde in 2020 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2019 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Zielwert wurde in 2018 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Zielwert wurde in 2017 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Zielwert wurde in 2016 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Zielwert wurde in 2015 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"type":"line","xMin":21.5,"xMax":32,"yMin":60,"yMax":60,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#cbc8c8","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":27.0,"yValue":73.0,"backgroundColor":"rgba(203, 200, 200, 0.7)","borderRadius":5,"content":["Referenzwert: 60 %"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"2019&nbsp;bis 2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.<br>\u2022 Bundesl\u00e4nder:<br> - Daten teilweise korrigiert.<br> - 2019&nbsp;bis 2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten","graph_title":"\u00d6ffentlicher  Schuldenstand","graph_subtitle":"Verh\u00e4ltnis zum Bruttoinlandsprodukt in jeweiligen Preisen","graph_annotations":[{"value":60,"label":{"content":"Referenzwert","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Schuldenstand"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Schuldenstandsquote: max. 60&nbsp;% des BIP\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Zielwert wurde in 2021 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"8.2.c","target_number":"8.2","goal_number":"8"},"6-1-b":{"layout":"indicator","goal":"6","indicator":"6.1.b","indicator_display":"6.1.b","indicator_sort_order":"6-1-b","permalink":"/6-1-b/","sdg_indicator":"6.3.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Nitrat im Grundwasser","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der Messstellen an, an denen der Grenzwert von 50&nbsp;Milligramm pro Liter Nitrat im Grundwasser im Jahresmittel eingehalten wird.","dns_indicator_intention":"Grundwasser ist ein wesentliches Element des Naturhaushaltes. Es ist Teil des Wasserkreislaufs und erf\u00fcllt wichtige \u00f6kologische Funktionen. Grundwasser ist auch die wichtigste Trinkwasserressource Deutschlands. Erh\u00f6hte Nitratgehalte beeintr\u00e4chtigen jedoch die \u00d6kologie der Gew\u00e4sser. Der Schwellenwert von 50&nbsp;Milligramm Nitrat pro Liter im Grundwasser, der in der Grundwasserverordnung sowie der Oberfl\u00e4chengew\u00e4sserverordnung angegeben ist, soll daher an allen Messstellen bis 2030&nbsp;eingehalten werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Nitrat im Grundwasser","section":"Gew\u00e4sserqualit\u00e4t","postulate":"Minderung der stofflichen Belastung von Gew\u00e4ssern","target_id":"6.1.1","previous":"6-1-a","next":"6-2-ab","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Der Nitratgehalt im Grundwasser wird von den Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr die Berichterstattung \u00fcber den Zustand des Grundwassers in Deutschland an die Europ\u00e4ische Umweltagentur (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Umweltagentur\" tabindex=\"0\">EUA</abbr>) erhoben. Die dazu verwendeten Messstellen ergeben zusammen das sogenannte <abbr title=\"Europ\u00e4ische Umweltagentur\" tabindex=\"0\">EUA</abbr>-Messnetz. Das <abbr title=\"Europ\u00e4ische Umweltagentur\" tabindex=\"0\">EUA</abbr>-Messstellennetz umfasst 1&nbsp;214&nbsp;Messstellen und bildet damit Deutschland repr\u00e4sentativ ab. Die Daten werden vom Umweltbundesamt nach Angaben der Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Wasser (<abbr title=\"Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Wasser\" tabindex=\"0\">LAWA</abbr>) zusammengestellt.<br><br>Wie auch der Indikator zum Phosphorgehalt in Flie\u00dfgew\u00e4ssern gibt dieser Indikator keinen Hinweis auf den Umfang der Grenzwert\u00fcber- <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> &#8209;unterschreitung. Der Indikator erfasst an wie vielen aller Messstellen der vorgegebene Schwellenwert eingehalten wurde. Die Nitratbelastung kann an einigen Messstellen stark zur\u00fcckgegangen sein. Sollte sie jedoch weiterhin oberhalb des Schwellenwertes von 50&nbsp;Milligramm pro Liter liegen, spiegelt sich die Reduktion nicht im Indikator wider. Gleiches gilt f\u00fcr steigende Nitratbelastungen, die jedoch weiterhin unter dem Grenzwert verbleiben. Ebenso muss bei der Interpretation ber\u00fccksichtigt werden, dass Ma\u00dfnahmen zur Verringerung der Nitratbelastung m\u00f6glicherweise erst verz\u00f6gert Wirkung zeigen, da die Sickerzeit von der Oberfl\u00e4che bis in das Grundwasser mehrere Jahre betragen kann.<br><br>Die nat\u00fcrliche Vorbelastung liegt f\u00fcr Nitrat zwischen 0&nbsp;und maximal 10&nbsp;Milligramm pro Liter. Gehalte zwischen 10&nbsp;und 25&nbsp;Milligramm pro Liter sind Anzeichen einer geringen bis mittleren Belastung. Konzentrationen zwischen 25&nbsp;und 50&nbsp;Milligramm pro Liter zeigen eine starke Grundwasserbelastung an. Wird der Schwellenwert der Grundwasserverordnung von 50&nbsp;Milligramm pro Liter, der auch diesem Indikator zugrunde liegt, \u00fcberschritten, ist das Grundwasser in einem schlechten chemischen Zustand und kann nicht ohne Aufbereitung als Trinkwasser verwendet werden.<br><br>Im Jahr 2020&nbsp;wurde der Grenzwert von unter 50&nbsp;Milligramm pro Liter an Nitrat an 84,1&nbsp;% aller Messstellen eingehalten. Seit dem Jahr 2008&nbsp;ist der Anteil der Messstellen, die diesen Grenzwert einhalten, nahezu unver\u00e4ndert. Damit ist das Ziel, den Grenzwert an allen Messstellen einzuhalten, nicht erreicht und auch keine Entwicklung des Indikators in diese Richtung zu erkennen. Umgekehrt wurde im Jahr 2020&nbsp;der Grenzwert von 50&nbsp;Milligramm pro Liter an Nitrat an 15,9&nbsp;% der Grundwassermessstellen des <abbr title=\"Europ\u00e4ische Umweltagentur\" tabindex=\"0\">EUA</abbr>-Messnetzes \u00fcberschritten. Bei 17,8&nbsp;% der Messstellen lag der Nitratwert im Bereich zwischen 25&nbsp;und 50&nbsp;Milligramm pro Liter, was immer noch eine erh\u00f6hte Belastung anzeigt. Auch dieser Anteil blieb \u00fcber die Jahre nahezu gleich.<br><br>Die Belastung des Grundwassers mit Nitrat entsteht in erster Linie durch Auswaschung von Nitrat aus verschiedenen stickstoffhaltigen D\u00fcngemitteln. Dazu geh\u00f6rt neben Wirtschaftsd\u00fcngern wie Jauche oder G\u00fclle auch der bei intensivem Ackerbau eingesetzte Minerald\u00fcnger. In den letzten Jahren werden dar\u00fcber hinaus G\u00e4rreste, die als Nebenprodukt von Biogasanlagen entstehen, vermehrt als D\u00fcnger in der Landwirtschaft eingesetzt. All dies kann bei einer nicht am Bedarf der Pflanzen orientierten D\u00fcngung zu h\u00f6heren Nitratwerten im Grundwasser beitragen. Somit hat die Entwicklung des Indikators <a href=\"https://dns-indikatoren.de/2-1-a\">2.1.a</a> \u201eStickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft\u201c einen Einfluss auf die Nitratbelastung des Grundwassers.<br><br>Um den konkreten Einfluss der landwirtschaftlichen Nutzung auf die Nitratbelastung der Gew\u00e4sser zu untersuchen, gibt es eine separate Nitrat-Berichterstattung an die Europ\u00e4ische Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>). F\u00fcr diese Berichterstattung werden aus dem <abbr title=\"Europ\u00e4ische Umweltagentur\" tabindex=\"0\">EUA</abbr>-Messnetz diejenigen Messstellen ausgew\u00e4hlt, in deren Einzugsgebiet die landwirtschaftliche Nutzung dominiert. In diesem speziellen Messnetz liegt die Nitratbelastung dementsprechend \u00fcber dem Durchschnittswert des Indikators 6.1.b.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/6_1_b.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/daten/umweltindikatoren/indikator-nitrat-im-grundwasser","source_url_text_1":"Nitrat im Grundwasser","source_url_alert_1":"des Umweltbundesamts","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.lanuv.nrw.de/liki/index.php\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren', 'De')\">L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.lanuv.nrw.de/liki/index.php\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren', 'De')\">L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.lanuv.nrw.de/liki/index.php\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/liki.png\" alt=\"L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.liki.nrw.de/umwelt-und-gesundheit/c5-nitrat-im-grundwasser","source_url_text_2":"Nitrat im Grundwasser","source_url_alert_2":"der L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"6.1.b Nitrat im Grundwasser","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Einhaltung des Nitrat Schwellenwertes von 50&nbsp;Milligramm pro Liter an allen Messstellen bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Einhaltung des Nitrat Schwellenwertes von 50&nbsp;Milligramm pro Liter an allen Messstellen bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Zielwert wurde in 2020 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Zielwert wurde in 2019 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Zielwert wurde in 2018 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Zielwert wurde in 2017 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Zielwert wurde in 2016 verfehlt und der Indikator hat sich im Durchschnitt der vorangegangenen Ver\u00e4nderungen nicht in Richtung des Ziels bewegt.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Zielwert wurde in 2015 verfehlt und der Indikator hat sich im Durchschnitt der vorangegangenen Ver\u00e4nderungen nicht in Richtung des Ziels bewegt.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Zielwert wurde in 2014 verfehlt und der Indikator hat sich im Durchschnitt der vorangegangenen Ver\u00e4nderungen nicht in Richtung des Ziels bewegt.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"type":"line","xMin":0,"xMax":14,"yMin":100,"yMax":100,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#26bde2","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":7.0,"yValue":93.0,"backgroundColor":"transparent","content":["J\u00e4hrliches Ziel: 100"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Quelldaten auf Basis von Daten der Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Wasser.<br>\u2022 Basis <abbr title=\"Europ\u00e4ische Umweltagentur\" tabindex=\"0\">EUA</abbr>-Messnetz: Schwellenwert 50&nbsp;Milligramm Nitrat pro Liter im Jahresmittel.<br>\u2022  Berlin, Bremen und Hamburg (Stadtstaaten): keine Daten vorhanden. Grund: zu wenig Messstellen.","graph_title":"Nitrat im Grundwasser","graph_subtitle":"Anteil der Messstellen, an denen der Schwellenwert eingehalten wird","graph_annotations":[{"value":100,"label":{"content":"J\u00e4hrliches Ziel","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Nitrat im Grundwasser"}],"graph_limits":[{"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Nitrat im Grundwasser: Einhaltung des Schwellenwertes von 50&nbsp;<abbr title=\"Milligramm pro Liter\" tabindex=\"0\">mg/l</abbr> bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Zielwert wurde in 2020 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"6.1.b","target_number":"6.1","goal_number":"6"},"10-1":{"layout":"indicator","goal":"10","indicator":"10.1","indicator_display":"10.1","indicator_sort_order":"10-1","permalink":"/10-1/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Ausl\u00e4ndische Schulabsolventinnen und Schulabsolventen","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den Anteil ausl\u00e4ndischer Schulabsolvierender in Prozent aller ausl\u00e4ndischen Schulabgehenden und Schulabsolvierenden eines Jahrgangs. Als Absolvierende gelten hierbei Personen, die die allgemeinbildenden Schulen mit mindestens einem Hauptschulabschluss verlassen, w\u00e4hrend Abgehende diejenigen Personen meint, die die Schule ohne Schulabschluss verlassen.","dns_indicator_intention":"Die Integration der in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder ist eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr den sozialen Zusammenhalt unserer Gesellschaft. Grundbedingung f\u00fcr eine erfolgreiche Integration ist eine ausreichende schulische Qualifizierung, die berufliche Ausbildungs- und Erwerbsm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet. Ziel der Bundesregierung ist es daher, bis zum Jahr 2030&nbsp;den Anteil ausl\u00e4ndischer Schulabsolvierender zu erh\u00f6hen und den Anteil an die Quote deutscher Schulabsolvierender anzugleichen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Ausl\u00e4ndische Schulabsolventinnen und Schulabsolventen","section":"Gleiche Bildungschancen","postulate":"Schulische Bildungserfolge von Ausl\u00e4ndern in Deutschland verbessern","target_id":"10.1.1","previous":"9-1-b","next":"10-2","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Datengrundlage des Indikators bilden die Schulstatistiken der einzelnen Bundesl\u00e4nder. Dabei handelt es sich in der Regel um Totalerhebungen mit Auskunftspflicht. Ihre Zusammenfassung zum Bundesergebnis erfolgt durch das Statistische Bundesamt auf Grundlage des von der Kultusministerkonferenz erstellten Definitionenkatalogs. Die Aggregation der L\u00e4nderergebnisse zum Bundesergebnis wird beeintr\u00e4chtigt durch die unterschiedliche Bildungspolitik der L\u00e4nder, zum Beispiel bei Versetzungsregeln oder der Einrichtung von Bildungsg\u00e4ngen im Bereich der beruflichen Schulen. Dies kann auch durch formale Regelungen der jeweiligen Zuordnungen nur zum Teil kompensiert werden.<br><br>Absolvierende sind Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die die jeweilige Schulart mit Abschluss verlassen haben. Eingeschlossen werden Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die zu einer anderen allgemeinbildenden Schulart gewechselt sind, um einen zus\u00e4tzlichen Abschluss zu erwerben. Zudem gelten als Ausl\u00e4nderin oder Ausl\u00e4nder alle Personen, die nicht Deutsche im Sinne des Artikel 116&nbsp;Absatz 1&nbsp;Grundgesetz (<abbr title=\"Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland\" tabindex=\"0\">GG</abbr>) sind, das hei\u00dft die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit nicht besitzen. Dazu z\u00e4hlen auch Staatenlose und Personen mit ungekl\u00e4rter Staatsangeh\u00f6rigkeit. Deutsche, die zugleich eine weitere Staatsangeh\u00f6rigkeit besitzen, z\u00e4hlen nicht zur ausl\u00e4ndischen Bev\u00f6lkerung.<br><br>Im Jahr 2021&nbsp;lag der Anteil der ausl\u00e4ndischen Schulabsolvierenden, gemessen an allen ausl\u00e4ndischen Schulabgehenden und Schulabsolvierenden, bei 84,3&nbsp;%. Damit hat sich der Anteil gegen\u00fcber dem Vorjahreswert verschlechtert. Betrachtet man die geschlechtsspezifischen Anteile, so lag der Anteil der ausl\u00e4ndischen Absolventinnen bei 87,4&nbsp;%, w\u00e4hrend der Anteil der Absolventen mit 81,6&nbsp;% geringer ausfiel. Der Anteil deutscher Schulabsolvierender lag zuletzt bei 94,9&nbsp;% und ist somit ann\u00e4hernd stabil. Der Abstand zwischen dem Anteil ausl\u00e4ndischer gegen\u00fcber dem deutscher Schulabsolvierender war in 2013&nbsp;mit 6,1&nbsp;Prozentpunkten auf dem bislang niedrigsten Stand, hat sich aber in Anschluss an die Fl\u00fcchtlingskrise 2015/2016&nbsp;wieder deutlich erh\u00f6ht und ist sogar auf \u00fcber den Wert von vor 20&nbsp;Jahren angestiegen (11,9&nbsp;Prozentpunkte in 1996&nbsp;und 13,0&nbsp;Prozentpunkte in 2017). Nachdem sich der Abstand in 2020&nbsp;wieder verringert hat, lag er zuletzt bei 10,6&nbsp;Prozentpunkten in 2021.<br><br>Das Ziel, den Anteil ausl\u00e4ndischer Schulabsolvierender, die mindestens einen Hauptschulabschluss erreichen, zu erh\u00f6hen, wurde in 2021&nbsp;also ebenso verfehlt wie das Ziel, den Anteil an die Quote deutscher Schulabsolvierender anzugleichen.<br><br>Betrachtet man neben den reinen Anteilen auch die Niveaus der erreichten Abschl\u00fcsse, so l\u00e4sst sich feststellen, dass 30,7&nbsp;% der ausl\u00e4ndischen Schulabsolvierenden allgemeinbildender Schulen des Jahrgangs 2021&nbsp;einen Hauptschulabschluss erwarben, 39,9&nbsp;% beendeten die Schule mit einem mittleren Abschluss und 13,7&nbsp;% erreichten die Fachhochschulreife oder die allgemeine Hochschulreife. Bei den deutschen Schulabsolvierenden erwarben 14,3&nbsp;% einen Hauptschulabschluss, 43,9&nbsp;% einen mittleren Abschluss und 36,7&nbsp;% die Fachhochschulreife oder die allgemeine Hochschulreife. Insbesondere bei den h\u00f6heren Bildungsabschl\u00fcssen sind demnach die ausl\u00e4ndischen Jugendlichen im Vergleich zu den deutschen deutlich unterrepr\u00e4sentiert.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/10_1.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=21111-0004&bypass=true&levelindex=1&levelid=1660810680251&language=de","source_url_text_1":"Absolventen und Abg\u00e4nger: Deutschland&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 21111-0004","source_url_1b":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=21111-0013&bypass=true&levelindex=0&levelid=1660823504838&language=de","source_url_text_1b":"Absolventen und Abg\u00e4nger: Bundesl\u00e4nder&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 21111-0013","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"10.1 Ausl\u00e4ndische Schulabsolventinnen und Schulabsolventen","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Erh\u00f6hung des Anteils der ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4nger mit mindestens Hauptschulabschluss und Angleichung an die Quote deutscher Schulabg\u00e4nger bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Erh\u00f6hung des Anteils der ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4nger mit mindestens Hauptschulabschluss und Angleichung an die Quote deutscher Schulabg\u00e4nger bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Hier sind die unterschiedlichen Zieltypen der beiden, zeitgleich zu erreichenden, Ziele kombiniert worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Hier sind die unterschiedlichen Zieltypen der beiden, zeitgleich zu erreichenden, Ziele kombiniert worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Hier sind die unterschiedlichen Zieltypen der beiden, zeitgleich zu erreichenden, Ziele kombiniert worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Hier sind die unterschiedlichen Zieltypen der beiden, zeitgleich zu erreichenden, Ziele kombiniert worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Hier sind die unterschiedlichen Zieltypen der beiden, zeitgleich zu erreichenden, Ziele kombiniert worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Hier sind die unterschiedlichen Zieltypen der beiden, zeitgleich zu erreichenden, Ziele kombiniert worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Hier sind die unterschiedlichen Zieltypen der beiden, zeitgleich zu erreichenden, Ziele kombiniert worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_2":"Erh\u00f6hung des Anteils der ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4nger mit mindestens Hauptschulabschluss","weather_indicator_1_target_2_category":"normal","weather_indicator_1_target_2_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2021 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"Der Durchschnittswert zielte in 2020 in die falsche Richtung oder zeigt eine Stagnation an, im vorangegangenen Jahr zeigte sich jedoch eine Wende in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Der Durchschnittswert zielte in 2019 in die falsche Richtung oder zeigt eine Stagnation an, im vorangegangenen Jahr zeigte sich jedoch eine Wende in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2018 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2017 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2016 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2015 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_3":"Angleichung des Anteils der ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4nger mit mindestens Hauptschulabschluss an die Quote deutscher Schulabg\u00e4nger bis 2030","weather_indicator_1_target_3_category":"normal","weather_indicator_1_target_3_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_3_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_3_item_a_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2021 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_3_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_3_item_b_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2020 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_3_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_3_item_c_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2019 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_3_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_3_item_d_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2018 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_3_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_3_item_e_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2017 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_3_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_3_item_f_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2016 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_3_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_3_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_note":"Beide Ziele \u201eErh\u00f6hung des Anteils der ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4nger mit mindestens Hauptschulabschluss\u201c und \u201eAngleichung des Anteils an die Quote deutscher Schulabg\u00e4nger\u201c sollen parallel erf\u00fcllt werden, sodass f\u00fcr die Gesamtbewertung des Indikators die Einzelbewertungen zusammengef\u00fchrt werden, indem jeweils das \u201eschlechtere\u201c Wettersymbol \u00fcbernommen wird.","graph_target_points":[{"series":"Differenz","xValue":27,"yValue":0,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#dd1367","preset":"target_points"},{"series":"Differenz","type":"label","xValue":27,"yValue":2.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","0"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Bundesl\u00e4nder: Geschlechterspezifische Verteilung der ausl\u00e4ndischen Absolvierenden/Abgehenden teilweise gesch\u00e4tzt.","graph_titles":[{"series":"Deutsche","title":"Deutsche Schulabsolvierende"},{"series":"Ausl\u00e4nder","title":"Ausl\u00e4ndische Schulabsolvierende"},{"series":"Differenz","title":"Differenz der Anteile an Schulabsolvierenden"}],"graph_subtitles":[{"series":"Deutsche","title":"als Anteil an allen deutschen Schulabsolvierenden und -abgehenden"},{"series":"Ausl\u00e4nder","title":"als Anteil an allen ausl\u00e4ndischen Schulabsolvierenden und -abgehenden"},{"series":"Differenz","title":"zwischen deutschen und ausl\u00e4ndischen Schulabgehenden und -absolvierenden"}],"graph_annotations":[{"series":"Differenz","value":0,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Ausl\u00e4nder"},{"field":"Series","value":"Deutsche"}],"graph_limits":[{"series":"Deutsche","minimum":0.0,"maximum":100.0},{"series":"Ausl\u00e4nder","minimum":0.0,"maximum":100.0},{"series":"Differenz","minimum":0.0,"maximum":20.0}],"graph_stepsize":[{"series":"Deutsche","step":10.0},{"series":"Ausl\u00e4nder","step":10.0},{"series":"Differenz","step":2.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Abschlussquote: Erh\u00f6hung bei ausl\u00e4ndischen Schulabsolvierenden und Angleichung an die Quote deutscher -absolvierenden bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Hier sind die unterschiedlichen Zieltypen der beiden, zeitgleich zu erreichenden, Ziele kombiniert worden.\" alt=\"Wettersymbol: Blitz\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"10.1","target_number":"10.1","goal_number":"10","graph_title":"Ausl\u00e4ndische Schulabsolventinnen und Schulabsolventen"},"17-1":{"layout":"indicator","goal":"17","indicator":"17.1","indicator_display":"17.1","indicator_sort_order":"17-1","permalink":"/17-1/","sdg_indicator":"17.2.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil \u00f6ffentlicher Entwicklungsausgaben am Bruttonationaleinkommen","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die <abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr>-Quote dar. Diese umfasst den Anteil der \u00f6ffentlichen Entwicklungsausgaben (Official Development Assistance, <abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr>) im Verh\u00e4ltnis zum Bruttonationaleinkommen (<abbr title=\"Bruttonationaleinkommen\" tabindex=\"0\">BNE</abbr>). Seit 2018&nbsp;erfolgt die Berechnung nach der Zuschuss\u00e4quivalent-Methode.","dns_indicator_intention":"Mit ihrer Entwicklungszusammenarbeit tragen die Geber dazu bei, die weltweite Armut zu mindern, humanit\u00e4re Notlagen zu lindern, den Frieden zu sichern, Demokratie zu verwirklichen sowie die Globalisierung gerecht zu gestalten und die Umwelt zu sch\u00fctzen. Um dieser Verantwortung gerecht zu werden, bekennt sich die Bundesregierung zum urspr\u00fcnglich 1970&nbsp;von der Generalversammlung der Vereinten Nationen (<abbr title=\"Vereinte Nationen\" tabindex=\"0\">VN</abbr>) festgelegten Ziel, den Anteil der \u00f6ffentlichen Entwicklungsausgaben (Official Development Assistance, <abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr>) am Bruttonationaleinkommen (<abbr title=\"Bruttonationaleinkommen\" tabindex=\"0\">BNE</abbr>) (<abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr>-Quote) auf 0,7&nbsp;% zu steigern. Zielsetzung des Indikators in der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie ist, dieses Ziel f\u00fcr Deutschland sp\u00e4testens bis zum Jahr 2030&nbsp;zu erreichen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Anteil \u00f6ffentlicher Entwicklungsausgaben am Bruttonationaleinkommen","section":"Entwicklungszusammenarbeit","postulate":"Nachhaltige Entwicklung unterst\u00fctzen","target_id":"17.1.1","previous":"16-3-ab","next":"17-2","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Datengrundlage des Indikators sind die Statistiken der Entwicklungszusammenarbeit, die im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (<abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" tabindex=\"0\">BMZ</abbr>) vom Statistischen Bundesamt erstellt werden. Die Anrechenbarkeit einer Leistung als \u00f6ffentliche Entwicklungsausgabe (<abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr>) ist durch Richtlinien des Entwicklungsausschusses der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (Organisation for Economic Co-operation and Development&nbsp;\u2013&nbsp;Development Assistance Commitee, <abbr title=\"Organisation for Economic Co-operation and Development (Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung)\" tabindex=\"0\">OECD</abbr>-DAC) definiert. <abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr> sind \u00f6ffentliche Leistungen, die zu g\u00fcnstigen (konzession\u00e4ren) Bedingungen mit dem Ziel der F\u00f6rderung der wirtschaftlichen und sozialen Entwicklung von Entwicklungsl\u00e4ndern vergeben werden. Zur <abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr> z\u00e4hlen vor allem Ausgaben f\u00fcr die finanzielle und technische Zusammenarbeit mit Entwicklungsl\u00e4ndern, humanit\u00e4re Hilfe sowie Beitr\u00e4ge f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit an multilaterale Institutionen, wie zum Beispiel die Vereinten Nationen (<abbr title=\"Vereinte Nationen\" tabindex=\"0\">VN</abbr>), die Europ\u00e4ische Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>), die Weltbankgruppe oder regionale Entwicklungsbanken. Dar\u00fcber hinaus sind unter bestimmten Voraussetzungen Ausgaben f\u00fcr Friedensmissionen, Schuldenerleichterungen sowie bestimmte Ausgaben im Geberland, wie Studienplatzkosten f\u00fcr Studierende aus Entwicklungsl\u00e4ndern, Fl\u00fcchtlingskosten im Inland oder Ausgaben f\u00fcr entwicklungsspezifische Forschung, <abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr>-anrechenbar. Die Liste der L\u00e4nder, die <abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr> empfangen k\u00f6nnen, wird vom <abbr title=\"Organisation for Economic Co-operation and Development (Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung)\" tabindex=\"0\">OECD</abbr>-DAC definiert. Sie umfasst die am wenigsten entwickelten L\u00e4nder (Least Developed Countries, <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDCs</abbr>) sowie weitere L\u00e4nder mit niedrigem und mittlerem Bruttonationaleinkommen (<abbr title=\"Bruttonationaleinkommen\" tabindex=\"0\">BNE</abbr>) pro Kopf. Die Liste wird regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass L\u00e4nder in die Liste aufgenommen werden als auch herausfallen.<br><br>2018&nbsp;fand eine \u00c4nderung der Bewertung f\u00fcr Schuldeninstrumente (Darlehen, Anleihen und Schuldenerleichterungen) statt, bei der das bisherige Brutto-Netto-Prinzip durch die Zuschuss\u00e4quivalent-Methode abgel\u00f6st wurde. Bei dieser Methode wird der Zuschussanteil eines Schuldeninstruments unter anderem aus Zinssatz und Laufzeit ermittelt, und nur er wird angerechnet. Durch die neue Bewertungsmethode soll beispielsweise die Vergleichbarkeit von Darlehen und Zusch\u00fcssen gew\u00e4hrleistet werden.<br><br>Die <abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr> Deutschlands betrugen 2021&nbsp;27,3&nbsp;Milliarden Euro (vorl\u00e4ufige Ergebnisse) und lagen damit h\u00f6her als noch 2020&nbsp;(25,2&nbsp;Milliarden Euro). Der <abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr>-Anteil am deutschen <abbr title=\"Bruttonationaleinkommen\" tabindex=\"0\">BNE</abbr> lag in 2021&nbsp;bei 0,74&nbsp;% (2020: 0,73&nbsp;%). Das Ziel von 0,70&nbsp;% wurde 2020&nbsp;und 2021&nbsp;erreicht. Im Vergleich dazu beliefen sich die Netto-<abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr>-Leistungen (bis 2017&nbsp;g\u00fcltige Berechnungsmethode) im Jahr 2021&nbsp;auf rund 26,6&nbsp;Milliarden Euro. W\u00e4hrend sich das <abbr title=\"Bruttonationaleinkommen\" tabindex=\"0\">BNE</abbr> gegen\u00fcber 2010&nbsp;um das Anderthalbfache erh\u00f6hte, haben sich die Netto-<abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr>-Leistungen im gleichen Zeitraum fast verdreifacht.<br><br>Im internationalen Vergleich war Deutschland 2021&nbsp;absolut gesehen erneut zweitgr\u00f6\u00dfter Geber hinter den <abbr title=\"United States of America (Vereinigte Staaten von Amerika)\" tabindex=\"0\">USA</abbr> und vor Japan (vorl\u00e4ufige Ergebnisse). Die <abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr>-Quote der <abbr title=\"United States of America (Vereinigte Staaten von Amerika)\" tabindex=\"0\">USA</abbr> lag mit 0,18&nbsp;% jedoch unter dem Durchschnitt der <abbr title=\"Development Assistance Committee (Richtlinie des Entwicklungsausschusses)\" tabindex=\"0\">DAC</abbr>-Mitgliedsl\u00e4nder von 0,33&nbsp;%. Im Hinblick auf die <abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr>-Quote lag Deutschland auf Platz 4&nbsp;der damals 29&nbsp;<abbr title=\"Development Assistance Committee (Richtlinie des Entwicklungsausschusses)\" tabindex=\"0\">DAC</abbr>-Mitgliedsl\u00e4nder. Das internationale Ziel von 0,70&nbsp;% erreichten nach vorl\u00e4ufigen Ergebnissen 2021&nbsp;ebenfalls die <abbr title=\"Development Assistance Committee (Richtlinie des Entwicklungsausschusses)\" tabindex=\"0\">DAC</abbr>-L\u00e4nder Luxemburg (0,99&nbsp;%), Norwegen (0,93&nbsp;%), Schweden (0,92&nbsp;%) und D\u00e4nemark (0,70&nbsp;%).<br><br>Neben der \u00f6ffentlichen Entwicklungszusammenarbeit werden auch von privater Seite Eigenmittel, zum Beispiel von Kirchen, Stiftungen und Verb\u00e4nden, aufgewendet. Hierbei handelt es sich insbesondere um Beitr\u00e4ge und Spenden. Diese private Entwicklungszusammenarbeit, die nicht <abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr>-relevant ist, belief sich 2020&nbsp;auf 1,3&nbsp;Milliarden Euro, was einem Anteil von 0,04&nbsp;% am <abbr title=\"Bruttonationaleinkommen\" tabindex=\"0\">BNE</abbr> entsprach. Private Direktinvestitionen in den Entwicklungsl\u00e4ndern betrugen 1,9&nbsp;Milliarden Euro im Jahr 2020.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/17_1.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Staat/Oeffentliche-Finanzen/Entwicklungszusammenarbeit/_inhalt.html","source_url_text_1":"Entwicklungszusammenarbeit","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.bmz.de/de/ministerium/zahlen-fakten","source_url_text_2":"Zahlen und Fakten der deutschen Entwicklungszusammenarbeit","source_url_alert_2":"des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.oecd.org/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.oecd.org/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.oecd.org/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/oecd.png\" alt=\"Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_3":"https://stats.oecd.org/Index.aspx?DataSetCode=TABLE1","source_url_text_3":"OECD - Gesamtstr\u00f6me nach Geber (nicht auf Deutsch verf\u00fcgbar)","source_url_alert_3":"der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"17.1 Anteil \u00f6ffentlicher Entwicklungsausgaben am Bruttonationaleinkommen","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Steigerung des Anteils auf 0,7&nbsp;% des  Bruttonationaleinkommens bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Steigerung des Anteils auf 0,7&nbsp;% des  Bruttonationaleinkommens bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"type":"box","xMin":27.6565,"xMax":28.3435,"yMin":0,"yMax":0.7,"borderColor":"#19486a","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":28.0,"yValue":0.75,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","0,7"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Aufgrund methodischer \u00c4nderungen sind die Ergebnisse ab 2018&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar. Bis einschlie\u00dflich 2017&nbsp;erfolgte die Berechnung nach dem Brutto-Netto-Prinzip;  ab 2018&nbsp;nach der Zuschuss\u00e4quivalent-Methode.<br>\u2022 2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Anteil der \u00f6ffentlichen Entwicklungsausgaben am Bruttonationaleinkommen","graph_annotations":[{"value":0.7,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":2.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Anteil \u00f6ffentlicher Entwicklungsausgaben am Bruttonationaleinkommen"},{"field":"Berechnungsmethode","value":"Berechnung als Netto-Ausgabe"},{"field":"Berechnungsmethode","value":"Berechnung in Zuschuss\u00e4quivalenten"}],"graph_stepsize":[{"step":0.1}],"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Entwicklungsausgaben: Steigerung des Anteils auf 0,7&nbsp;% des <abbr title=\"Bruttonationaleinkommen\" tabindex=\"0\">BNE</abbr> bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"17.1","target_number":"17.1","goal_number":"17"},"9-1-b":{"layout":"indicator","goal":"9","indicator":"9.1.b","indicator_display":"9.1.b","indicator_sort_order":"9-1-b","permalink":"/9-1-b/","sdg_indicator":"17.6.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Breitbandausbau","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Entwicklung der technisch verlegten Breitbandverf\u00fcgbarkeit bei den Haushalten in Deutschland f\u00fcr Gigabit-Anschl\u00fcsse (\u2265 1&nbsp;000&nbsp;<abbr title=\"Megabit pro Sekunde\" tabindex=\"0\">Mbit/s</abbr>) \u00fcber reine Glasfasernetze (<abbr title=\"Fibre-to-the-Building/Fibre-to-the-Home (Glasfaser bis zum Geb\u00e4ude/Glasfaser bis in die Wohnung)\" tabindex=\"0\">FTTB/H</abbr>), Kabelfernsehen (<abbr title=\"Cable Television (Kabelfernsehen)\" tabindex=\"0\">CATV</abbr>) und alle leitungsgebundenen Technologien.","dns_indicator_intention":"Der fl\u00e4chendeckende Ausbau mit Gigabit-Netzen bis 2025&nbsp;ist ein wesentliches Ziel der Bundesregierung. Neben der Steigerung der internationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit sollen \u00fcber den Ausbau der Breitbandverf\u00fcgbarkeit mit Gigabit-Geschwindigkeit gleichwertige Lebensbedingungen in Deutschland erm\u00f6glicht werden. F\u00fcr die Erreichung dieser Ziele sollen neben dem vorwiegend privatwirtschaftlich erfolgenden Ausbau auch staatliche F\u00f6rderma\u00dfnahmen den Ausbau in unwirtschaftlichen Gebieten unterst\u00fctzen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Breitbandausbau","section":"Innovation","postulate":"Zukunft mit neuen L\u00f6sungen nachhaltig gestalten","target_id":"9.1.1","previous":"9-1-a","next":"10-1","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Der Indikator erfasst die Breitbandverf\u00fcgbarkeit bei Haushalten in Deutschland f\u00fcr eine Geschwindigkeit von mindestens 1&nbsp;000&nbsp;<abbr title=\"Megabit pro Sekunde\" tabindex=\"0\">Mbit/s</abbr> im Downstream \u00fcber die leitungsgebundenen Technologien Glasfaser (<abbr title=\"Fibre-to-the-Building/Fibre-to-the-Home (Glasfaser bis zum Geb\u00e4ude/Glasfaser bis in die Wohnung)\" tabindex=\"0\">FTTB/H</abbr>) und Kabelfernsehen (<abbr title=\"Cable Television (Kabelfernsehen)\" tabindex=\"0\">CATV</abbr>). Die Zahlen werden im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr (<abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr\" tabindex=\"0\">BMDV</abbr>) erhoben und im Breitbandatlas des Bundes ver\u00f6ffentlicht.<br><br>Mit Stand Mitte 2021&nbsp;sind Glasfaseranschl\u00fcsse (<abbr title=\"Fibre-to-the-Building/Fibre-to-the-Home (Glasfaser bis zum Geb\u00e4ude/Glasfaser bis in die Wohnung)\" tabindex=\"0\">FTTB/H</abbr>) mit einer Leistung von \u00fcber 1&nbsp;000&nbsp;<abbr title=\"Megabit pro Sekunde\" tabindex=\"0\">Mbit/s</abbr> in 15,4&nbsp;% der Haushalte in Deutschland verf\u00fcgbar. Zwischen den Jahren 2015&nbsp;und 2021&nbsp;ist die Breitbandverf\u00fcgbarkeit f\u00fcr 1&nbsp;000&nbsp;<abbr title=\"Megabit pro Sekunde\" tabindex=\"0\">Mbit/s</abbr> f\u00fcr <abbr title=\"Fibre-to-the-Building/Fibre-to-the-Home (Glasfaser bis zum Geb\u00e4ude/Glasfaser bis in die Wohnung)\" tabindex=\"0\">FTTB/H</abbr> um 8,7&nbsp;Prozentpunkte angestiegen. Damit hat sich die Verf\u00fcgbarkeit mehr als verdoppelt (+130&nbsp;%). Im Zeitraum Ende 2018&nbsp;bis Mitte 2021&nbsp;hat sich der Anteil der Haushalte mit den entsprechenden Anschl\u00fcssen \u00fcber <abbr title=\"Cable Television (Kabelfernsehen)\" tabindex=\"0\">CATV</abbr> von 23,7&nbsp;auf 56,5&nbsp;% erh\u00f6ht. Die Verf\u00fcgbarkeit hat sich somit ebenfalls mehr als verdoppelt (+&nbsp;138&nbsp;%). Damit stehen Mitte 2021&nbsp;gigabitf\u00e4hige Anschl\u00fcsse f\u00fcr insgesamt 62,1&nbsp;% der Haushalte zur Verf\u00fcgung.<br><br>Die Breitbandverf\u00fcgbarkeit im Gigabit-Bereich \u00fcber alle Technologien konzentriert sich besonders auf st\u00e4dtische Gebiete. Dort haben im Jahr 2021&nbsp;78,4&nbsp;% der Haushalte einen Gigabit-Anschluss. In l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Gebieten ist der Anteil mit 22,9&nbsp;% deutlich geringer. Wird dabei die Verteilung der Technologie betrachtet, haben Mitte 2021&nbsp;75,1&nbsp;% der Haushalte in st\u00e4dtischen und 12,8&nbsp;% der Haushalte in l\u00e4ndlichen Gebieten einen Gigabit-Anschluss \u00fcber <abbr title=\"Cable Television (Kabelfernsehen)\" tabindex=\"0\">CATV</abbr>. Ein Gigabit-Anschluss \u00fcber Glasfaser steht 18,6&nbsp;% der Haushalte in st\u00e4dtischen und 11,3&nbsp;% der Haushalte in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen zur Verf\u00fcgung.<br><br>Eine unterschiedliche Verf\u00fcgbarkeit zwischen st\u00e4dtischen und l\u00e4ndlichen Gebieten zeigt sich ebenfalls bei den Bundesl\u00e4ndern. Den h\u00f6chsten Anteil von Haushalten mit Gigabit-Anschl\u00fcssen \u00fcber alle Technologien eines Fl\u00e4chenbundeslandes erreicht Schleswig-Holstein mit 79,7&nbsp;% im Jahr 2021, gefolgt von Niedersachsen mit 66,8&nbsp;%. Den geringsten Anteil von Haushalten mit Gigabit-Anschl\u00fcssen \u00fcber alle Technologien eines Fl\u00e4chenbundeslandes verzeichnet Sachsen-Anhalt mit 26,0&nbsp;%, nach Brandenburg mit 29,4&nbsp;%. Im Vergleich liegt die Verf\u00fcgbarkeit in den drei Stadtstaaten Berlin, Bremen und Hamburg bei \u00fcber 90&nbsp;% und damit sogar noch deutlich \u00fcber dem Wert f\u00fcr die st\u00e4dtischen Gebiete bundesweit.<br><br>Grundlage f\u00fcr die Unterteilung in st\u00e4dtische und l\u00e4ndliche Gebiete ist bei diesem Indikator ausschlie\u00dflich die Bev\u00f6lkerungsdichte. Die Angaben zur Breitbandverf\u00fcgbarkeit stammen von mehr als 150&nbsp;Telekommunikationsunternehmen (<abbr title=\"Telekommunikationsunternehmen\" tabindex=\"0\">TKU</abbr>), die nach deren aktuellen Versorgungsdaten befragt werden. Diese Daten werden zur Wahrung von Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnissen der <abbr title=\"Telekommunikationsunternehmen\" tabindex=\"0\">TKU</abbr> auf Ebene von 250&nbsp;x 250&nbsp;Meter-Rasterzellen (ab 2022&nbsp;100&nbsp;x 100&nbsp;Meter) aggregiert und nach sieben Bandbreitenklassen gruppiert. W\u00e4hrend dabei reine Glasfasernetze mit \u00fcber 1&nbsp;000&nbsp;<abbr title=\"Megabit pro Sekunde\" tabindex=\"0\">Mbit/s</abbr> bereits seit Ende 2015&nbsp;betrachtet werden, erfolgt eine detailliertere Betrachtung der Klasse aufgrund von technischen Entwicklungen erst seit Ende 2018.<br><br>Methodisch ist zu beachten, dass die Daten zur Breitbandverf\u00fcgbarkeit von den <abbr title=\"Telekommunikationsunternehmen\" tabindex=\"0\">TKU</abbr>, bis zur Novellierung des Telekommunikationsgesetzes zum 1. Dezember 2021, auf freiwilliger Basis bereitgestellt wurden. Des Weiteren beziehen sich die angegebenen Verf\u00fcgbarkeiten auf die verlegte Technik der <abbr title=\"Telekommunikationsunternehmen\" tabindex=\"0\">TKU</abbr>. Die tats\u00e4chlich nutzbare Breitbandverf\u00fcgbarkeit vor Ort ist davon zu unterscheiden. Weiterf\u00fchrende Informationen zum Thema Breitbandmessung finden sich im Jahresbericht der Bundesnetzagentur.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/9_1_b.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmdv.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bundesnetzagentur.de/GIGA/DE/Breitbandatlas/start.html","source_url_text_1":"Breitbandatlas","source_url_alert_1":"des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"9.1.b Breitbandausbau \u2013 Anteil der Haushalte mit Zugang zu Gigabit-Breitbandversorgung","weather_indicator_1_target":"Fl\u00e4chendeckender Aufbau von Gigabitnetzen bis 2025","weather_indicator_1_target_1":"Fl\u00e4chendeckender Aufbau von Gigabitnetzen bis 2025","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2025,"weather_indicator_1_target_1_item_a":null,"graph_target_points":[{"xValue":12,"yValue":100,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#973f16","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":12,"yValue":90.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","100"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"FTTB/H: Fibre-to-the-Building/Home (Glasfaser bis zum Geb\u00e4ude/in die Wohnung).<br>\u2022 HFC: Hybrid Fiber Coax (ehemals CATV: Cable Television (Kabelfernsehen)).","graph_title":"Breitbandverf\u00fcgbarkeit","graph_subtitle":"Anteil der Haushalte mit Zugang zu Gigabit-Breitbandversorgung","graph_annotations":[{"value":100,"label":{"content":"Ziel 2025","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Alle leitungsgebundenen Technologien"},{"field":"Zeitreihe","value":"Reine Glasfasernetze (FTTB/H)"},{"field":"Zeitreihe","value":"Hybrid Fiber Coax (HFC)"}],"graph_limits":[{"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Breitbandverf\u00fcgbarkeit: fl\u00e4chendeckender Aufbau bis 2025\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Keine Bewertung m\u00f6glich)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"9.1.b","target_number":"9.1","goal_number":"9"},"5-1-a":{"layout":"indicator","goal":"5","indicator":"5.1.a","indicator_display":"5.1.a","indicator_sort_order":"5-1-a","permalink":"/5-1-a/","sdg_indicator":"8.5.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Verdienstabstand zwischen Frauen und M\u00e4nnern","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den Unterschied zwischen den durchschnittlichen Bruttostundenverdiensten der Frauen und der M\u00e4nner als Anteil an den durchschnittlichen Bruttostundenverdiensten der M\u00e4nner.","dns_indicator_intention":"Lohnunterschiede zwischen Frauen und M\u00e4nnern sind in modernen Erwerbsgesellschaften ein Zeichen f\u00fcr soziale Ungleichheit. Die Verringerung der Lohnunterschiede ist ein Indikator f\u00fcr Fortschritte auf dem Weg zur Gleichstellung. Die Bundesregierung verfolgte daher das Ziel, bis zum Jahr 2020&nbsp;den Verdienstabstand auf 10&nbsp;% zu verringern und dieses bis 2030&nbsp;beizubehalten.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Verdienstabstand zwischen Frauen und M\u00e4nnern","section":"Gleichstellung","postulate":"Gleichstellung und partnerschaftliche Aufgabenteilung f\u00f6rdern","target_id":"5.1.1","previous":"4-2-ab","next":"5-1-bc","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Der hier dargestellte Indikator zeigt den unbereinigten geschlechtsspezifischen Verdienstabstand (unadjusted gender pay gap). Er setzt daf\u00fcr ausschlie\u00dflich die durchschnittlichen Bruttostundenverdienste ins Verh\u00e4ltnis zueinander. Im unbereinigten Gender Pay Gap (GBG) enthalten ist auch der Lohnabstand, der beispielsweise auf unterschiedliche Berufe, Branchen, Qualifikationen oder Erwerbsbiografien von Frauen und M\u00e4nnern zur\u00fcckzuf\u00fchren ist.<br><br>Datengrundlage des Indikators bildet die vierj\u00e4hrliche Verdienststrukturerhebung, die von den Statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder als repr\u00e4sentative Stichprobenerhebung mit Auskunftspflicht bei insgesamt maximal 60&nbsp;000&nbsp;Betrieben durchgef\u00fchrt wird. Auf Basis dieser Daten werden Ergebnisse nach Alter, Bildungsniveau, Leistungsgruppen (Untergliederung in f\u00fcnf Gruppen von ungelernt bis Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in leitender Stellung), T\u00e4tigkeit, Tarifbindung, Unternehmensgr\u00f6\u00dfenklassen und Wirtschaftsabschnitten berechnet und der bereinigte Gender Pay Gap bestimmt. F\u00fcr die Zwischenjahre wird der unbereinigte <abbr title=\"Gender Pay Gap (Geschlechtsspezifischer Verdienstabstand)\" tabindex=\"0\">GPG</abbr> mit den Ver\u00e4nderungsraten aus der viertelj\u00e4hrlichen Verdiensterhebung fortgeschrieben. F\u00fcr den bereinigten sowie den unbereinigten <abbr title=\"Gender Pay Gap (Geschlechtsspezifischer Verdienstabstand)\" tabindex=\"0\">GPG</abbr> wird die <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Abgrenzung zugrunde gelegt, wonach Besch\u00e4ftigte der Land- und Forstwirtschaft, Fischerei, der \u00f6ffentlichen Verwaltung, Verteidigung, Sozialversicherung sowie Besch\u00e4ftigte in Kleinstbetrieben unber\u00fccksichtigt bleiben.<br><br>Nach vorl\u00e4ufigen Zahlen verdienten Frauen in den Jahren 2020&nbsp;und 2021&nbsp;durchschnittlich 18&nbsp;% weniger pro Stunde als M\u00e4nner. Das Ziel, den unbereinigten <abbr title=\"Gender Pay Gap (Geschlechtsspezifischer Verdienstabstand)\" tabindex=\"0\">GPG</abbr> bis 2020&nbsp;auf 10&nbsp;% zu verringern, wurde damit nicht erreicht. Bei Fortsetzung der Entwicklung der letzten f\u00fcnf Jahre ist zu erwarten, dass das angestrebte Ziel auch bis zum Jahr 2030&nbsp;nicht erreicht wird.<br><br>\u00dcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum betrachtet, zeigt sich f\u00fcr Deutschland ein langsamer, aber stetiger R\u00fcckgang des unbereinigten <abbr title=\"Gender Pay Gap (Geschlechtsspezifischer Verdienstabstand)\" tabindex=\"0\">GPG</abbr>. Dieser hatte 2012&nbsp;mit 23&nbsp;% noch um 5&nbsp;Prozentpunkte h\u00f6her gelegen als 2021. Bei Betrachtung der Ergebnisse nach Bundesl\u00e4ndern zeigen sich erhebliche Unterschiede: Am h\u00f6chsten lag der unbereinigte <abbr title=\"Gender Pay Gap (Geschlechtsspezifischer Verdienstabstand)\" tabindex=\"0\">GPG</abbr> im Jahr 2021&nbsp;mit 22&nbsp;% in Baden-W\u00fcrttemberg und Bremen, w\u00e4hrend er in Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern und Th\u00fcringen 5&nbsp;% betrug.<br><br>Untersuchungen der urs\u00e4chlichen Faktoren des <abbr title=\"Gender Pay Gap (Geschlechtsspezifischer Verdienstabstand)\" tabindex=\"0\">GPG</abbr> werden alle vier Jahre auf Basis der detaillierten Ergebnisse der Verdienststrukturerhebung durchgef\u00fchrt. Derzeit liegen Ergebnisse f\u00fcr das Jahr 2018&nbsp;vor. Die Faktoren, die die Verdienstunterschiede bestimmen, unterliegen langfristigen strukturellen Ver\u00e4nderungsprozessen und sind damit im Zeitablauf relativ stabil. 71&nbsp;% des Verdienstunterschieds zwischen Frauen und M\u00e4nnern sind unter anderem darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass Frauen h\u00e4ufiger in Branchen, Berufen und Leistungsgruppen arbeiten, in denen schlechter bezahlt wird. Auch arbeiten Frauen h\u00e4ufiger als M\u00e4nner in Minijobs oder in Teilzeit.<br><br>Die verbleibenden 29&nbsp;% des Verdienstunterschieds entsprechen dem bereinigten <abbr title=\"Gender Pay Gap (Geschlechtsspezifischer Verdienstabstand)\" tabindex=\"0\">GPG</abbr> von zuletzt 6&nbsp;% im Jahr 2018. Verglichen mit dem unbereinigten <abbr title=\"Gender Pay Gap (Geschlechtsspezifischer Verdienstabstand)\" tabindex=\"0\">GPG</abbr> zeigt sich beim bereinigten <abbr title=\"Gender Pay Gap (Geschlechtsspezifischer Verdienstabstand)\" tabindex=\"0\">GPG</abbr> auf Ebene der Bundesl\u00e4nder ein wesentlich einheitlicheres Bild. Er lag im Jahr 2018&nbsp;zwischen 4&nbsp;% (in Berlin) und 7&nbsp;% (in Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Bremen, Hamburg und Sachsen).<br><br>Im europ\u00e4ischen Vergleich liegen \u00fcberwiegend vorl\u00e4ufige Ergebnisse bis zum Jahr 2020&nbsp;vor. Der unbereinigte <abbr title=\"Gender Pay Gap (Geschlechtsspezifischer Verdienstabstand)\" tabindex=\"0\">GPG</abbr> lag in Deutschland seit 2010&nbsp;durchgehend \u00fcber dem Durchschnitt der Europ\u00e4ischen Union. Von 25&nbsp;<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Staaten, f\u00fcr die Daten f\u00fcr das Jahr 2020&nbsp;vorliegen, weisen nur Lettland mit 22&nbsp;%, Estland mit 21&nbsp;% und \u00d6sterreich mit 19&nbsp;% einen noch h\u00f6heren geschlechtsspezifischen Verdienstunterschied auf. Die Staaten mit den <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-weit geringsten geschlechtsspezifischen Unterschieden im Bruttostundenverdienst waren Luxemburg (1&nbsp;%), Rum\u00e4nien (2&nbsp;%) und Slowenien (3&nbsp;%).","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/5_1_a.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Arbeit/Verdienste/Verdienste-GenderPayGap/Tabellen/ugpg-01-gebietsstand.html","source_url_text_1":"Unbereinigter Gender Pay Gap","source_url_1b":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Arbeit/Verdienste/Verdienste-GenderPayGap/Tabellen/ugpg-02-bundeslaender-ab-2014.html","source_url_text_1b":"Unbereinigter Gender Pay Gap nach Bundesl\u00e4ndern","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"5.1.a Verdienstabstand zwischen Frauen und M\u00e4nnern","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Verringerung des Abstandes auf 10&nbsp;% bis 2020, Beibehaltung bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Verringerung des Abstandes auf 10&nbsp;% bis 2020","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2020,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Ende","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bewertung endet.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2015 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Wegfall des Ziels f\u00fcr 2020&nbsp;wegen zeitlichen Ablaufs.","weather_indicator_1_target_2":"Beibehaltung des Abstandes von maximal 10&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_2_category":"normal","weather_indicator_1_target_2_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Der Zielwert wurde in 2021 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_2_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"Der Zielwert wurde in 2020 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Der Zielwert wurde in 2019 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Der Zielwert wurde in 2018 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Der Zielwert wurde in 2017 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Der Zielwert wurde in 2016 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Der Zielwert wurde in 2015 verfehlt und der Indikator hat sich im Durchschnitt der vorangegangenen Ver\u00e4nderungen nicht in Richtung des Ziels bewegt.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"graph_target_points":[{"xValue":14,"yValue":10,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#ff3a21","preset":"target_points"},{"type":"line","xMin":14.5,"xMax":17,"yMin":10,"yMax":10,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#ff3a21","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":14.0,"yValue":12.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","10"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"2020&nbsp;und 2021&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.<br>\u2022 2006&nbsp;bis 2021&nbsp;Verdienststrukturerhebung, fortgeschrieben mit Ergebnissen der viertelj\u00e4hrlichen Verdiensterhebung.<br>\u2022 Ab 2022: Ergebnisse der Verdiensterhebung.<br>\u2022 Aufgrund methodischer \u00c4nderungen sind die Ergebnisse ab 2022&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar.","graph_title":"Unterschied zwischen den durchschnittlichen Bruttostundenverdiensten von Frauen und M\u00e4nnern","graph_subtitle":"In Prozent der Verdienste der M\u00e4nner","graph_annotations":[{"value":10,"label":{"content":"Ziel 2020","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":10,"label":{"content":"J\u00e4hrliches Ziel","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Verdienstabstand zwischen Frauen und M\u00e4nnern"}],"graph_series_breaks":[{"value":15.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Gender Pay Gap: Beibehaltung von maximal 10&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Zielwert wurde in 2021 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"5.1.a","target_number":"5.1","goal_number":"5"},"4-1-b":{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.1.b","indicator_display":"4.1.b","indicator_sort_order":"4-1-b","permalink":"/4-1-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der 30- bis 34-J\u00e4hrigen an, die \u00fcber einen Abschluss des Terti\u00e4rbereichs (Stufen 5&nbsp;bis 8&nbsp;der Internationalen Standardklassifikation des Bildungswesens, <abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr> 2011) oder einen postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschluss (Stufe 4&nbsp;der <abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr>) verf\u00fcgen.","dns_indicator_intention":"Eine hoch entwickelte Volkswirtschaft wie die deutsche, in der der Dienstleistungssektor und der Bedarf an Wissen und Expertise immer st\u00e4rker in den Vordergrund r\u00fccken, ben\u00f6tigt hoch qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte. Im Rahmen der Fortschreibung der Nationalen Nachhaltigkeitsziele sollen als Zielquote bis 2030&nbsp;55&nbsp;% der 30- bis 34-J\u00e4hrigen \u00fcber einen terti\u00e4ren oder postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschluss verf\u00fcgen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte","section":"Bildung","postulate":"Bildung und Qualifikation kontinuierlich verbessern","target_id":"4.1.1","previous":"4-1-a","next":"4-2-ab","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Bezeichnung des Indikators h\u00e4ngt mit der Tradition der dualen Ausbildungssysteme in Deutschland zusammen. Neben den terti\u00e4ren Abschl\u00fcssen an Hoch-, Fachhoch- und Verwaltungsfachhochschulen, Berufsakademien, Fachschulen und Fachakademien sowie den Meister- und Technikerabschl\u00fcssen gibt es bundesweit eine Vielzahl von postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschl\u00fcssen. Hierzu z\u00e4hlen generell alle abgeschlossenen Berufsausbildungen nach dem Abitur, aber auch Abschl\u00fcsse in Gesundheits- und Sozialberufen, wie beispielsweise die Ausbildung zur Medizinisch-technischen Assistenz.<br><br>Die \u201eInternational Standard Classification of Education (<abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr>)\u201c erm\u00f6glicht es, Statistiken und Indikatoren zu Bildungsabschl\u00fcssen international zu vergleichen. Als gleichwertig angesehene Abschl\u00fcsse werden dabei den gleichen <abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr>-Stufen zugeordnet. Der Indikator umfasst daher sowohl die terti\u00e4ren Abschl\u00fcsse entsprechend den Stufen 5&nbsp;bis 8&nbsp;der <abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr> als auch die postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschl\u00fcsse der Stufe 4&nbsp;der <abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr>.<br><br>Die Daten f\u00fcr den Indikator stammen aus dem Mikrozensus, dessen j\u00e4hrliche Stichprobenerhebung 1&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in Deutschland umfasst. Erg\u00e4nzende Informationen bietet die Hochschulstatistik, die ebenfalls vom Statistischen Bundesamt erstellt wird.<br><br>Ausgehend von 33,4&nbsp;% im Jahr 1999&nbsp;stieg der Wert des Indikators bis zum Jahr 2021&nbsp;um 19,9&nbsp;Prozentpunkte auf 53,2&nbsp;% an. Bei einer Beibehaltung der durchschnittlichen Entwicklung der letzten f\u00fcnf Berichtsjahre k\u00f6nnte der Zielwert von 55&nbsp;% f\u00fcr das Jahr 2030&nbsp;bereits deutlich fr\u00fcher erreicht werden. Das Verh\u00e4ltnis der geschlechtsspezifischen Anteile hat sich im Lauf der Zeit gewandelt: 1999&nbsp;lag der Wert des Indikators bei M\u00e4nnern noch um 3,8&nbsp;Prozentpunkte h\u00f6her als bei Frauen. Im Jahr 2006&nbsp;lagen beide Geschlechter gleichauf. Seit 2007&nbsp;ist der Anteil der Frauen mit einem terti\u00e4ren oder postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Bildungsabschluss h\u00f6her als der Anteil der M\u00e4nner und hat mit 57,2&nbsp;% in 2021&nbsp;den Zielwert f\u00fcr 2030&nbsp;von 55&nbsp;% bereits \u00fcbertroffen, w\u00e4hrend der Anteil der M\u00e4nner (49,6&nbsp;% in 2021) diesen Wert voraussichtlich erst in einigen Jahren erreichen wird.<br><br>In vielen anderen L\u00e4ndern gibt es keine postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschl\u00fcsse. Daher ist die europ\u00e4ische Version des Indikators aus der \u201eEuropa 2020\u201c-Strategie der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> enger gefasst und ber\u00fccksichtigt nur terti\u00e4re Abschl\u00fcsse (<abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr>-Stufen 5&nbsp;bis 8).<br><br>Der europ\u00e4ische Indikator erreichte f\u00fcr die <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Staaten nach einem kontinuierlichen Anstieg seit 2005&nbsp;im Jahr 2021&nbsp;insgesamt 41,6&nbsp;%. W\u00e4hlt man auch f\u00fcr Deutschland diesen enger gefassten Indikator, so liegt der Wert im Jahr 2021&nbsp;mit 37,8&nbsp;% um 3,8&nbsp;Prozentpunkte unter dem <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Wert. Im Jahr 2021&nbsp;ist auch hier der Anteil der Frauen (38,6&nbsp;%) h\u00f6her als der Anteil der M\u00e4nner (37,0&nbsp;%).<br><br>Die Gesamtzahl der Hochschulabsolventinnen und Hochschulabsolventen im Jahr 2021&nbsp;betrug 517&nbsp;944. Das sind mehr als doppelt so viele wie im Jahr 1999. Darunter waren 129&nbsp;488&nbsp;Absolventinnen und Absolventen der Ingenieurwissenschaften (dreimal so viele wie 1999) und 54&nbsp;928&nbsp;Absolventinnen und Absolventen der Mathematik und Naturwissenschaften (68,8&nbsp;% mehr als 1999).","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/4_1_b.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/EDAT_LFS_9912__custom_3201014/default/table?lang=de","source_url_text_2":"Bev\u00f6lkerung nach Bildungsabschluss (nur Terti\u00e4rbereich) - <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr>-Tabelle [edat_lfs_9912]","source_url_alert_2":"von Eurostat","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"4.1.b Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte (30- bis 34-J\u00e4hrige mit terti\u00e4rem oder post-sekundarem nichtterti\u00e4rem Abschluss)","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Steigerung des Anteils auf 55&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Steigerung des Anteils auf <b>55&nbsp;%</b> bis <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_1_category":"new","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_validFrom":2021,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Zielwert und -jahr des Indikators wurden im Rahmen der <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/998006/1873516/7c0614aff0f2c847f51c4d8e9646e610/2021-03-10-dns-2021-finale-langfassung-barrierefrei-data.pdf?download=1\"> Weiterentwicklung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie 2021</a> angepasst. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses gilt f\u00fcr den Indikator das ge\u00e4nderte Ziel (55&nbsp;% bis 2030).","weather_indicator_1_target_2":"Steigerung des Anteils auf <b>42&nbsp;%</b> bis <b>2020</b>","weather_indicator_1_target_2_category":"old","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2020,"weather_indicator_1_target_2_validUntil":2021,"weather_indicator_1_target_2_item_a":"Ende","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Bewertung endet.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"graph_target_points":[{"type":"box","xMin":23.6625,"xMax":24.3375,"yMin":0,"yMax":55,"borderColor":"#c5192d","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":24,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","55"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).","graph_title":"Akademisch Qualifizierte oder beruflich H\u00f6herqualifizierte","graph_subtitle":"Anteil an allen 30- bis 34-J\u00e4hrigen","graph_annotations":[{"value":55,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte (30- bis 34-J\u00e4hrige mit terti\u00e4rem oder post-sekundarem nichtterti\u00e4rem Abschluss)"}],"graph_limits":[{"maximum":70.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"graph_series_breaks":[{"value":14.5},{"value":20.5},{"value":21.5}],"graph_stacked_disaggregation":"Zeitreihe","national_geographical_coverage":"Deutschland","special_evaluation":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Berufliche Qualifizierung: Steigerung des Anteils auf 55&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-16","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"4.1.b","target_number":"4.1","goal_number":"4"},"7-2-b":{"layout":"indicator","goal":"7","indicator":"7.2.b","indicator_display":"7.2.b","indicator_sort_order":"7-2-b","permalink":"/7-2-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch wieder.","dns_indicator_intention":"Ein Umstieg auf erneuerbare Energien, die sich als nat\u00fcrliche Energiequellen st\u00e4ndig regenerieren, kann den Bedarf an fossilen Energietr\u00e4gern verringern. Dadurch w\u00fcrde sowohl die Abh\u00e4ngigkeit von Importen konventioneller Energietr\u00e4ger reduziert als auch der Aussto\u00df energetisch bedingter Emissionen verringert und damit das Ausma\u00df des Klimawandels einged\u00e4mmt. Die Bundesregierung hatte sich daher als Ziel gesetzt, den Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen gemessen am Bruttostromverbrauch bis zum Jahr 2020&nbsp;auf mindestens 35&nbsp;% und bis zum Jahr 2030&nbsp;auf 80&nbsp;%<sup>1</sup> zu steigern. Vor dem Jahr 2050&nbsp;soll der gesamte in Deutschland erzeugte und verbrauchte Strom treibhausgasneutral sein. Das Ziel f\u00fcr 2030&nbsp;basiert auf der Novelle des Erneuerbare-Energien-Gesetzes (<abbr title=\"Erneuerbare-Energien-Gesetz\" tabindex=\"0\">EEG</abbr>) 2023, nach der das \u201eErneuerbaren-Ziel\u201c auf einen h\u00f6heren Bruttostrombedarf von 680&nbsp;bis 750&nbsp;Terawattstunden (<abbr title=\"Terawattstunde\" tabindex=\"0\">TWh</abbr>) im Jahr 2030&nbsp;auszurichten ist und wovon 80&nbsp;% (vorher: 65&nbsp;%) aus erneuerbaren Energien stammen sollen. Im Jahr 2021&nbsp;wurden 234&nbsp;<abbr title=\"Terawattstunde\" tabindex=\"0\">TWh</abbr> Strom aus erneuerbaren Energien erzeugt. Gemessen am neuen \u201eErneuerbaren-Ziel\u201c wurde 2021&nbsp;somit etwa ein Drittel des Bruttostrombedarfs durch Stromproduktion aus erneuerbaren Energien gedeckt.<br><br><small><sup>1</sup>Anpassung des Zielwertes von 65&nbsp;% bis 2030&nbsp;gem\u00e4\u00df Grundsatzbeschluss 2022.</small>","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch","section":"Erneuerbare Energien","postulate":"Zukunftsf\u00e4hige Energieversorgung ausbauen","target_id":"7.2.1","previous":"7-2-a","next":"8-1","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Berechnung des Indikators erfolgt durch die Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik (<abbr title=\"Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik\" tabindex=\"0\">AGEE-Stat</abbr>) auf Basis unterschiedlicher amtlicher und nicht amtlicher Quellen. Der Bruttostromverbrauch umfasst die gesamte erzeugte und importierte Strommenge abz\u00fcglich des exportierten Stroms. Er setzt sich somit aus der inl\u00e4ndischen Stromerzeugung, dem Austauschsaldo \u00fcber die Landesgrenzen, dem Eigenstromverbrauch der Kraftwerke als auch den Netzverlusten zusammen. Als erneuerbare Energiequellen gelten Windenergie, Wasserkraft, solare Strahlungsenergie, Geothermie und Biomasse einschlie\u00dflich Biogas, Biomethan, Deponie- und Kl\u00e4rgas sowie der biologisch abbaubare Anteil von Abf\u00e4llen aus Haushalten und Industrie.<br><br>Das im Energiekonzept der Bundesregierung f\u00fcr 2020&nbsp;angestrebte Ziel von mindestens 35&nbsp;% Anteil erneuerbarer Energien am Stromverbrauch ist bereits im Jahr 2017&nbsp;erreicht worden. Der Anteil ist auch in den Folgejahren bis 2020&nbsp;weiterhin angestiegen und erreichte 2020&nbsp;45,2&nbsp;%. Diese Entwicklung wurde durch gesetzliche Ma\u00dfnahmen, wie zum Beispiel das Erneuerbare-Energien-Gesetz (<abbr title=\"Erneuerbare-Energien-Gesetz\" tabindex=\"0\">EEG</abbr>), vorangetrieben. Das <abbr title=\"Erneuerbare-Energien-Gesetz\" tabindex=\"0\">EEG</abbr> verpflichtet die Netzbetreiber unter anderem, erneuerbaren Energien bei der Stromeinspeisung Vorrang zu gew\u00e4hren. Im Jahr 2021&nbsp;ging der Anteil der erneuerbaren Energien am Stromverbrauch auf 41,1&nbsp;% zur\u00fcck und bewegt sich somit kurzfristig nicht mehr auf den n\u00e4chsten Zielwert f\u00fcr das Jahr 2030&nbsp;zu. Diese kurzfristige Entwicklung ist durch eine Zunahme des Bruttostromverbrauchs und einen witterungsbedingten R\u00fcckgang der Stromerzeugung aus erneuerbaren Energien zu erkl\u00e4ren. Allerdings w\u00fcrde auch eine Fortsetzung des bisherigen l\u00e4ngerfristigen Trends der vergangenen Jahre nicht ausreichen, das Ziel f\u00fcr das Jahr 2030&nbsp;zu erreichen. Auch das ehemalige Ziel der Regierung von 65&nbsp;% Strom aus erneuerbaren Energien bis 2030&nbsp;w\u00fcrde bei einer Fortschreibung des Trends nicht erreicht werden. F\u00fcr die Zielerreichung von 80&nbsp;% bis 2030&nbsp;w\u00e4re ein deutlich h\u00f6herer j\u00e4hrlicher Zuwachs als im bisherigen langfristigen Schnitt n\u00f6tig. Ein zu erwartender h\u00f6herer Strombedarf d\u00fcrfte die Zielerreichung bis 2030&nbsp;zus\u00e4tzlich erschweren.<br><br>\u00c4hnlich wie bei Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/7-2-a\">7.2.a</a> \u201eAnteil erneuerbarer Energien am Brutto-Endenergieverbrauch\u201c ist bei der Berechnungsmethodik des Indikators zu beachten, dass der Stromau\u00dfenhandel einen direkten Einfluss auf den Nenner des Indikators, nicht aber auf den Z\u00e4hler hat<sup>1</sup>.  Unabh\u00e4ngig von der Elektrizit\u00e4tsproduktion aus erneuerbaren Quellen reduzieren Nettoexporte den Bruttostromverbrauch, w\u00e4hrend Nettoimporte den Bruttostromverbrauch erh\u00f6hen. Deutschland ist seit dem Jahr 2003&nbsp;zunehmend Nettoexporteur von Elektrizit\u00e4t, wobei der vorl\u00e4ufige H\u00f6hepunkt im Jahr 2017&nbsp;erreicht wurde. Das f\u00fchrt dazu, dass der Indikator den tats\u00e4chlichen Anteil erneuerbarer Energien am Bruttostromverbrauch im selben Zeitraum \u00fcbersch\u00e4tzt.<br><br>Seit dem Jahr 2005&nbsp;stieg der Anteil erneuerbarer Energien an der Stromerzeugung an, insbesondere durch die zunehmende Nutzung von Windenergie, Biomasse und Photovoltaik. Zwischen 2005&nbsp;und 2021&nbsp;stand einer abnehmenden Stromerzeugung aus konventionellen Energietr\u00e4gern eine um 170&nbsp;<abbr title=\"Terawattstunde\" tabindex=\"0\">TWh</abbr> gesteigerte Produktion von Elektrizit\u00e4t aus regenerativen Energiequellen gegen\u00fcber. Dabei nahm die Stromerzeugung mittels Windenergie an Land und auf See von 27,8&nbsp;<abbr title=\"Terawattstunde\" tabindex=\"0\">TWh</abbr> im Jahr 2005&nbsp;auf knapp 114&nbsp;<abbr title=\"Terawattstunde\" tabindex=\"0\">TWh</abbr> im Jahr 2021&nbsp;zu. Davon steuerte die Windenergie auf See im Jahr 2021&nbsp;rund 24,4&nbsp;<abbr title=\"Terawattstunde\" tabindex=\"0\">TWh</abbr> bei. Die Stromerzeugung aus Photovoltaik stieg zwischen 2005&nbsp;und 2021&nbsp;von 1,3&nbsp;<abbr title=\"Terawattstunde\" tabindex=\"0\">TWh</abbr> auf 50,0&nbsp;<abbr title=\"Terawattstunde\" tabindex=\"0\">TWh</abbr>. Die Stromerzeugung aus Biomasse hat sich im gleichen Zeitraum auf 50,4&nbsp;<abbr title=\"Terawattstunde\" tabindex=\"0\">TWh</abbr> mehr als verdreifacht.<br><br><br><br><small><sup>1</sup>Dies ist ein rein mathematischer Effekt, der keine Korrelation zwischen Austauschsaldo und Bruttostromverbrauch darstellen soll.</small>","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/7_2_b.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik', 'De')\">Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik', 'De')\">Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ageestat.png\" alt=\"Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Zeitreihen/zeitreihen.html","source_url_text_1":"Entwicklung der erneuerbaren Energien in Deutschland","source_url_alert_1":"der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmwk.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen', 'De')\">L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen', 'De')\">L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"http://www.lak-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/lakeb.png\" alt=\"L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation L\u00e4nderarbeitskreis Energiebilanzen zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_3":"https://www.lak-energiebilanzen.de/eingabe-dynamisch/?a=i200","source_url_text_3":"Anteil Strom aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch","source_url_alert_3":"des L\u00e4nderarbeitskreises Energiebilanzen","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"7.2.b Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Anstieg auf mindestens 80&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Anstieg auf mindestens <b>35&nbsp;%</b> bis <b>2020</b>","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2020,"weather_indicator_1_target_1_validUntil":2022,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Ende","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bewertung endet.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Wegfall des Ziels f\u00fcr 2020&nbsp;wegen zeitlichen Ablaufs.","weather_indicator_1_target_2":"Anstieg auf mindestens <b>80&nbsp;%</b> bis <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_2_category":"new","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_2_validFrom":2022,"weather_indicator_1_target_2_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_2_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2019 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2015 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_note":"Der Zielwert des Indikators wurde im <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/992814/2146150/1cc38031193bf28e03327ba17eb6666b/2022-11-30-dns-grundsatzbeschluss-data.pdf?download=1\">Grundsatzbeschluss 2022&nbsp;zur Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</a> an die Vereinbarungen im Koalitionsvertrag angepasst. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses gilt f\u00fcr den Indikator das ge\u00e4nderte Ziel (80&nbsp;% bis 2030).","weather_indicator_1_target_3":"Anstieg auf mindestens <b>65&nbsp;%</b> bis <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_3_category":"old","weather_indicator_1_target_3_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_3_validUntil":2022,"weather_indicator_1_target_3_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_3_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_3_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_3_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_3_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_3_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_f":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_3_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2016 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_3_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_3_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_3_note":"Der Zielwert des Indikators wurde im Rahmen der <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/998006/1873516/7c0614aff0f2c847f51c4d8e9646e610/2021-03-10-dns-2021-finale-langfassung-barrierefrei-data.pdf?download=1\"> Weiterentwicklung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie 2021</a> angepasst. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses galt f\u00fcr den Indikator das ge\u00e4nderte Ziel (65&nbsp;% bis 2030). Im Rahmen des Grundsatzbeschlusses 2022&nbsp;zur Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie wurde es erneut angepasst.","weather_indicator_1_target_4":"<b>Treibhausgasneutralit\u00e4t</b> des in Deutschland erzeugten und verbrauchten Stroms bis <b>2050</b>","weather_indicator_1_target_4_category":"old","weather_indicator_1_target_4_targetYear":2050,"weather_indicator_1_target_4_validUntil":2022,"weather_indicator_1_target_4_item_a":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_4_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2021 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_4_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_4_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_4_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_4_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_4_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_4_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_4_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_4_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_4_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_4_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_4_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_4_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_4_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_5":"Anstieg auf mindestens <b>50&nbsp;%</b> bis <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_5_category":"old","weather_indicator_1_target_5_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_5_validUntil":2021,"weather_indicator_1_target_5_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_5_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_5_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_5_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_5_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_5_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_5_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_5_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_5_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_5_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_5_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_5_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_5_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_5_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_5_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_5_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_5_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_5_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_5_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_5_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_5_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_6":"Anstieg auf mindestens <b>65&nbsp;%</b> bis <b>2040</b>","weather_indicator_1_target_6_category":"old","weather_indicator_1_target_6_targetYear":2040,"weather_indicator_1_target_6_validUntil":2021,"weather_indicator_1_target_6_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_6_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_6_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_6_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_6_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_6_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_6_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_6_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_6_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_6_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_6_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_6_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_6_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_6_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_6_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_6_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_6_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_6_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_6_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_6_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_6_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_7":"Anstieg auf mindestens <b>80&nbsp;%</b> bis <b>2050</b>","weather_indicator_1_target_7_category":"old","weather_indicator_1_target_7_targetYear":2050,"weather_indicator_1_target_7_validUntil":2021,"weather_indicator_1_target_7_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_7_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_7_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_7_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_7_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_7_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_7_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_7_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_7_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_7_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_7_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_7_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_7_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_7_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_7_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_7_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_7_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_7_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_7_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_7_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_7_item_g_valid":false,"graph_target_points":[{"xValue":15,"yValue":35,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"xValue":18,"yValue":80,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":15,"yValue":25.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","35"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":17.8,"yValue":70.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","80"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"2020&nbsp;und 2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch","graph_annotations":[{"value":35,"label":{"content":"Ziel 2020","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":80,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Strom aus erneuerbaren Energiequellen: Anstieg auf 80&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"7.2.b","target_number":"7.2","goal_number":"7"},"8-2-ab":{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.2.ab","indicator_display":"8.2.a, b","indicator_sort_order":"8-2-ab","permalink":"/8-2-ab/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Staatsdefizit und strukturelles Defizit","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren 8.2.a und 8.2.b setzen den Finanzierungssaldo des Staates und den strukturellen Finanzierungssaldo in Relation zum Bruttoinlandsprodukt (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>) in jeweiligen Preisen. Der Finanzierungssaldo des Staates berechnet sich aus Staatseinnahmen abz\u00fcglich Staatsausgaben in der Abgrenzung der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnungen (<abbr title=\"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen\" tabindex=\"0\">VGR</abbr>). Beim j\u00e4hrlichen strukturellen Saldo handelt es sich um denjenigen Teil des Finanzierungssaldos, der nicht auf konjunkturelle Schwankungen und tempor\u00e4re Effekte zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Ein negativer Finanzierungssaldo wird als Defizit bezeichnet; ein positiver als \u00dcberschuss.","dns_indicator_intention":"Solide Staatsfinanzen sind ein wichtiger Beitrag zu einer nachhaltigen Finanzpolitik. Eine Politik, die heutige Staatsausgaben \u00fcberm\u00e4\u00dfig durch Neuverschuldung finanzieren w\u00fcrde und die R\u00fcckzahlung dieser Schulden allein zuk\u00fcnftigen Generationen \u00fcberlie\u00dfe, w\u00e4re nicht tragf\u00e4hig.<br>Entsprechend den Konvergenzkriterien f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union (sogenannte Maastricht-Kriterien) soll das j\u00e4hrliche Staatsdefizit weniger als 3&nbsp;% des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> betragen. Das strukturelle Defizit soll maximal 0,5&nbsp;% des Bruttoinlandsprodukts (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>) betragen. Dies entspricht den Vorgaben des europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspaktes. Der Grundsatz des strukturell ausgeglichenen Haushalts ist seit 2009&nbsp;auch im Grundgesetz verankert (Artikel 109, sogenannte Schuldenbremse).","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Staatsdefizit und strukturelles Defizit","section":"Staatsverschuldung","postulate":"Staatsfinanzen konsolidieren&nbsp;\u2013&nbsp;Generationengerechtigkeit schaffen","target_id":"8.2.1","previous":"8-1","next":"8-2-c","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Berechnung von Bruttoinlandsprodukt (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>) und Finanzierungssaldo des Staates ist durch das Europ\u00e4ische System Volkswirtschaftlicher Gesamtrechnungen (<abbr title=\"Europ\u00e4ische System Volkswirtschaftlicher Gesamtrechnungen\" tabindex=\"0\">ESVG</abbr>) vorgegeben und wird vom Statistischen Bundesamt durchgef\u00fchrt. Der strukturelle Finanzierungssaldo wird hingegen vom Bundesministerium der Finanzen (<abbr title=\"Bundesministerium der Finanzen\" tabindex=\"0\">BMF</abbr>) ermittelt. Bei der Berechnung des Finanzierungssaldos werden die Finanzen der Gebietsk\u00f6rperschaften, also von Bund, L\u00e4ndern und Gemeinden, sowie die Finanzen der Sozialversicherung ber\u00fccksichtigt.<br><br>Nach der Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise 2008/2009&nbsp;erzielte der Staat erstmals im Jahr 2012&nbsp;mit 0,3&nbsp;Milliarden Euro wieder einen \u00dcberschuss. Bis 2018&nbsp;stieg der Finanzierungssaldo schlie\u00dflich auf 65,6&nbsp;Milliarden Euro <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> 1,9&nbsp;% des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> an. Im Jahr 2019&nbsp;betrug der Finanzierungs\u00fcberschuss noch 53,2&nbsp;Milliarden Euro <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> 1,5&nbsp;% des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> (vorl\u00e4ufige Daten). Aufgrund der Corona-Pandemie kam es 2020&nbsp;und 2021&nbsp;erneut zu einem Finanzierungsdefizit. Dabei betrug das Defizit 2020&nbsp;147,6&nbsp;Miliarden Euro. Seit 1991&nbsp;entstand nur 1995&nbsp;ein noch h\u00f6heres Defizit (178,7&nbsp;Milliarden Euro). Im europ\u00e4ischen Vergleich lag Deutschland 2021&nbsp;mit einem Finanzierungsdefizit von 3,7&nbsp;% des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> noch unter dem <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Durchschnitt von 4,6&nbsp;%. Zw\u00f6lf L\u00e4nder wiesen eine geringere Defizitquote als Deutschland auf; 14&nbsp;eine h\u00f6here. D\u00e4nemark (+&nbsp;3,6&nbsp;%) und Luxemburg (+&nbsp;0,8&nbsp;%) erwirtschafteten sogar einen \u00dcberschuss.<br><br>Auch in 2021&nbsp;wurde nach vorl\u00e4ufigen Daten ein Defizit von 134,3&nbsp;Milliarden Euro erzielt. Das Defizit des Bundes betrug dabei 145,9&nbsp;Milliarden Euro; w\u00e4hrend die L\u00e4nder, Gemeinden und die Sozialversicherung einen \u00dcberschuss erzielten. Dieser betrug bei den L\u00e4ndern 2,8&nbsp;Milliarden Euro, 4,3&nbsp;Milliarden Euro bei den Sozialversicherungen und 4,6&nbsp;Milliarden Euro bei den Gemeinden. Insgesamt wies der gesamtstaatliche Haushalt 2021&nbsp;ein strukturelles Defizit von 2,5&nbsp;% (vorl\u00e4ufige Daten) des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> aus. Damit wurden die Ziele f\u00fcr das Staatsdefizit als auch f\u00fcr das strukturelle Defizit in 2021&nbsp;\u2013&nbsp;wie auch im Vorjahr&nbsp;\u2013&nbsp;nicht eingehalten: Im Jahr 2020&nbsp;lag das Defizit des Bundes bei 87,4&nbsp;Milliarden Euro, das der L\u00e4nder bei 30,9&nbsp;Milliarden Euro und das der Sozialversicherung bei 34,8&nbsp;Milliarden Euro. Nur die Gemeinden wiesen 2020&nbsp;einen \u00dcberschuss von 5,5&nbsp;Milliarden Euro auf.<br><br>Nachdem die Staatseinnahmen 2020&nbsp;kurzzeitig sanken, stiegen diese 2021&nbsp;und lagen schlie\u00dflich 5,9&nbsp;% h\u00f6her als noch im Jahr 2019. Die Staatsausgaben stiegen im gleichen Zeitraum jedoch um 18,1&nbsp;%. Die gr\u00f6\u00dfte Position auf der Ausgabenseite des Staates umfassten 2021&nbsp;die monet\u00e4ren Sozialleistungen mit 33,1&nbsp;% der Ausgaben (610,9&nbsp;Milliarden Euro). 17,9&nbsp;% entfielen auf soziale Sachleistungen (330,0&nbsp;Milliarden Euro). 70,4&nbsp;% der monet\u00e4ren Sozialleistungen waren der Sozialversicherung zuzuordnen und dort \u00fcberwiegend der Deutschen Rentenversicherung (340,0&nbsp;Milliarden Euro); w\u00e4hrend die Ausgaben f\u00fcr soziale Sachleistungen vorwiegend in der Gesetzlichen Krankenversicherung anfielen (249,9&nbsp;Milliarden Euro).","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/8_2_ab.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=81000-0031&bypass=true&levelindex=1&levelid=1660802268437&language=de","source_url_text_1":"VGR des Bundes - Einnahmen und Ausgaben sowie Finanzierungssaldo des Staates&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 81000-0031","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums der Finanzen', 'De')\">Bundesministerium der Finanzen</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums der Finanzen', 'De')\">Bundesministerium der Finanzen</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums der Finanzen', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmf.png\" alt=\"Bundesministerium der Finanzen\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium der Finanzen zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"8.2.a Staatsdefizit","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"J\u00e4hrliches Staatsdefizit kleiner als 3&nbsp;% des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>, Beibehaltung bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"J\u00e4hrliches Staatsdefizit kleiner als 3&nbsp;% des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>, Beibehaltung bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Zielwert wurde in 2021 verfehlt und der Indikator hat sich im Durchschnitt der vorangegangenen Ver\u00e4nderungen nicht in Richtung des Ziels bewegt.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Zielwert wurde in 2020 verfehlt und der Indikator hat sich im Durchschnitt der vorangegangenen Ver\u00e4nderungen nicht in Richtung des Ziels bewegt.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2019 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2018 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2017 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2016 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2015 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"8.2.b Strukturelles Defizit","weather_indicator_2_year_a":2021,"weather_indicator_2_year_b":2020,"weather_indicator_2_year_c":2019,"weather_indicator_2_year_d":2018,"weather_indicator_2_year_e":2017,"weather_indicator_2_year_f":2016,"weather_indicator_2_year_g":2015,"weather_indicator_2_target":"Strukturell ausgeglichener Staatshaushalt, gesamtstaatliches strukturelles Defizit von max. 0,5&nbsp;% des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>, Beibehaltung bis 2030","weather_indicator_2_target_1":"Strukturell ausgeglichener Staatshaushalt, gesamtstaatliches strukturelles Defizit von max. 0,5&nbsp;% des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>, Beibehaltung bis 2030","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"Der Zielwert wurde in 2021 verfehlt und der Indikator hat sich im Durchschnitt der vorangegangenen Ver\u00e4nderungen nicht in Richtung des Ziels bewegt.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Der Zielwert wurde in 2020 verfehlt und der Indikator hat sich im Durchschnitt der vorangegangenen Ver\u00e4nderungen nicht in Richtung des Ziels bewegt.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2019 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2018 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_e_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2017 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_f_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2016 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_g_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2015 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_2_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"type":"line","xMin":0,"xMax":18,"yMin":-3,"yMax":-3,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#610f27","preset":"target_points"},{"type":"line","xMin":4.5,"xMax":18,"yMin":-0.5,"yMax":-0.5,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#c7758d","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":10.0,"yValue":-3.5,"backgroundColor":"transparent","content":["Limit Finanzierungssaldo: -3,0 %"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":10.0,"yValue":-1.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Limit struktureller Finanzierungssaldo: -0,5 %"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Vorjahrespreise verkettet: 2015&nbsp;= 100.<br>\u2022 2019&nbsp;bis 2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.<br>\u2022 Strukturelles Defizit: Sonderauswertung basierend auf Daten folgender Datenquelle: Bundesministerium der Finanzen.<br>\u2022 Der strukturelle Finanzierungssaldo f\u00fcr Bund und Sozialversicherung l\u00e4sst sich nicht direkt den Bundesl\u00e4ndern zuordnen. Daher sind Bundes- und L\u00e4nderergebnisse nicht direkt vergleichbar.","graph_title":"Finanzierungssaldo und struktureller Finanzierungssaldo des Staates","graph_subtitle":"Finanzierungssaldo und struktureller Finanzierungssaldo: Anteil am BIP (in jeweiligen Preisen); Bruttoinlandsprodukt (preisbereinigt): Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber dem Vorjahr","graph_annotations":[{"value":-3,"label":{"content":"Limit Finanzierungssaldo","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":-0.5,"label":{"content":"Limit struktureller Finanzierungssaldo","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Staatsdefizit"},{"field":"Zeitreihe","value":"Strukturelles Defizit"}],"graph_limits":[{"minimum":-5.0,"maximum":5.0}],"graph_stepsize":[{"step":1.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">a) Staatsdefizit: unter 3&nbsp;% des BIP\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Der Zielwert wurde in 2021 verfehlt und der Indikator hat sich im Durchschnitt der vorangegangenen Ver\u00e4nderungen nicht in Richtung des Ziels bewegt.\" alt=\"Wettersymbol: Blitz\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) Strukturelles Defizit: unter 0,5&nbsp;% des BIP\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Der Zielwert wurde in 2021 verfehlt und der Indikator hat sich im Durchschnitt der vorangegangenen Ver\u00e4nderungen nicht in Richtung des Ziels bewegt.\" alt=\"Wettersymbol: Blitz\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertungen aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"8.2.ab","target_number":"8.2","goal_number":"8"},"13-1-b":{"layout":"indicator","goal":"13","indicator":"13.1.b","indicator_display":"13.1.b","indicator_sort_order":"13-1-b","permalink":"/13-1-b/","sdg_indicator":"13.a.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Internationale Klimafinanzierung zur Reduktion von Treibhausgasen und zur Anpassung an den Klimawandel","dns_indicator_definition":"Der Indikator umfasst die Finanzierung von Ma\u00dfnahmen zur Reduktion von Treibhausgasen (<abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr>), zur Anpassung an den Klimawandel sowie klimarelevante Ma\u00dfnahmen zum Erhalt der Biodiversit\u00e4t und zum Waldschutz (Projekte zum Schutz, zu nachhaltiger Nutzung und Wiederaufforstung von Wald im Rahmen des <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+-Regelwerks). Die Ma\u00dfnahmen erfolgen vorrangig in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern und werden aus deutschen Haushaltsmitteln (seit 2017&nbsp;einschlie\u00dflich der Schenkungs\u00e4quivalente von Entwicklungskrediten) finanziert.","dns_indicator_intention":"Absicht der Bundesregierung ist es, ihre internationale Klimafinanzierung bis 2025&nbsp;auf sechs Milliarden Euro<sup>1</sup> aus Haushaltsmitteln zu erh\u00f6hen und somit den Sollwert von zwei Milliarden Euro des Jahres 2014&nbsp;zu verdreifachen. In den Entscheidungen, welche das Klimaabkommen von Paris begleiteten, wurde die Zusage der Industriel\u00e4nder von 2009&nbsp;bekr\u00e4ftigt, ab dem Jahr 2020&nbsp;bis 2025&nbsp;gemeinsam 100&nbsp;Milliarden <abbr title=\"United States (Vereinigte Staaten von Amerika)\" tabindex=\"0\">US</abbr>-Dollar aus \u00f6ffentlichen und durch \u00f6ffentliche Mittel mobilisierten privaten Quellen f\u00fcr den Klimaschutz und die Anpassung an den Klimawandel in Entwicklungsl\u00e4ndern bereitzustellen.<br><br><small><sup>1</sup>Anpassung des Zieljahres und &#8209;wertes von vier Milliarden Euro bis 2020&nbsp;gem\u00e4\u00df Grundsatzbeschluss 2022.</small>","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Internationale Klimafinanzierung zur Reduktion von Treibhausgasen und zur Anpassung an den Klimawandel","section":"Klimaschutz","postulate":"Beitrag zur internationalen Klimafinanzierung leisten","target_id":"13.1.2","previous":"13-1-a","next":"14-1-a","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Daten des Indikators sind der Berichterstattung zur <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Verordnung \u00fcber ein System f\u00fcr die \u00dcberwachung von Treibhausgasen (<abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr>) entnommen. Datenquelle der j\u00e4hrlich erhobenen Daten ist das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (<abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" tabindex=\"0\">BMZ</abbr>), das in diesem Kontext auch \u00fcber die Klimafinanzierung anderer Bundesministerien berichtet. Dabei werden f\u00fcr die Berechnung der Ausgaben f\u00fcr bilaterale Klimafinanzierung die Zusagen, f\u00fcr multilaterale Klimafinanzierung sowie f\u00fcr Beitr\u00e4ge zu Energie- und Klimafonds die tats\u00e4chlichen Auszahlungen zugrunde gelegt. Der Indikator beinhaltet dar\u00fcber hinaus die anteilig zuzurechnende Klimafinanzierung, welche sich aus deren Beitr\u00e4gen zu multilateralen Fonds bei Entwicklungsbanken ergibt. Sofern die Klimafinanzierung schwerpunktm\u00e4\u00dfig Entwicklungsl\u00e4ndern zugutekommt, ist sie Teil der \u00f6ffentlichen Entwicklungsausgaben (siehe Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/17-1\">17.1</a>&nbsp;\u201eAnteil \u00f6ffentlicher Entwicklungsausgaben am Bruttonationaleinkommen\u201c).<br><br>Im Jahr 2021&nbsp;wurden aus deutschen Haushaltsmitteln 5,34&nbsp;Milliarden Euro f\u00fcr die internationale Klimafinanzierung zur Reduzierung von Treibhausgasen und zur Anpassung an den Klimawandel zugesagt <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> bereitgestellt. Im Vergleich zum Vorjahr, in dem die Klimafinanzierung 5,09&nbsp;Milliarden Euro betrug, ist ein Anstieg um 4,9&nbsp;% zu verzeichnen. Das Ziel des Indikators von sechs Milliarden Euro bis zum Jahr 2025&nbsp;wird bei Fortf\u00fchrung der bisherigen Entwicklung voraussichtlich erreicht. Das urspr\u00fcngliche Ziel&nbsp;\u2013&nbsp;von vier Milliarden Euro bis zum Jahr 2020&nbsp;\u2013&nbsp;wurde bereits 2019&nbsp;mit Zahlungen in H\u00f6he von 4,34&nbsp;Milliarden Euro erreicht. 36&nbsp;% der Klimafinanzierungsmittel flossen 2021&nbsp;in die Emissionsminderung und 33&nbsp;% in die Anpassung an den Klimawandel. Mit den verbleibenden 30&nbsp;% wurden bereichs\u00fcbergreifende Projekte finanziert. Da die bereichs\u00fcbergreifenden Projekte gleicherma\u00dfen minderungs- als auch anpassungsrelevant sind, ergibt sich nach Aufteilung dieser, dass&nbsp;\u2013&nbsp;wie in den Jahren zuvor&nbsp;\u2013&nbsp;auch 2021&nbsp;mehr Mittel f\u00fcr Minderungsvorhaben (51&nbsp;%) als f\u00fcr Anpassungsvorhaben (49&nbsp;%) aufgewendet wurden.<br><br>\u00dcber multilaterale Kan\u00e4le wurden 18&nbsp;% (971&nbsp;Millionen Euro) der Klimafinanzierung im Jahr 2021&nbsp;bereitgestellt. Davon k\u00f6nnen Deutschland 268&nbsp;Millionen Euro auf Basis der klimarelevanten Anteile der deutschen Beitr\u00e4ge zu den multilateralen Entwicklungsbanken, der Globalen Umweltfazilit\u00e4t und dem Internationalen Fonds f\u00fcr landwirtschaftliche Entwicklung zugerechnet werden. Die verbleibenden 703&nbsp;Millionen Euro stellt Deutschland \u00fcber multilaterale Einrichtungen und Beitr\u00e4ge f\u00fcr internationale Klimafonds bereit.<br><br>Neben der \u00f6ffentlichen Klimafinanzierung aus Haushaltsmitteln stellen die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (<abbr title=\"Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau\" tabindex=\"0\">KfW</abbr>) und die Deutsche Entwicklungsgesellschaft (<abbr title=\"Deutsche Investitions- und Entwicklungsgesellschaft\" tabindex=\"0\">DEG</abbr>) ebenfalls klimabezogene Kredite und andere Finanzierungen aus Marktmitteln bereit. Diese stellen die \u201emobilisierte \u00f6ffentliche Klimafinanzierung\u201c dar und sind nicht im Indikator enthalten. Im Jahr 2021&nbsp;umfassten die so mobilisierten Ressourcen rund 2,59&nbsp;Milliarden Euro im Vergleich zu 2,55&nbsp;Milliarden Euro aus dem Vorjahr. Auch hier wurden mehr Mittel f\u00fcr Minderungsvorhaben (58&nbsp;%) als f\u00fcr Anpassungsvorhaben (42&nbsp;%) aufgewendet.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/13_1_b.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bmz.de/de/entwicklungspolitik/klimawandel-und-entwicklung/klimafinanzierung","source_url_text_1":"Klimafinanzierung","source_url_alert_1":"des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"13.1.b Internationale Klimafinanzierung zur Reduktion von Treibhausgasen und zur Anpassung an den Klimawandel","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_target":"Erh\u00f6hung der internationalen Klimafinanzierung auf mindestens 6&nbsp;<abbr title=\"Milliarde\" tabindex=\"0\">Mrd.</abbr> Euro bis sp\u00e4testens 2025.","weather_indicator_1_target_1":"<b>Verdopplung</b> der Finanzierung bis <b>2020</b> gegen\u00fcber 2014","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2020,"weather_indicator_1_target_1_validUntil":2022,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Ende","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bewertung endet.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2018 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Eine Verdopplung der internationalen Klimafinanzierung von 2014&nbsp;entsprach einer Erh\u00f6hung auf 4&nbsp;Milliarden Euro.","weather_indicator_1_target_2":"Erh\u00f6hung der internationalen Klimafinanzierung auf mindestens <b>6&nbsp;<abbr title=\"Milliarde\" tabindex=\"0\">Mrd.</abbr></b> Euro bis sp\u00e4testens <b>2025</b>.","weather_indicator_1_target_2_category":"new","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2025,"weather_indicator_1_target_2_validFrom":2022,"weather_indicator_1_target_2_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_2_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_note":"Zielwert und -jahr des Indikators wurden im <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/992814/2146150/1cc38031193bf28e03327ba17eb6666b/2022-11-30-dns-grundsatzbeschluss-data.pdf?download=1\">Grundsatzbeschluss 2022&nbsp;zur Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</a> an die Vereinbarungen im Koalitionsvertrag angepasst. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses gilt f\u00fcr den Indikator das ge\u00e4nderte Ziel (6&nbsp;Milliarden Euro bis sp\u00e4testens 2025).","graph_target_points":[{"type":"box","xMin":11.6805,"xMax":12.3195,"yMin":0,"yMax":6,"borderColor":"#3f7e44","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":12,"yValue":7.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","6"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Anpassung des Zieljahres und -wertes von vier Milliarden Euro bis 2020&nbsp;gem\u00e4\u00df Grundsatzbeschluss 2022.","graph_title":"Deutsche Zahlungen vorrangig an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder zur Klimafinanzierung","graph_annotations":[{"value":6,"label":{"content":"Ziel 2025","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":2.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Internationale Klimafinanzierung zur Reduktion von Treibhausgasen und zur Anpassung an den Klimawandel"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":10.0}],"graph_stepsize":[{"step":1.0}],"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Zahlungen zur Klimafinanzierung: Erh\u00f6hung auf 6&nbsp;<abbr title=\"Milliarde\" tabindex=\"0\">Mrd.</abbr> Euro bis 2025\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"13.1.b","target_number":"13.1","goal_number":"13"},"3-2-b":{"layout":"indicator","goal":"3","indicator":"3.2.b","indicator_display":"3.2.b","indicator_sort_order":"3-2-b","permalink":"/3-2-b/","sdg_indicator":"11.6.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr>-Feinstaubexposition","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl an Personen, die an ihrem Wohnort im Jahresmittel einer Exposition von mehr als 20&nbsp;Mikrogramm (<abbr title=\"Mikrogramm\" tabindex=\"0\">\u00b5g</abbr>) Feinstaub <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> (Staubteilchen mit einem Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer) pro Kubikmeter (<abbr title=\"Kubikmeter\" tabindex=\"0\">m\u00b3</abbr>) Luft ausgesetzt waren (nur Hintergrundbelastungen, ohne lokale Quellen).","dns_indicator_intention":"Insbesondere die langfristige Belastung der Menschen mit Feinstaub kann unter anderem zu Erkrankungen der Atemwege und des Herz-Kreislauf-Systems als auch zu einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr Diabetes Mellitus Typ 2&nbsp;und neurodegenerative Erkrankungen f\u00fchren. Zum besseren Schutz der Gesundheit soll daher bis zum Jahr 2030&nbsp;erreicht werden, dass kein Mensch in Deutschland an seinem Wohnort einer Feinstaubkonzentration (<abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr>) von mehr als 20&nbsp;Mikrogramm (<abbr title=\"Mikrogramm\" tabindex=\"0\">\u00b5g</abbr>) pro Kubikmeter (<abbr title=\"Kubikmeter\" tabindex=\"0\">m\u00b3</abbr>) Luft im Jahresmittel ausgesetzt ist. Der Richtwert von 20&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm pro Kubikmeter\" tabindex=\"0\">\u00b5g/m\u00b3</abbr> entspricht den Empfehlungen der Weltgesundheitsorganisation (<abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>) und ist deutlich strenger als der in der Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>) geltende Grenzwert von 40&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm pro Kubikmeter\" tabindex=\"0\">\u00b5g/m\u00b3</abbr> im Jahresmittel.<br>Die <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Kommission hat am 26. Oktober 2022&nbsp;einen Vorschlag zur \u00c4nderung der Luftqualit\u00e4ts-Richtlinie (LQ-RL) vorgestellt. Die Grenzwerte der LQ-RL sollen sich dabei k\u00fcnftig st\u00e4rker an den aktualisierten Leitlinien der <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr> orientieren, die im September 2021&nbsp;ver\u00f6ffentlicht wurden. Derzeit wird der Vorschlag der Kommission auf europ\u00e4ischer Ebene verhandelt. Es ist geplant, den Indikator und seine Ziele f\u00fcr den Bericht 2024&nbsp;entsprechend anzupassen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter PM\u2081\u2080-Feinstaubexposition","section":"Luftbelastung","postulate":"Gesunde Umwelt erhalten","target_id":"3.2.1","previous":"3-2-a","next":"3-3","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Als direkte Quellen von Feinstaub gelten die industrielle Erzeugung von Energie und W\u00e4rme, die Landwirtschaft, der Stra\u00dfenverkehr und das Heizen, insbesondere mit festen Brennstoffen wie zum Beispiel Holz in privaten Kaminen oder Kamin\u00f6fen. Feinstaub kann jedoch auch durch sekund\u00e4re Partikelbildung infolge chemischer Reaktionen von Vorl\u00e4ufersubstanzen wie zum Beispiel Schwefel- und Stickstoffoxiden, Ammoniak oder Kohlenwasserstoffen entstehen.<br><br>Der in der Luft enthaltene Feinstaub (<abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr>) wird an insgesamt mehr als 370&nbsp;Luftmessstationen sowohl in Ballungsgebieten als auch in l\u00e4ndlichen Regionen in Deutschland erfasst. F\u00fcr den Indikator werden aus methodischen Gr\u00fcnden nur diejenigen Messstationen ber\u00fccksichtigt, die keinem direkten Feinstaubaussto\u00df aus dem Verkehr oder anderen bedeutsamen lokalen Quellen ausgesetzt sind, da diese nur die punktuell erh\u00f6hte (\u201eHot Spots\u201c) und nicht die gro\u00dffl\u00e4chige Belastung der Luft mit Feinstaub abbilden. Aus einer Kombination von Modellergebnissen mit den erhobenen Messdaten zur sogenannten Hintergrundbelastung wird die Feinstaubkonzentration f\u00fcr die gesamte Fl\u00e4che Deutschlands ermittelt. In Kombination mit r\u00e4umlichen Informationen zur Bev\u00f6lkerungsverteilung l\u00e4sst sich so die Anzahl der Personen bestimmen, an deren Wohnort im Jahresmittel die Feinstaubbelastung nicht mehr als 20&nbsp;Mikrogramm pro Kubikmeter Luft betr\u00e4gt. Somit bildet der Indikator keine fl\u00e4chendeckende Einhaltung des Richtwerts ab, sondern eine auf die Wohnorte der Bev\u00f6lkerung abseits starker Emissionsquellen f\u00fcr Feinstaub bezogene Einhaltung. Er gibt weder einen Hinweis auf die H\u00f6he der Exposition der Bev\u00f6lkerung insgesamt noch auf deren Variation im Jahresverlauf. Da bei der Modellrechnung die direkte Belastung aus lokalen Quellen unber\u00fccksichtigt bleibt, ist davon auszugehen, dass die tats\u00e4chliche Anzahl an Personen mit einer Feinstaubexposition an ihrem Wohnort oberhalb des <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>-Richtwerts h\u00f6her ist, als dieser Indikator anzeigt. Nicht gesondert betrachtet werden durch diesen Indikator zudem die Belastungen durch kleinere Feinstaubpartikel (<abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 2,5&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2082.\u2085</abbr> und <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 0,1&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2080.\u2081</abbr>).<br><br>Die Feinstaubexposition mit <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> ist im Zeitraum von 2007&nbsp;bis 2020&nbsp;deutlich gesunken. W\u00e4hrend im Jahr 2007&nbsp;die durchschnittliche bev\u00f6lkerungsgewichtete Feinstaubbelastung noch bei 18,9&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm pro Kubikmeter\" tabindex=\"0\">\u00b5g/m\u00b3</abbr> Luft lag, betrug sie im Jahr 2020&nbsp;nur noch etwa 12,3&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm pro Kubikmeter\" tabindex=\"0\">\u00b5g/m\u00b3</abbr>. Im gleichen Zeitraum ist auch die Anzahl der Personen deutlich zur\u00fcckgegangen, die im Jahresmittel an ihrem Wohnort einer Feinstaubbelastung von mehr als 20&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm\" tabindex=\"0\">\u00b5g</abbr> PM\u2081\u2080/m\u00b3 Luft ausgesetzt waren: Im Jahr 2007&nbsp;waren es 29,7&nbsp;Millionen Personen, im Jahr 2020&nbsp;noch rund 400&nbsp;000&nbsp;Personen.<br><br>Dabei hat auch das Wetter einen Einfluss auf die gemessene Feinstaubbelastung. Ein Teil des starken R\u00fcckgangs ab 2011&nbsp;beruht vermutlich darauf, dass in den letzten Jahren vergleichsweise wenig austauscharme Wetterlagen in den Wintermonaten auftraten, wobei dieser Effekt seit dem Jahr 2015&nbsp;stagniert. Je nach Windst\u00e4rke, &#8209;richtung und Lufttemperatur kann Feinstaub einerseits \u00fcber die Luftstr\u00f6mungen in andere Regionen und L\u00e4nder transportiert werden oder sich andererseits, bei austauscharmen Wetterlagen, am Ort seiner Entstehung anreichern.<br><br>Wenn sich die durchschnittliche Entwicklung der letzten Jahre weiter fortsetzt, kann das Ziel, die Bev\u00f6lkerung fl\u00e4chendeckend einer Feinstaubexposition von unter 20&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm\" tabindex=\"0\">\u00b5g</abbr> PM\u2081\u2080/m\u00b3 Luft im Jahresmittel auszusetzen, voraussichtlich erreicht werden.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/3_2_b.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Weltgesundheitsorganisation', 'De')\">Weltgesundheitsorganisation</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Weltgesundheitsorganisation', 'De')\">Weltgesundheitsorganisation</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Weltgesundheitsorganisation', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/who.png\" alt=\"Weltgesundheitsorganisation\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Weltgesundheitsorganisation zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"3.2.b Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter PM\u2081\u2080-Feinstaubexposition","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Erreichung des Feinstaub- <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>-Richtwerts von 20&nbsp;Mikrogramm/Kubikmeter f\u00fcr <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> im Jahresmittel m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Erreichung des Feinstaub- <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>-Richtwerts von 20&nbsp;Mikrogramm/Kubikmeter f\u00fcr <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> im Jahresmittel m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2014 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2014 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":15,"yValue":0,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#4c9f38","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":15,"yValue":3.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","0"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"WHO-Richtwert: 2005.<br>\u2022 2020: Weniger als die H\u00e4lfte von 1&nbsp;in der letzten besetzten Stelle, jedoch mehr als nichts.<br>\u2022 Alle Daten korrigiert.","graph_title":"Feinstaubexposition (PM\u2081\u2080) oberhalb des WHO-Richtwerts von mindestens 20 \u00b5g pro m\u00b3 Luft im Jahresdurchschnitt","graph_subtitle":"Anzahl von Personen mit erh\u00f6hter Feinstaubexposition am Wohnort","graph_annotations":[{"value":0,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter PM\u2081\u2080-Feinstaubexposition"}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","special_evaluation":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Feinstaubexosition: Erreichung des Richtwerts von 20&nbsp;<abbr title=\"Mikrogramm pro Kubikmeter\" tabindex=\"0\">\u00b5g/m\u00b3</abbr> bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-16","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"3.2.b","target_number":"3.2","goal_number":"3"},"12-3-ab":{"layout":"indicator","goal":"12","indicator":"12.3.ab","indicator_display":"12.3.a, b","indicator_sort_order":"12-3-ab","permalink":"/12-3-ab/","sdg_indicator":"12.7.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Nachhaltige Beschaffung","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren zeigen Nachhaltigkeit in der Beschaffung exemplarisch anhand der Teilbereiche Papier sowie <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen von Kraftfahrzeugen (<abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr>). Beide Indikatoren werden als Indizes mit dem Basisjahr 2015&nbsp;dargestellt.<br>Der Indikator 12.3.a \u201eAnteil Papier mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung\u201c bildet den Anteil von Papier mit dem Umweltsiegel Blauer Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung ab. Dabei wird ab dem Berichtsjahr 2018&nbsp;ausschlie\u00dflich nichtfarbiges <abbr title=\"Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V.\" tabindex=\"0\">DIN</abbr>-A4-Druck- und Kopierpapier erfasst.<br>Der Indikator 12.3.b \u201e<abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen je Fahrleistungen der <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> der \u00f6ffentlichen Hand\u201c setzt die <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen ins Verh\u00e4ltnis zu den entsprechenden Fahrleistungen.","dns_indicator_intention":"Der Themenbereich \u201eNachhaltige Beschaffung\u201c ist sehr komplex. Hier werden exemplarisch produktspezifische Indikatoren betrachtet. W\u00e4hrend f\u00fcr den Anteil von Papier mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung ein Wert von 95&nbsp;% bis zum Jahr 2020&nbsp;anvisiert ist, soll das Verh\u00e4ltnis von <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen je Fahrleistungen zuk\u00fcnftig weiter sinken. Die \u00f6ffentliche Hand hat einen wesentlichen Anteil an der Nachfrage von Produkten und Dienstleistungen. Die Ausrichtung der \u00f6ffentlichen Beschaffung am Leitprinzip der Nachhaltigkeit und die St\u00e4rkung von Nachhaltigkeitskriterien bei der \u00f6ffentlichen Beschaffung sollen daher als Hebel f\u00fcr die Steigerung des Angebots nachhaltiger Produkte wirken. Ziel der Bundesregierung ist es, Nachhaltigkeit in der \u00f6ffentlichen Beschaffung generell zu st\u00e4rken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Nachhaltige Beschaffung","section":"Nachhaltige Beschaffung","postulate":"Vorbildwirkung der \u00f6ffentlichen Hand f\u00fcr nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung verwirklichen","target_id":"12.3.1","previous":"12-2","next":"13-1-a","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br><b><i>Anteil Papier mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung</i></b><br><br>Die Daten f\u00fcr die Berechnung des Anteils von Papier mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung werden durch das Monitoring des Ma\u00dfnahmenprogramms Nachhaltigkeit erhoben, das vom Bundeskanzleramt durchgef\u00fchrt und von der Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung (<abbr title=\"Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung\" tabindex=\"0\">KNB</abbr>) beim Beschaffungsamt des <abbr title=\"Body Mass Index\" tabindex=\"0\">BMI</abbr> (<abbr title=\"Beschaffungsamt\" tabindex=\"0\">BeschA</abbr>) unterst\u00fctzt wird. Der Blaue Engel ist ein Umweltzeichen f\u00fcr umweltschonende Produkte und Dienstleistungen. Bezogen auf Papier bedeutet dieses Siegel, dass die Papierfasern zu 100&nbsp;Prozent aus Altpapier gewonnen werden und dass bei der Herstellung auf sch\u00e4dliche Chemikalien oder optische Aufheller verzichtet wird.<br><br>Der Anteil des Papiers mit Blauem Engel ist von 2015&nbsp;bis 2020&nbsp;nach vorl\u00e4ufigen Daten um rund 113&nbsp;% gestiegen. Im Jahr 2015&nbsp;betrug der Anteil 45&nbsp;% am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung und erreichte 2020&nbsp;einen Wert von rund 96&nbsp;%. Dies entspricht einer Zunahme um 112,9&nbsp;% (Indexwert = 212,9). Somit folgt der Indikator der Zielsetzung des Ma\u00dfnahmenprogramms Nachhaltigkeit, den Anteil des Einsatzes von Papier mit dem Blauen Engel auf 95&nbsp;% bis 2020&nbsp;zu steigern. Der Gesamtpapierverbrauch sank im Jahr 2020&nbsp;im Vergleich zum Vorjahr um 14,1&nbsp;% (von rund 993&nbsp;Millionen auf rund 852&nbsp;Millionen Blatt Papier). F\u00fcr den Zeitraum zwischen 2015&nbsp;und 2020&nbsp;betrug die Reduktion des Gesamtpapierverbrauchs insgesamt 33,4&nbsp;%.<br><br>Bei dem Zeitvergleich ist zu beachten, dass es im Jahr 2018&nbsp;eine methodische Anpassung bei der Definition von Papier gab. Ab dem Berichtsjahr 2018&nbsp;wird ausschlie\u00dflich nicht farbiges <abbr title=\"Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V.\" tabindex=\"0\">DIN</abbr>-A4-Druck- und Kopierpapier erfasst. Somit kann der R\u00fcckgang des Gesamtpapierverbrauchs zum Teil auf die methodische \u00c4nderung zur\u00fcckzuf\u00fchren sein.<br><br>Generell ist bei diesem Indikator zu beachten, dass die Aussagekraft der Verwendung von Papier mit Blauem Engel f\u00fcr den Gesamtkomplex \u201eNachhaltige Beschaffung\u201c eher gering ist. Denn Papier weist lediglich einen kleinen Anteil am monet\u00e4ren Gesamtvolumen der Beschaffung der \u00f6ffentlichen Hand auf.<br><br><b><i>CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> der \u00f6ffentlichen Hand</i></b><br><br>Die Daten f\u00fcr die <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> der \u00f6ffentlichen Hand werden von den Umwelt\u00f6konomischen Gesamtrechnungen (<abbr title=\"Umwelt\u00f6konomische Gesamtrechnungen\" tabindex=\"0\">UGR</abbr>) des Statistischen Bundesamtes unter Zuhilfenahme der <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr>-Datenbank (Transport-Emission-Model) des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (<abbr title=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" tabindex=\"0\">ifeu</abbr>) bereitgestellt. Die \u00f6ffentliche Hand umfasst Bund, L\u00e4nder, Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde, Polizei, Bundesgrenzschutz, Feuerschutz und &#8209;wehren.<br><br>Aufgrund einer Vielzahl methodischer \u00c4nderungen im Jahr 2016&nbsp;sind die Ergebnisse ab 2017&nbsp;nureingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar.<br><br>Betrachtet man im Vergleich zu den <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> der \u00f6ffentlichen Hand die <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> der unmittelbaren Bundesverwaltung, betrugen im Jahr 2020&nbsp;deren durchschnittlichen <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen 223,6&nbsp;Gramm <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr> je gefahrenen Kilometer.<br><br>Die unmittelbare Bundesverwaltung umfasst die eigenen, aber rechtlich unselbstst\u00e4ndigen zentralen oder nachgeordneten Beh\u00f6rden des Bundes. Die Daten f\u00fcr die <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen je Fahrleistungen der <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> der unmittelbaren Bundesverwaltung stammen vom Umweltbundesamt (<abbr title=\"Umweltbundesamt\" tabindex=\"0\">UBA</abbr>). Wie bei den Angaben zu den <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> der \u00f6ffentlichen Hand werden bei der unmittelbaren Bundesverwaltung ebenfalls alle <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> bis zu einem Gewicht von 3,5&nbsp;Tonnen ber\u00fccksichtigt, allerdings nicht die leichten Nutzfahrzeuge dieser Klasse.<br><br>Zwischen 2015&nbsp;und 2017&nbsp;stieg der Anteil der neu angeschafften <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> der unmittelbaren Bundesverwaltung, deren Emissionswerte kleiner als 50&nbsp;Gramm <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr> je Kilometer betrugen, am Gesamtvolumen der neu beschafften <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> von 2,6&nbsp;auf 4,1&nbsp;%. Im Jahr 2018&nbsp;fiel der Anteil auf 3,3&nbsp;%. Nach vorl\u00e4ufigen Zahlen sank der Wert im Jahr 2019&nbsp;weiter und lag bei 2,4&nbsp;% stieg jedoch im Jahr 2020&nbsp;auf 8,5&nbsp;%.<br><br>Der hier betrachtete Indikator bezieht sich ausschlie\u00dflich auf den Umweltaspekt der Nachhaltigkeit. Zudem werden nur diejenigen <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen ber\u00fccksichtigt, die im Betrieb der Fahrzeuge anfallen. Betrachtet man jedoch die ganzheitlichen Lebenszykluskosten, fallen in den Prozessen der Produktion und Entsorgung ebenfalls Treibhausgasemissionen an, die f\u00fcr einen aussagekr\u00e4ftigen Indikator zu ber\u00fccksichtigen w\u00e4ren. Dar\u00fcber hinaus ist die Nachhaltigkeit der Elektromobilit\u00e4t davon abh\u00e4ngig, inwiefern der verwendete Strom aus herk\u00f6mmlichen oder regenerativen Quellen stammt.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/12_3_ab.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"http://www.nachhaltige-beschaffung.info/DE/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung beim Beschaffungsamt des Bundesministeriums des Innern', 'De')\">Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"http://www.nachhaltige-beschaffung.info/DE/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung beim Beschaffungsamt des Bundesministeriums des Innern', 'De')\">Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"http://www.nachhaltige-beschaffung.info/DE/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung beim Beschaffungsamt des Bundesministeriums des Innern', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/knb.png\" alt=\"Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ifeu.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_4":true,"source_organisation_4":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_4_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"12.3.a Anteil des Papiers mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_target":"Steigerung des Anteils auf 95&nbsp;% bis 2020","weather_indicator_1_target_1":"Steigerung des Anteils auf 95&nbsp;% bis 2020","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2020,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":null,"weather_indicator_1_target_1_item_c_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"12.3.b CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","weather_indicator_2_year_a":2020,"weather_indicator_2_year_b":2019,"weather_indicator_2_year_c":2018,"weather_indicator_2_year_d":2017,"weather_indicator_2_year_e":2016,"weather_indicator_2_year_f":2015,"weather_indicator_2_target":"Signifikante Senkung","weather_indicator_2_target_1":"Signifikante Senkung","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2020 in die richtige Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Keine","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":null,"weather_indicator_2_target_1_item_c_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":null,"weather_indicator_2_target_1_item_d_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":null,"weather_indicator_2_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":null,"weather_indicator_2_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"graph_target_points":[{"series":"Anteil des Papiers mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung","xValue":5,"yValue":210.8,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#bf8b2e","preset":"target_points"},{"series":"Anteil des Papiers mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung","type":"label","xValue":4.95,"yValue":195.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","210,8"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"Anteil des Papiers mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Aufgrund methodischer \u00c4nderungen sind die Ergebnisse ab 2017&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar.<br>\u2022 2020&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."},{"series":"CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Aufgrund methodischer \u00c4nderungen sind die Ergebnisse ab 2016&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit dem Vorjahr vergleichbar.<br>\u2022 2021&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."}],"graph_titles":[{"series":"CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","title":"Nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung"},{"series":"Anteil des Papiers mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung","title":"Nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung"}],"graph_subtitles":[{"series":"Anteil des Papiers mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung","title":"Anteil Papier mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung"},{"series":"CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","title":"CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand"}],"graph_annotations":[{"series":"Anteil des Papiers mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung","value":210.8,"label":{"content":"Ziel 2020","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Anteil des Papiers mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung"}],"graph_limits":[{"series":"Anteil des Papiers mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung","minimum":80.0,"maximum":220.0},{"series":"CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","minimum":90.0,"maximum":110.0}],"graph_series_breaks":[{"series":"Anteil des Papiers mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung","value":2.5},{"series":"CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","value":1.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","special_evaluation":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">a) Anteil Papier mit Blauem Engel der Bundesverwaltung: Steigerung auf 95&nbsp;% bis 2020\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Emissionen der <abbr title=\"Kraftfahrzeug\" tabindex=\"0\">Kfz</abbr> der \u00f6ffentlichen Hand: signifikante Senkung\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2020 in die richtige Richtung.\" alt=\"Wettersymbol: Blitz\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertungen aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"12.3.ab","target_number":"12.3","goal_number":"12","graph_title":"Nachhaltige Beschaffung"},"5-1-e":{"layout":"indicator","goal":"5","indicator":"5.1.e","indicator_display":"5.1.e","indicator_sort_order":"5-1-e","permalink":"/5-1-e/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Berufliche Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen durch deutsche entwicklungspolitische Zusammenarbeit","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt die Anzahl der Frauen und M\u00e4dchen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern an, die durch berufliche Qualifizierungsma\u00dfnahmen deutscher entwicklungspolitischer Zusammenarbeit erreicht wurden. Dabei wird in finanzielle (<abbr title=\"Finanzielle Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">FZ</abbr>) und technische Zusammenarbeit (<abbr title=\"Technische Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">TZ</abbr>) unterschieden.<br>Leistungen der <abbr title=\"Technische Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">TZ</abbr> sind vor allem Beratung, in begrenztem Umfang auch die Lieferung von Sachg\u00fctern, das Erstellen von Anlagen sowie Studien und Gutachten. Zur <abbr title=\"Finanzielle Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">FZ</abbr> geh\u00f6ren g\u00fcnstige Kredite, Beteiligungskapital oder Zusch\u00fcsse, die nicht zur\u00fcckgezahlt werden m\u00fcssen.","dns_indicator_intention":"Die wirtschaftliche Teilhabe von Frauen und M\u00e4dchen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern soll gest\u00e4rkt werden. Daher soll bis 2030&nbsp;die Anzahl der durch deutsche Entwicklungszusammenarbeit beruflich qualifizierten Frauen und M\u00e4dchen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern sukzessive um ein Drittel gegen\u00fcber dem Jahr 2015&nbsp;erh\u00f6ht werden. Dies entspricht der von der Bundesregierung im Rahmen des G7-Gipfels im Jahr 2015&nbsp;eingegangenen Verpflichtung zur M\u00e4dchen- und Frauenbildung.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Berufliche Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen durch deutsche entwicklungspolitische Zusammenarbeit","section":"Gleichstellung","postulate":"Wirtschaftliche Teilhabe von Frauen global st\u00e4rken","target_id":"5.1.2","previous":"5-1-d","next":"6-1-a","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Als Datenquelle werden Informationen vom Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (<abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" tabindex=\"0\">BMZ</abbr>) zu gef\u00f6rderten Entwicklungsma\u00dfnahmen verwendet, die sich im entsprechenden Berichtsjahr in der Durchf\u00fchrungsphase befanden. Zu diesen Ma\u00dfnahmen z\u00e4hlen alle kurz-, mittel- und langfristigen formalen und nonformalen Berufsbildungsma\u00dfnahmen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern. Die Ma\u00dfnahmen werden vollst\u00e4ndig durch Mittel des Bundeshaushaltes sowie durch Marktmittel finanziert. Die Datenerhebung erfolgte erstmalig f\u00fcr das Jahr 2015&nbsp;im Auftrag des <abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" tabindex=\"0\">BMZ</abbr> durch die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit <abbr title=\"Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung\" tabindex=\"0\">GmbH</abbr> (<abbr title=\"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">GIZ</abbr>) sowie das Centrum f\u00fcr Evaluation (CeVal <abbr title=\"Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung\" tabindex=\"0\">GmbH</abbr>). Die Erhebung wurde 2018&nbsp;erneut durchgef\u00fchrt. Ab dem Jahr 2021&nbsp;werden die Daten alle drei Jahre aus der sogenannten aggregierten Ergebnisberichterstattung der <abbr title=\"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">GIZ</abbr> und der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (<abbr title=\"Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau\" tabindex=\"0\">KfW</abbr>) abgeleitet.<br><br>Im Jahr 2015&nbsp;wurden rund 355&nbsp;000&nbsp;und im Jahr 2018&nbsp;rund 863&nbsp;000&nbsp;Frauen und M\u00e4dchen durch berufliche Qualifizierungsma\u00dfnahmen erreicht. Die hohe Anzahl an gef\u00f6rderten Frauen und M\u00e4dchen 2018&nbsp;war vorwiegend durch die Zusammenarbeit mit China gepr\u00e4gt. Bedingt durch die ausgelaufene Zusammenarbeit mit China im Bereich Bildung lag die Anzahl der erreichten Frauen und M\u00e4dchen zuletzt bei etwa 80&nbsp;000&nbsp;(Jahr 2021). Gegen\u00fcber 2015&nbsp;\u2013&nbsp;dem ersten Jahr der Erhebung&nbsp;\u2013&nbsp;war dies nur gut ein F\u00fcnftel an Frauen und M\u00e4dchen, die durch deutsche Entwicklungszusammenarbeit in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern beruflich qualifiziert wurden. Mit der Anzahl an erreichten Frauen und M\u00e4dchen wird jedoch keine Aussage zu Erfolg, Umfang und Qualit\u00e4t der Entwicklungsma\u00dfnahmen getroffen.<br><br>Von den etwa 80&nbsp;000&nbsp;Frauen und M\u00e4dchen wurden sch\u00e4tzungsweise 79,3&nbsp;% \u00fcber die technische Zusammenarbeit (<abbr title=\"Technische Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">TZ</abbr>) erreicht; 20,7&nbsp;% \u00fcber die finanzielle Zusammenarbeit (<abbr title=\"Finanzielle Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">FZ</abbr>). W\u00e4hrend die Anzahl der Frauen und M\u00e4dchen bei Ma\u00dfnahmen der <abbr title=\"Technische Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">TZ</abbr> ex post erfasst wird, muss die Anzahl bei der <abbr title=\"Finanzielle Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">FZ</abbr> im Voraus gesch\u00e4tzt werden. Dadurch kann es zu \u00dcbersch\u00e4tzungen und Mehrfachz\u00e4hlungen kommen.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/5_1_e.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bmz.de/de/aktuelles/g7-praesidentschaft/elmau-progress-report-2022","source_url_text_1":"Elmau Progress Report 2022&nbsp;(nur auf Englisch verf\u00fcgbar)","source_url_alert_1":"des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH', 'De')\">Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH', 'De')\">Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/giz.png\" alt=\"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://ceval.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der CEval GmbH', 'De')\">CEval GmbH</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://ceval.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der CEval GmbH', 'De')\">CEval GmbH</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://ceval.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der CEval GmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ceval.png\" alt=\"CEval GmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation CEval GmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"5.1.e Berufliche Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen durch deutsche entwicklungspolitische Zusammenarbeit","weather_indicator_1_target":"Sukzessive Steigerung bis 2030&nbsp;um ein Drittel verglichen mit Basisjahr 2015","weather_indicator_1_target_1":"Sukzessive Steigerung bis 2030&nbsp;um ein Drittel verglichen mit Basisjahr 2015","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":null,"graph_target_points":[{"type":"box","xMin":2.694,"xMax":3.306,"yMin":0,"yMax":473,"borderColor":"#ff3a21","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":3,"yValue":550.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: 473"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Sonderauswertung im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung basierend auf folgenden Datenquellen: Deutsche Gesellschaft f\u00fcr internationale Zusammenarbeit <abbr title=\"Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung\" tabindex=\"0\">GmbH</abbr>, CEval <abbr title=\"Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung\" tabindex=\"0\">GmbH</abbr>.<br>\u2022 Das Ziel entspricht einer Steigerung um ein Drittel gegen\u00fcber 2015.","graph_title":"Frauen und M\u00e4dchen, die durch berufliche Qualifizierungsma\u00dfnahmen deutscher entwicklungspolitischer Zusammenarbeit erreicht wurden","graph_annotations":[{"value":473,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Berufliche Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen durch deutsche entwicklungspolitische Zusammenarbeit"}],"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Berufliche Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen durch Entwicklungszusammenarbeit: Steigerung um ein Drittel bis 2030\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Keine Bewertung m\u00f6glich)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"5.1.e","target_number":"5.1","goal_number":"5"},"10-2":{"layout":"indicator","goal":"10","indicator":"10.2","indicator_display":"10.2","indicator_sort_order":"10-2","permalink":"/10-2/","sdg_indicator":"10.2.1","sdg_indicator2":"10.4.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Gini-Koeffizient des Einkommens nach Sozialtransfers","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die Verteilung des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens mittels Gini-Koeffizienten dar.","dns_indicator_intention":"Ungleichheit in der Einkommens- und Verm\u00f6gensverteilung ist ein grunds\u00e4tzlich akzeptierter Bestandteil einer dynamischen Marktwirtschaft. Allerdings muss die Einkommens- und Verm\u00f6gensspreizung moderat und die soziale Teilhabe aller gew\u00e4hrleistet bleiben. Durch entsprechende Rahmenbedingungen sowie zielgerichtete Umverteilung von Einkommen mittels Steuern und Sozialleistungen soll erreicht werden, dass der Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens bis 2030&nbsp;unterhalb des <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Wertes liegt.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Gini-Koeffizient des Einkommens nach Sozialtransfers","section":"Verteilungsgerechtigkeit","postulate":"Zu gro\u00dfe Ungleichheit innerhalb Deutschlands verhindern","target_id":"10.2.1","previous":"10-1","next":"11-1-a","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Der Gini-Koeffizient ist ein Ma\u00df der relativen Ungleichheit und kann einen Wert zwischen null und eins annehmen. Im Falle der Gleichverteilung ergibt sich f\u00fcr den Gini-Koeffizienten ein Wert von null und im Falle der Konzentration des gesamten Einkommens auf nur eine Person ein Wert von eins. Ein Gini-Koeffizient von eins gibt somit die Situation bei maximaler Ungleichverteilung an. Je kleiner der Gini-Koeffizient, umso gleichm\u00e4\u00dfiger ist das Einkommen verteilt.<br><br>Das \u00c4quivalenzeinkommen ist ein bedarfsgewichtetes Einkommen und somit ein Wert, der sich aus dem Gesamteinkommen eines Haushalts und der Anzahl und dem Alter der in diesem Haushalt lebenden Personen ergibt. Mithilfe einer \u00c4quivalenzskala werden die Einkommen nach Haushaltsgr\u00f6\u00dfe und &#8209;zusammensetzung gewichtet. Dadurch werden die Einkommen von Personen, die in unterschiedlich gro\u00dfen Haushalten leben, vergleichbar, da in gr\u00f6\u00dferen Haushalten Einspareffekte (Economies of Scale) auftreten (zum Beispiel durch gemeinsame Nutzung von Wohnraum oder Haushaltsger\u00e4ten). Das verf\u00fcgbare \u00c4quivalenzeinkommen ist das Gesamteinkommen (einschlie\u00dflich Sozialtransfers) eines Haushalts nach Steuern und anderen Abz\u00fcgen und somit das Einkommen, das f\u00fcr Ausgaben und Sparen zur Verf\u00fcgung steht. Abzugrenzen davon ist das \u00c4quivalenzeinkommen vor Sozialleistungen, bei dem das verf\u00fcgbare Einkommen ohne eventuelle Sozialtransfers (zum Beispiel Arbeitslosengeld oder Wohnbeihilfe) betrachtet wird, sowie das Markteinkommen, das sich vor Steuern, Sozialabgaben und Sozialleistungen errechnet. Bei allen betrachteten Einkommen wird nicht unterschieden, welche Quellen zur Einkommenserzielung dienen (zum Beispiel  Arbeitslohn, Mieteink\u00fcnfte oder Kapitalertr\u00e4ge).<br><br>Die Daten zum \u00c4quivalenzeinkommen stammen aus der europaweit harmonisierten j\u00e4hrlichen Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>), die im Erhebungsjahr 2020&nbsp;aufgrund der zunehmenden Anforderungen an die Daten hinsichtlich der Aktualit\u00e4t und Bereitstellung tiefer regionaler Ergebnisse mit weitreichenden methodischen \u00c4nderungen in den Mikrozensus integriert wurde. Dadurch sind die Ergebnisse ab 2020&nbsp;nicht mit denen der vorherigen Erhebungsjahre vergleichbar. Der Gini-Koeffizient des Markteinkommens wird nicht aus <abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr> berechnet, sodass hierf\u00fcr auf die Angaben aus dem Sozio-oekonomischen Panel (<abbr title=\"Sozio-oekonomisches Panel\" tabindex=\"0\">SOEP</abbr>) des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung (<abbr title=\"Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung\" tabindex=\"0\">DIW</abbr>) zur\u00fcckgegriffen wird. Bei den erhobenen Daten wird methodisch kompensiert (und das macht sie international vergleichbar), dass Haushalte mit hohem Einkommen <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> gro\u00dfem Verm\u00f6gen in freiwilligen Stichprobenerhebungen h\u00e4ufig unterrepr\u00e4sentiert sind.<br><br>Wie in den vergangenen Jahren entsprach der Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens f\u00fcr Deutschland (2021: 0,309) nahezu dem Wert f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>) (2021: 0,301), das hei\u00dft, es gab nur geringe Unterschiede in der Einkommensverteilung zwischen Deutschland und der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>. Dennoch lag auch im Jahr 2021&nbsp;der Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens oberhalb des entsprechenden Wertes der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>, sodass das Ziel der Bundesregierung nicht erf\u00fcllt wurde. Der Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens lag klar unter dem Gini-Koeffizienten des \u00c4quivalenzeinkommens vor Sozialleistungen (0,309&nbsp;zu 0,376). Erwartungsgem\u00e4\u00df lag der Gini-Koeffizient des Markteinkommens deutlich h\u00f6her (0,497&nbsp;in 2019), was best\u00e4tigt, dass Sozialleistungen, &#8209;versicherungen und Steuern in Deutschland erheblich zum Abbau von Ungleichheiten beim verf\u00fcgbaren Einkommen beitragen.<br><br>Betrachtet man dagegen den Gini-Koeffizienten des Verm\u00f6gens in Deutschland, der aus dem \u201eHousehold Finance and Consumption Survey\u201c (HFCS) stammt, der unregelm\u00e4\u00dfig von der Europ\u00e4ischen Zentralbank (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Zentralbank\" tabindex=\"0\">EZB</abbr>) durchgef\u00fchrt wird, zeigt sich eine deutlich ungleichm\u00e4\u00dfigere Verteilung. Im Jahr 2017&nbsp;lag der entsprechende Gini-Koeffizient bei 0,739&nbsp;und damit weit \u00fcber den Werten zur Einkommensverteilung. Im Jahr 2017&nbsp;lag der Wert f\u00fcr die Eurozone bei 0,695&nbsp;und somit niedriger als der Wert in Deutschland. Einige Faktoren, die durch den Gini-Koeffizienten des Verm\u00f6gens nicht abgedeckt sind, relativieren allerdings den Eindruck einer \u00fcberdurchschnittlich hohen Verm\u00f6gensungleichheit. So werden bei der Bewertung des Verm\u00f6gens zuk\u00fcnftige Renten- und Pensionsanspr\u00fcche nicht ber\u00fccksichtigt und im Vergleich zu anderen europ\u00e4ischen Staaten leben in Deutschland Menschen wegen des st\u00e4rker ausgepr\u00e4gten Mieterschutzes h\u00e4ufiger zur Miete als in einer eigenen Immobilie.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Einkommen-Konsum-Lebensbedingungen/Lebensbedingungen-Armutsgefaehrdung/Tabellen/einkommensverteilung-mz-silc.html","source_url_text_1":"Einkommensverteilung (Netto\u00e4quivalenzeinkommen) in Deutschland","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ILC_DI12C/default/table?lang=de&category=livcon.ilc.ilc_ie.ilc_iei","source_url_text_2":"Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens vor Sozialleistungen - <abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr> Erhebung - <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr>-Tabelle  [ilc_di12c ]","source_url_alert_2":"von Eurostat","source_url_2b":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ILC_DI12/default/table?lang=de&category=livcon.ilc.ilc_ie.ilc_iei","source_url_text_2b":"Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens  - <abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr> Erhebung - <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr>-Tabelle  [ilc_di12&nbsp;]","source_url_alert_2b":"von Eurostat","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Bundesbank', 'De')\">Deutsche Bundesbank</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Bundesbank', 'De')\">Deutsche Bundesbank</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Bundesbank', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bundesbank.png\" alt=\"Deutsche Bundesbank\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Deutsche Bundesbank zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_3":"https://www.bundesbank.de/de/bundesbank/forschung/haushaltsstudie/ergebnisse","source_url_text_3":"Studie zur wirtschaftlichen Lage privater Haushalte","source_url_alert_3":"der Deutschen Bundesbank","source_active_4":true,"source_organisation_4":"<a href=\"https://www.ecb.europa.eu/home/html/index.de.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Europ\u00e4ischen Zentralbank', 'De')\">Europ\u00e4ische Zentralbank</a>","source_organisation_4_short":"<a href=\"https://www.ecb.europa.eu/home/html/index.de.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Europ\u00e4ischen Zentralbank', 'De')\">Europ\u00e4ische Zentralbank</a>","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.ecb.europa.eu/home/html/index.de.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Europ\u00e4ischen Zentralbank', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ezb.png\" alt=\"Europ\u00e4ische Zentralbank\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Europ\u00e4ische Zentralbank zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_4":"https://www.ecb.europa.eu/pub/economic-research/research-networks/html/researcher_hfcn.en.html","source_url_text_4":"Household Finance and Consumption Network (HFCN)","source_url_alert_4":"der Europ\u00e4ischen Zentralbank","source_active_5":true,"source_organisation_5":"<a href=\"https://www.diw.de/deutsch\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung', 'De')\">Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung</a>","source_organisation_5_short":"<a href=\"https://www.diw.de/deutsch\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung', 'De')\">Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung</a>","source_organisation_logo_5":"<a href=\"https://www.diw.de/deutsch\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/diw.png\" alt=\"Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"10.2 Gini-Koeffizient des Einkommens nach Sozialtransfers","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Gini-Koeffizient Einkommen nach Sozialtransfer bis 2030&nbsp;unterhalb des <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedsstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-Wertes","weather_indicator_1_target_1":"Gini-Koeffizient Einkommen nach Sozialtransfer bis 2030&nbsp;unterhalb des <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedsstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-Wertes","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":null,"weather_indicator_1_target_1_item_a_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Bewertung ausgesetzt","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Die Bewertung ist aufgrund mangelnder Vergleichbarkeit mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2019 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Zielwert wurde in 2018 verfehlt und der Indikator hat sich im Durchschnitt der vorangegangenen Ver\u00e4nderungen nicht in Richtung des Ziels bewegt.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2017 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2016 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2015 erreicht, aber die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung 'Leben in Europa' (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung sind ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren und die Berechnung der Wettersymbole nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).","data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.<br>\u2022 Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung \u201eLeben in Europa\u201c (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens vor Sozialleistungen: Renten von den Sozialleistungen ausgeschlossen.<br>\u2022 Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>): <br>&nbsp;&nbsp;- F\u00fcr EU: 2019&nbsp;von <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> gesch\u00e4tzte Daten. <br>&nbsp;&nbsp;- Ab 2020: <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedsstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>&nbsp;(ohne Vereinigtes K\u00f6nigreich).","graph_title":"Gini-Koeffizient der Einkommens- und Verm\u00f6gensverteilung","precision":[{"decimals":3.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens vor Sozialleistungen"},{"field":"Gebiet","value":"Deutschland"},{"field":"Gebiet","value":"EU"},{"field":"Zeitreihe","value":"Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens"}],"graph_stepsize":[{"step":0.05}],"graph_series_breaks":[{"value":12.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland/EU-28/Eurozone","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Gini-Koeffizient Einkommen nach Sozialtransfer: bis 2030&nbsp;unterhalb des <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedsstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-Wertes\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Keine Bewertung m\u00f6glich)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"10.2","target_number":"10.2","goal_number":"10"},"14-1-b":{"layout":"indicator","goal":"14","indicator":"14.1.b","indicator_display":"14.1.b","indicator_sort_order":"14-1-b","permalink":"/14-1-b/","sdg_indicator":"14.4.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anteil der nachhaltig befischten Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der nachhaltig bewirtschafteten Fischbest\u00e4nde an der Zahl der gesamten bewirtschafteten Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee an. Dies erfolgt nach dem Maximum-Sustainable-Yield-Ansatz (<abbr title=\"Maximum Sustainable Yield (H\u00f6chstm\u00f6glicher Dauerertrag)\" tabindex=\"0\">MSY</abbr>-Ansatz), dem Ansatz des h\u00f6chstm\u00f6glichen Dauerertrags.","dns_indicator_intention":"Die biologische Vielfalt ist die Grundlage f\u00fcr das Leben der Menschen. Nur wenn das Naturkapital&nbsp;\u2013&nbsp;etwa in Form von Fischbest\u00e4nden in Nord- und Ostsee&nbsp;\u2013&nbsp;gesch\u00fctzt und erhalten wird, kann es auch k\u00fcnftigen Generationen lebenswichtige \u00d6kosystemleistungen erbringen.<br>Das Ziel des Indikators ist es, den Erreichungsgrad des in der Verordnung \u00fcber die Gemeinsame Fischereipolitik festgelegten Ziels zu beschreiben, nach dem bis 2020&nbsp;alle wirtschaftlich genutzten Fischbest\u00e4nde nach dem Maximum-Sustainable-Yield-Ansatz (<abbr title=\"Maximum Sustainable Yield (H\u00f6chstm\u00f6glicher Dauerertrag)\" tabindex=\"0\">MSY</abbr>-Ansatz) nachhaltig zu bewirtschaften sind","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Anteil der nachhaltig befischten Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee","section":"Meere sch\u00fctzen","postulate":"Meere und Meeresressourcen sch\u00fctzen und nachhaltig nutzen","target_id":"14.1.1","previous":"14-1-a","next":"15-1","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Nicht alle Fischbest\u00e4nde werden in Bezug auf ihre nachhaltige Bewirtschaftung untersucht. Daher ist die Zahl der Fischbest\u00e4nde, die nach dem Maximum-Sustainable-Yield-Ansatz (<abbr title=\"Maximum Sustainable Yield (H\u00f6chstm\u00f6glicher Dauerertrag)\" tabindex=\"0\">MSY</abbr>-Ansatz) nachhaltig bewirtschaftet werden, auch immer in Relation zu den Fischbest\u00e4nden insgesamt zu sehen. Eine Ausweitung der Untersuchungen auf m\u00f6glichst viele Best\u00e4nde wird zwar angestrebt, bedingt durch die hohen Kosten dieser Untersuchungen ist aber davon auszugehen, dass eine Erfassung s\u00e4mtlicher, auch \u00f6konomisch wenig relevanter <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> wenig befischter Best\u00e4nde nicht realistisch ist. Wirtschaftlich genutzt werden nach derzeitigen Sch\u00e4tzungen in der Nordsee 58&nbsp;und in der Ostsee 20&nbsp;Fischbest\u00e4nde. Die Zahl der nach dem <abbr title=\"Maximum Sustainable Yield (H\u00f6chstm\u00f6glicher Dauerertrag)\" tabindex=\"0\">MSY</abbr>-Ansatz untersuchten Best\u00e4nde betr\u00e4gt momentan f\u00fcr die Ostsee acht; f\u00fcr die Nordsee werden derzeit 22&nbsp;Best\u00e4nde ber\u00fccksichtigt. Damit wird nur gut ein Drittel aller bewirtschafteten Best\u00e4nde vollst\u00e4ndig analytisch auf nachhaltige Bewirtschaftung untersucht. Alle anderen Best\u00e4nde, f\u00fcr die nicht ausreichend Daten zur Verf\u00fcgung stehen, um sie nach der <abbr title=\"Maximum Sustainable Yield (H\u00f6chstm\u00f6glicher Dauerertrag)\" tabindex=\"0\">MSY</abbr>-Methode zu untersuchen, bleiben bei diesem Indikator unber\u00fccksichtigt.<br><br>Ein Bestand gilt dann als \u201enachhaltig bewirtschaftet\u201c, wenn die tats\u00e4chliche Fangmenge pro Jahr und Fischbestand die auf dem <abbr title=\"Maximum Sustainable Yield (H\u00f6chstm\u00f6glicher Dauerertrag)\" tabindex=\"0\">MSY</abbr>-Ansatz basierende, wissenschaftlich empfohlene Menge nicht \u00fcberschreitet <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> den Vorgaben eines langfristigen Managementplanes, der dem <abbr title=\"Maximum Sustainable Yield (H\u00f6chstm\u00f6glicher Dauerertrag)\" tabindex=\"0\">MSY</abbr>-Ansatz folgend als nachhaltig bewertet ist, entspricht. Als \u201eFischbestand\u201c wird dabei eine sich eigenst\u00e4ndig reproduzierende Population einer Fischart bezeichnet. Eine spezifische Art kann somit mehrere Best\u00e4nde und je nach Bestand auch unterschiedliche Richtwerte f\u00fcr die Fangmenge aufweisen. In der Regel wird jedem Bestand, entsprechend seiner vorherigen Entwicklung, ein Richtwert zugewiesen.<br><br>Die Richtwerte f\u00fcr die bewirtschafteten Best\u00e4nde werden durch den Internationalen Rat f\u00fcr Meeresforschung (International Council for the Exploration of the Sea) berechnet. Die Datenerhebung zur Berechnung des Indikators deckt die gesamte Nord- und Ostsee ab. Eine Abgrenzung der Werte f\u00fcr deutsche Territorialgew\u00e4sser und die deutsche ausschlie\u00dfliche Wirtschaftszone ist dementsprechend nicht m\u00f6glich.<br><br>Die j\u00e4hrliche Berechnung der nachhaltigen Fangmengen nach dem <abbr title=\"Maximum Sustainable Yield (H\u00f6chstm\u00f6glicher Dauerertrag)\" tabindex=\"0\">MSY</abbr>-Ansatz basiert auf stochastischen Vorhersagen, die auf Berechnungen zur historischen Bestandsentwicklung aufsetzen. Informationen zu angelandeten Fischmengen basieren auf gemeldeten F\u00e4ngen. Daraus gezogene Stichproben geben Aufschluss \u00fcber die demografischen Parameter des Bestandes, etwa Alter und Gr\u00f6\u00dfe. Als weitere wichtige Informationsquelle f\u00fcr den Zustand von Best\u00e4nden dienen fischereiunabh\u00e4ngige, wissenschaftliche Erhebungen auf Forschungsschiffen. Die Zeitreihe wird j\u00e4hrlich neu gesch\u00e4tzt und die betrachteten Fischarten gegebenenfalls f\u00fcr die gesamte Zeitreihe aktualisiert, wodurch sich auch die Indikatorwerte vergangener Jahre \u00e4ndern k\u00f6nnen.<br><br>Der Anteil der nachhaltig befischten Best\u00e4nde an der Zahl der nach dem <abbr title=\"Maximum Sustainable Yield (H\u00f6chstm\u00f6glicher Dauerertrag)\" tabindex=\"0\">MSY</abbr>-Ansatz untersuchten Best\u00e4nde belief sich im Jahr 2020&nbsp;f\u00fcr Nord- und Ostsee insgesamt auf 60,0&nbsp;%. F\u00fcr die Nordsee betrug dieser Anteil 59,1&nbsp;% und f\u00fcr die Ostsee 62,5&nbsp;%. Betrachtet man die Entwicklung zwischen den Jahren 2015&nbsp;und 2020, ist der Verlauf insgesamt positiv. Das Ziel, dass alle wirtschaftlich genutzten Fischbest\u00e4nde nach dem <abbr title=\"Maximum Sustainable Yield (H\u00f6chstm\u00f6glicher Dauerertrag)\" tabindex=\"0\">MSY</abbr>-Ansatz nachhaltig bis 2020&nbsp;bewirtschaftet werden, konnte nicht erreicht werden.<br><br>Die Einsch\u00e4tzung des Indikators gestaltet sich schwierig, da er neben der Entwicklung der Best\u00e4nde selbst auch durch die Auswahl der zu betrachtenden Best\u00e4nde beeinflusst wird. So kann die Bemessungsgrundlage jedes Jahr variieren, was einen Vergleich der einzelnen Jahre untereinander erschwert. Zus\u00e4tzlich gelten die empfohlenen Fangmengen staaten\u00fcbergreifend und k\u00f6nnen nur indirekt durch die Bem\u00fchungen eines einzelnen Staates erf\u00fcllt werden.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/14_1_b.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://europa.eu/european-union/about-eu/institutions-bodies/european-commission_de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Europ\u00e4ischen Kommission', 'De')\">Europ\u00e4ische Kommission</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://europa.eu/european-union/about-eu/institutions-bodies/european-commission_de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Europ\u00e4ischen Kommission', 'De')\">Europ\u00e4ische Kommission</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://europa.eu/european-union/about-eu/institutions-bodies/european-commission_de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Europ\u00e4ischen Kommission', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/europeancommission.png\" alt=\"Europ\u00e4ische Kommission\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Europ\u00e4ische Kommission zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://stecf.jrc.ec.europa.eu/reports/cfp-monitoring","source_url_text_1":"STECF - Berichte (nur auf Englisch verf\u00fcgbar)","source_url_alert_1":"der Europ\u00e4ischen Kommission","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"14.1.b Anteil der nachhaltig befischten Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Alle wirtschaftlich genutzten Fischbest\u00e4nde sollen nach dem <abbr title=\"Maximum Sustainable Yield (H\u00f6chstm\u00f6glicher Dauerertrag)\" tabindex=\"0\">MSY</abbr>-Ansatz nachhaltig bewirtschaftet werden bis 2020","weather_indicator_1_target_1":"Alle wirtschaftlich genutzten Fischbest\u00e4nde sollen nach dem <abbr title=\"Maximum Sustainable Yield (H\u00f6chstm\u00f6glicher Dauerertrag)\" tabindex=\"0\">MSY</abbr>-Ansatz nachhaltig bewirtschaftet werden bis 2020","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2020,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2018 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2017 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2014 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2014 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"series":"Nachhaltig bewirtschaftete Fischbest\u00e4nde an allen MSY-untersuchten Best\u00e4nden","xValue":17,"yValue":100,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#0a97d9","preset":"target_points"},{"series":"Nachhaltig bewirtschaftete Fischbest\u00e4nde an allen MSY-untersuchten Best\u00e4nden","type":"label","xValue":16.9,"yValue":90.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","100"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"MSY: Maximum Sustainable Yield (h\u00f6chstm\u00f6glicher Dauerertrag).","graph_titles":[{"series":"Nachhaltig bewirtschaftete Fischbest\u00e4nde an allen MSY-untersuchten Best\u00e4nden","title":"Nachhaltig bewirtschaftete Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee"},{"series":"MSY-untersuchte Fischbest\u00e4nde an allen bewirtschafteten Best\u00e4nden","title":"MSY-untersuchte Fischbest\u00e4nde"}],"graph_subtitles":[{"series":"Nachhaltig bewirtschaftete Fischbest\u00e4nde an allen MSY-untersuchten Best\u00e4nden","title":"Anteil an allen MSY-untersuchten Best\u00e4nden"},{"series":"MSY-untersuchte Fischbest\u00e4nde an allen bewirtschafteten Best\u00e4nden","title":"Anteil an allen bewirtschafteten Best\u00e4nden"}],"graph_annotations":[{"series":"Nachhaltig bewirtschaftete Fischbest\u00e4nde an allen MSY-untersuchten Best\u00e4nden","value":100,"label":{"content":"Ziel 2020","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_types":[{"series":"Nachhaltig bewirtschaftete Fischbest\u00e4nde an allen MSY-untersuchten Best\u00e4nden","type":"line"},{"series":"MSY-untersuchte Fischbest\u00e4nde an allen bewirtschafteten Best\u00e4nden","type":"bar"}],"data_start_values":[{"field":"Series","value":"Nachhaltig bewirtschaftete Fischbest\u00e4nde an allen MSY-untersuchten Best\u00e4nden"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Gesamte Nord- und Ostsee","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Bewirtschaftung von Fischbest\u00e4nden: nachhaltige Bewirtschaftung nach dem <abbr title=\"Maximum Sustainable Yield (H\u00f6chstm\u00f6glicher Dauerertrag)\" tabindex=\"0\">MSY</abbr>-Ansatz bis 2020\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"14.1.b","target_number":"14.1","goal_number":"14","graph_type":"line","graph_title":"Anteil der nachhaltig befischten Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee"},"11-2-a":{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.2.a","indicator_display":"11.2.a","indicator_sort_order":"11-2-a","permalink":"/11-2-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die Entwicklung des Endenergieverbrauchs f\u00fcr den Transport von G\u00fctern im Inland in der Binnenschifffahrt, im Eisenbahn- und im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr dar.","dns_indicator_intention":"Der Verkehr bringt eine Reihe von Problemen mit sich. So beeintr\u00e4chtigen etwa L\u00e4rm und Luftschadstoffe die Lebensqualit\u00e4t insbesondere in St\u00e4dten und verkehrsbedingte Emissionen tragen zum Klimawandel bei. Der Aussto\u00df von sch\u00e4dlichen Treibhausgasen (<abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr>) steht in engem Zusammenhang mit der im Verkehr verbrauchten Energie.<br>Ziel ist es den Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr bis zum Jahr 2030&nbsp;um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% gegen\u00fcber 2005&nbsp;zu senken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern&nbsp;\u2013&nbsp;Umwelt schonen","target_id":"11.2.1","previous":"11-1-c","next":"11-2-b","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Daten zum Endenergieverbrauch im Inland werden der Transport-Emission-Model (<abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr>-)Datenbank des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung (<abbr title=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" tabindex=\"0\">ifeu</abbr>) entnommen. <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr> ist ein Modell zur Bewertung von Verkehrsemissionen. Die Daten enthalten die Treibstoffverbr\u00e4uche innerhalb Deutschlands unabh\u00e4ngig vom Ort der Betankung. Als Endenergie wird der direkt im Verkehr genutzte Teil der Energie bezeichnet. Die Umwandlungsverluste w\u00e4hrend der Herstellung der Kraftstoffe sowie eventuelle Leitungsverluste bleiben hierbei unber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Bef\u00f6rderungsleistungen des G\u00fcterverkehrs zur Berechnung des spezifischen Energieverbrauchs in diesem Sektor stammen auch aus <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr>. Dabei wird der G\u00fcterverkehr \u00fcber den Luftweg nicht mit einbezogen, da er vergleichsweise sehr gering ist.<br><br>Der Indikator zum Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr bezieht sich definitionsgem\u00e4\u00df auf den Verbrauch im Inland. Die Einfl\u00fcsse der zunehmenden Auslandsverflechtung der deutschen Wirtschaft im Rahmen der Globalisierung werden nur unzureichend wiedergegeben.<br><br>Neben dem Energieverbrauch wird erg\u00e4nzend auch die Energieeffizienz dargestellt, also der Energieverbrauch je Tonnenkilometer. Die Anzahl der Tonnenkilometer gibt Aufschluss dar\u00fcber, inwieweit sich die Verkehrsleistung, also die transportierte Menge in Tonnen je gefahrenen Kilometer, \u00e4ndert.<br><br>Der Endenergieverbrauch in der G\u00fcterbef\u00f6rderung ist im Jahr 2020&nbsp;gegen\u00fcber 2005&nbsp;\u2013&nbsp;entgegen dem angestrebten Ziel der Bundesregierung&nbsp;\u2013&nbsp;um 1,8&nbsp;% angestiegen. Er hat damit einen Anteil von 28,7&nbsp;%<sup>1</sup> am gesamten Endenergieverbrauch des Verkehrs erreicht. Der starke Anstieg ist vor allem dem G\u00fctertransport auf der Stra\u00dfe zuzuschreiben. Der Endenergieverbrauch im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr hat in diesem Zeitraum um 3,8&nbsp;% zugenommen, w\u00e4hrend bei der Bahn und der Binnenschifffahrt der Verbrauch deutlich reduziert wurde (\u201317,9&nbsp;<abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> \u201332,7&nbsp;%).<br><br>Im gleichen Zeitraum hat sich die G\u00fcterbef\u00f6rderungsleistung um 15,9&nbsp;% erh\u00f6ht. Bei vergleichbarem Energieverbrauch in den Jahren 2005&nbsp;und 2020&nbsp;konnte dadurch eine deutliche Effizienzsteigerung um 12,2&nbsp;% in diesem Zeitraum erreicht werden.<br><br>W\u00e4hrend der Wirtschaftskrise von 2009&nbsp;ist die preisbereinigte Bruttowertsch\u00f6pfung im Verarbeitenden Gewerbe mit knapp 20&nbsp;% besonders stark zur\u00fcckgegangen. Dieser starke Einbruch wirkte sich insbesondere auf den Verkehrssektor aus, da dieser unmittelbar auf die Zu- und Abnahme der Warenproduktion reagiert. Die daraus resultierende geringere Auslastung der Transportkapazit\u00e4ten erkl\u00e4rt den leichten Anstieg des durchschnittlichen Energieverbrauchs je Tonnenkilometer, obwohl der absolute Energieverbrauch insgesamt w\u00e4hrend der Krisenjahre stark zur\u00fcckging.<br><br>Nach der Krise hat sich die Transportbranche schnell wieder erholt und die Bef\u00f6rderungsleistung lag schon im Jahr 2010&nbsp;45&nbsp;Milliarden Tonnenkilometer \u00fcber dem Wert von 2005. Im Jahr 2015&nbsp;wurde das Vorkrisenniveau aus dem Jahr 2008&nbsp;\u00fcberschritten. Die Steigerung setzte sich mit 12&nbsp;% bis zum Jahr 2019&nbsp;gegen\u00fcber 2010&nbsp;fort. Gleichzeitig stieg der Energieverbrauch jedoch nur um 4,3&nbsp;%, was zu einer Effizienzsteigerung in diesem Zeitraum von 6,9&nbsp;% f\u00fchrte. Im ersten Pandemiejahr zeigt sich eine Umkehr der Entwicklung. So reduzierte sich 2020&nbsp;gegen\u00fcber 2019&nbsp;der Energieverbrauch um 3,2&nbsp;% und das Transportaufkommen um 4,3&nbsp;%. Die Auswirkungen der Pandemie waren damit allerdings beim G\u00fctertransport nicht so gravierend wie beim Personenverkehr (siehe Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/11-2-b\">11.2.b</a>). Der vergleichsweise geringere R\u00fcckgang des Energieverbrauchs f\u00fchrte zudem zu einer leichten Verschlechterung der Effizienz um 1,2&nbsp;%.<br><br>So kommt es am aktuellen Rand zwar bez\u00fcglich des Indikators an sich zu einer g\u00fcnstigen Entwicklung, zugleich nahm aber der Verbrauch je Tonnenkilometer zu.<br><br><small><sup>1</sup>Die Summe der Anteile von G\u00fcterverkehr (Indikator 11.2.a) und Personenverkehr (Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/11-2-b\">11.2.b</a>) am gesamten Endenergieverbrauch durch den Verkehr ergeben zusammen nicht 100&nbsp;%. Diese Abweichung ist durch unterschiedliche Abgrenzungen der Energieverbr\u00e4uche im Personen- und G\u00fcterverkehr (Inlandsverbrauch; Quelle: <abbr title=\"Transport Emission Model\" tabindex=\"0\">TREMOD</abbr>) und des gesamten Endenergieverbrauchs im Verkehr (Inlandsabsatz; Quelle: AG Energiebilanzen) bedingt.</small>","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/11_2_a.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ifeu.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.ifeu.de/methoden-tools/modelle/tremod/","source_url_text_1":"TREMOD","source_url_alert_1":"des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"11.2.a Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Senkung um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Senkung um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2019 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2018 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2017 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2016 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2015 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2014 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":17,"yValue":85,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#653e0e","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":16.5,"yValue":95.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: ","85 bis 80"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","graph_annotations":[{"value":85,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Endenergieverbrauch durch G\u00fcterbef\u00f6rderung"},{"field":"Zeitreihe","value":"G\u00fcterbef\u00f6rderungsleistung"},{"field":"Zeitreihe","value":"Energieverbrauch je Tonnenkilometer"}],"graph_limits":[{"minimum":70.0,"maximum":130.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr: Senkung um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"11.2.a","target_number":"11.2","goal_number":"11"},"15-2":{"layout":"indicator","goal":"15","indicator":"15.2","indicator_display":"15.2","indicator_sort_order":"15-2","permalink":"/15-2/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Eutrophierung der \u00d6kosysteme","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt den Anteil der Fl\u00e4che empfindlicher \u00d6kosysteme dar, bei der die \u00f6kologischen Belastungsgrenzen (Critical Loads) durch atmosph\u00e4rische Stickstoffeintr\u00e4ge \u00fcberschritten wurden, gemessen an der gesamten bewerteten Fl\u00e4che empfindlicher \u00d6kosysteme.","dns_indicator_intention":"Die \u00f6kologischen Belastungsgrenzen sind ein Ma\u00df f\u00fcr die Empfindlichkeit eines \u00d6kosystems gegen\u00fcber dem Eintrag eines Schadstoffs. Liegen die Eintr\u00e4ge von Luftschadstoffen unter diesen Belastungsgrenzen (Critical Loads), ist nach heutigem Stand des Wissens nicht mit sch\u00e4dlichen Wirkungen auf Struktur und Funktion eines \u00d6kosystems zu rechnen. Fast die H\u00e4lfte aller Farn- und Bl\u00fctenpflanzen, die in Deutschland in der Roten Liste aufgef\u00fchrt werden, sind durch N\u00e4hrstoffeintr\u00e4ge gef\u00e4hrdet. Bis zum Jahr 2030&nbsp;soll der Fl\u00e4chenanteil mit erh\u00f6htem Stickstoffeintrag um 35&nbsp;% gegen\u00fcber 2005&nbsp;reduziert werden. Dies entspricht einer Senkung auf 52&nbsp;% der bewerteten Fl\u00e4che empfindlicher \u00d6kosysteme.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Eutrophierung der \u00d6kosysteme","section":"\u00d6kosysteme","postulate":"\u00d6kosysteme sch\u00fctzen, \u00d6kosystemleistungen erhalten und Lebensr\u00e4ume bewahren","target_id":"15.2.1","previous":"15-1","next":"15-3-ab","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Stickstoff, der gebunden in Ammoniak und Stickoxiden in die Atmosph\u00e4re gelangt, kann gasf\u00f6rmig, in Regen gel\u00f6st oder als Bestandteil des Feinstaubs in \u00d6kosysteme eingetragen werden. Die Emissionen von Ammoniak und Stickoxiden werden als Teil des Indikators <a href=\"https://dns-indikatoren.de/3-2-a\">3.2.a</a> \u201eEmissionen von Luftschadstoffen\u201c dargestellt und deren Entwicklung beeinflusst direkt die Eutrophierung der \u00d6kosysteme. Als empfindliche \u00d6kosysteme, die in die Berechnung des Indikators eingehen, werden W\u00e4lder, nat\u00fcrliches Gr\u00fcnland, Moore, S\u00fcmpfe und Heiden betrachtet.<br><br>Durch einen \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Eintrag von Stickstoffverbindungen aus der Luft in Land-\u00d6kosysteme k\u00f6nnen N\u00e4hrstoffungleichgewichte entstehen. Infolge des ge\u00e4nderten N\u00e4hrstoffangebots \u00e4ndert sich zum Beispiel die Artenzusammensetzung: Organismen, die stickstoffarme Standorte bevorzugen, werden zugunsten stickstoffliebender Arten verdr\u00e4ngt. Au\u00dferdem k\u00f6nnen viele Pflanzen durch die Ver\u00e4nderung der N\u00e4hrstoffverf\u00fcgbarkeit anf\u00e4lliger gegen\u00fcber Frost, D\u00fcrre und Sch\u00e4dlingen werden. Auswirkungen eines \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Stickstoffeintrages treten oft erst einige Jahre sp\u00e4ter auf. Ebenso sind positive Effekte aufgrund geminderten Eintrages erst nach l\u00e4ngerer Zeit zu erkennen.<br><br>Zur Bewertung der Stickstoffeintr\u00e4ge werden \u00f6kosystemspezifische Belastungsgrenzen ermittelt, bei deren Einhaltung nach heutigem Wissensstand Strukturen und Funktionen sowie die Artengemeinschaften eines \u00d6kosystems gesch\u00fctzt sind. Insgesamt werden auf diese Weise etwa elf Millionen Hektar, das hei\u00dft nahezu ein Drittel der Fl\u00e4che Deutschlands, bewertet.<br><br>Im Jahr 2019&nbsp;wurden in Deutschland auf 69&nbsp;% der Fl\u00e4che aller bewerteten empfindlichen \u00d6kosysteme die Belastungsgrenzen f\u00fcr sch\u00e4dlichen Stickstoffeintrag \u00fcberschritten. Besonders hoch sind \u00dcberschreitungen in Teilen Norddeutschlands, da hier durch die Landwirtschaft gro\u00dfe Mengen reaktiver Stickstoffverbindungen freigesetzt werden.<br><br>Zwischen dem Jahr 2000&nbsp;und 2015&nbsp;konnte der Anteil der Fl\u00e4chen, auf denen die Belastungsgrenzen f\u00fcr Stickstoff \u00fcberschritten wurden, um 15&nbsp;Prozentpunkte gesenkt werden. Im Folgejahr stieg der Indikator wieder leicht an, um bis zum Jahr 2019&nbsp;erneut auf den Wert des Jahres 2011&nbsp;zu sinken. Somit hat sich der Anteil der Fl\u00e4chen, auf denen die Belastungsgrenzen f\u00fcr Stickstoff \u00fcberschritten wurden, seit dem Jahr 2015&nbsp;nicht weiter verringert.<br><br>Die Berechnung des Indikators wird vom Umweltbundesamt (<abbr title=\"Umweltbundesamt\" tabindex=\"0\">UBA</abbr>) vorgenommen und basiert auf zwei Datens\u00e4tzen. Der erste Datensatz ist der Critical-Load-Datensatz, der vom <abbr title=\"Umweltbundesamt\" tabindex=\"0\">UBA</abbr> f\u00fcr die internationale Berichterstattung im Rahmen der Genfer Luftreinhaltekonvention (<abbr title=\"Convention on Long-Range Transboundary Air Pollution (Genfer Luftreinhaltekonvention)\" tabindex=\"0\">CLRTAP</abbr>) bereitgestellt wird. Grundlagen zur Ermittlung dieses Datensatzes sind unter anderem die Boden\u00fcbersichtskarte Deutschlands, die Karte der j\u00e4hrlichen mittleren Sickerwasserrate in den Boden, die Karte der Landnutzungsverteilung sowie Klimadaten Deutschlands. Der zweite Datensatz beinhaltet eine Zeitreihe der Stickstoffeintr\u00e4ge in Deutschland und wurde im Rahmen des <abbr title=\"Pollutant INput and EcosysTem Impact\" tabindex=\"0\">PINETI</abbr>-IV-Projektes (Pollutant INput and EcosysTem Impact) berechnet.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/daten/umweltindikatoren/indikator-eutrophierung-durch-stickstoff","source_url_text_1":"Anteil der Fl\u00e4che empfindlicher Land-\u00d6kosysteme mit \u00dcberschreitung der Belastungsgrenzen f\u00fcr Eutrophierung","source_url_alert_1":"des Umweltbundesamts","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"15.2 Eutrophierung der \u00d6kosysteme","weather_indicator_1_year_a":2019,"weather_indicator_1_year_b":2018,"weather_indicator_1_year_c":2017,"weather_indicator_1_year_d":2016,"weather_indicator_1_year_e":2015,"weather_indicator_1_year_f":2010,"weather_indicator_1_year_g":2005,"weather_indicator_1_target":"Verringerung um 35&nbsp;% bis 2030&nbsp;gegen\u00fcber 2005","weather_indicator_1_target_1":"Verringerung um 35&nbsp;% bis 2030&nbsp;gegen\u00fcber 2005","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"type":"box","xMin":19.6685,"xMax":20.3315,"yMin":0,"yMax":52,"borderColor":"#56c02b","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":20,"yValue":57.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: ","52"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Der Zielwert von 52&nbsp;% entspricht einer Senkung des Fl\u00e4chenanteils um 35&nbsp;% gegen\u00fcber 2005.<br>\u2022 Aufgrund methodischer \u00c4nderungen sind die Ergebnisse mit denen aus den vorherigen Ver\u00f6ffentlichungen nicht vergleichbar.","graph_title":"\u00d6kosysteme mit \u00dcberschreitung der Belastungsgrenzen f\u00fcr Eutrophierung durch Stickstoffeintr\u00e4ge","graph_subtitle":"Anteil der bewerteten Fl\u00e4che empfindlicher \u00d6kosysteme","graph_annotations":[{"value":52,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Eutrophierung der \u00d6kosysteme"}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Fl\u00e4chen mit erh\u00f6htem Stickstoffeintrag: Verringerung um 35&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2019)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"15.2","target_number":"15.2","goal_number":"15"},"8-6":{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.6","indicator_display":"8.6","indicator_sort_order":"8-6","permalink":"/8-6/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl der Mitglieder des B\u00fcndnisses f\u00fcr nachhaltige Textilien (Textilb\u00fcndnis). Dem Textilb\u00fcndnis geh\u00f6ren ordentliche, beratende und assoziierte Mitglieder an. Ordentliche Mitglieder werden weiter in die sogenannten Akteursgruppen Wirtschaft (Unternehmen sowie Initiativen und Verb\u00e4nde), Gewerkschaften, Nichtregierungsorganisationen, Standardorganisationen sowie Bundesregierung unterschieden. Eine Standardorganisation ist eine Organisation, die nicht kommerzielle Standards f\u00fcr nachhaltige Textilien anbietet oder entwickelt. Die Mitgliedschaft im Textilb\u00fcndnis ist freiwillig und erfolgt durch Eintritt.","dns_indicator_intention":"Die Multi-Stakeholder-Initiative \u201eB\u00fcndnis f\u00fcr nachhaltige Textilien\u201c wurde im Herbst 2014&nbsp;gegr\u00fcndet. Das Textilb\u00fcndnis strebt an, die sozialen, \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Rahmenbedingungen in den Produktionsl\u00e4ndern zu verbessern. Daher soll die Anzahl der Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses bis 2030&nbsp;signifikant gesteigert werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses","section":"Globale Lieferketten","postulate":"Menschenw\u00fcrdige Arbeit weltweit erm\u00f6glichen","target_id":"8.6.1","previous":"8-5-ab","next":"9-1-a","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Das Textilb\u00fcndnis wurde im Oktober 2014&nbsp;als Reaktion auf t\u00f6dliche Unf\u00e4lle in Textilfabriken gegr\u00fcndet. Der Indikator bildet die Anzahl der Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses ab. Als Multi-Stakeholder-Initiative geh\u00f6ren dem Textilb\u00fcndnis nicht nur Unternehmen an. Aufbauend auf gemeinsam definierten B\u00fcndniszielen verpflichtete sich jedes Unternehmen mit seinem Beitritt zum Textilb\u00fcndnis dazu, Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine kontinuierliche Verbesserung der Bedingungen und zur Verfolgung der sozialen und \u00f6kologischen B\u00fcndnisziele in seiner gesamten Lieferkette umzusetzen.<br><br>In seinem Gr\u00fcndungsjahr 2014&nbsp;sind dem Textilb\u00fcndnis 59&nbsp;Mitglieder beigetreten, darunter 26&nbsp;Unternehmen. Bis Ende 2016&nbsp;hat sich die Anzahl der Mitglieder mit einem H\u00f6chststand von 188&nbsp;Mitgliedern mehr als verdreifacht, darunter waren 133&nbsp;Unternehmen. Seit Einf\u00fchrung der verpflichtenden Erstellung von Ma\u00dfnahmenpl\u00e4nen (Roadmaps) im Jahr 2017&nbsp;gab es sowohl Ausschl\u00fcsse als auch mehrere Austritte aus dem Textilb\u00fcndnis. So wurden einerseits Mitglieder ausgeschlossen, die ihren Berichtspflichten nicht nachgekommen sind. Andererseits sind Mitglieder mit Verweis auf den Aufwand oder unzureichende Relevanz ausgetreten. Ende Dezember 2021&nbsp;belief sich die Anzahl der Mitglieder auf insgesamt 123. Von den urspr\u00fcnglich 59&nbsp;Gr\u00fcndungsmitgliedern (Zeitraum Oktober bis Dezember 2014) waren bis Ende Dezember 2021&nbsp;noch 26&nbsp;Mitglied im Textilb\u00fcndnis, wobei die Bundesregierung gegen\u00fcber 2014&nbsp;nur noch als ein statt drei Mitglieder gez\u00e4hlt wird. Im Durchschnitt der letzten f\u00fcnf Jahre hat sich die Anzahl der Mitglieder in eine negative Richtung entwickelt.<br><br>Ende Dezember 2021&nbsp;waren 69&nbsp;der 123&nbsp;Mitglieder (56&nbsp;%) als Unternehmen klassifiziert, wobei acht ihren Hauptsitz nicht in Deutschland hatten. Im Jahr zuvor waren unter den 136&nbsp;Mitgliedern noch 85&nbsp;Unternehmen. Bei diesem R\u00fcckgang ist zu beachten, dass seit 2020&nbsp;die Unternehmen des Textilb\u00fcndnisses verpflichtet sind, ihrer Verantwortung zur Umsetzung der Sorgfaltspflichten entlang der Lieferkette nachzukommen. Dies beinhaltet die Analyse und Priorisierung von sozialen und \u00f6kologischen Risiken in der Lieferkette sowie die Ableitung von Zielen und Ma\u00dfnahmen zur Vermeidung oder Minderung dieser Risiken. Alle zwei Jahre m\u00fcssen die Mitgliedsunternehmen \u00fcber den Stand der Umsetzung der Sorgfaltspflichten berichten. Die Mitgliedschaft im Textilb\u00fcndnis bedeutet nicht, dass die Akteure und vor allem die Unternehmen schwerpunktm\u00e4\u00dfig im Bereich Textilien und/oder Bekleidung wirtschaftlich aktiv waren. Nur gut zwei Drittel der 61&nbsp;Mitgliedsunternehmen mit Sitz in Deutschland waren gem\u00e4\u00df dem statistischen Unternehmensregister (URS) des Statistischen Bundesamtes im Jahr 2020&nbsp;haupts\u00e4chlich im Bereich Herstellung, Einzel- oder Gro\u00dfhandel von Textilien <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Bekleidung t\u00e4tig. Diese erwirtschafteten 2020&nbsp;einen Umsatz von etwa 16,1&nbsp;Milliarden Euro. Im Vergleich dazu betrug 2020&nbsp;laut den Handelsstatistiken des Statistischen Bundesamtes der Gesamtumsatz des Einzelhandels 635,2&nbsp;Milliarden Euro und der Gesamtumsatz des Gro\u00dfhandels 1&nbsp;363,0&nbsp;Milliarden Euro. Davon wurden durch Unternehmen, die schwerpunktm\u00e4\u00dfig dem Einzel- oder Gro\u00dfhandel zugeordnet waren, etwa 4,1&nbsp;% mit den Waren Bekleidung, Textilien sowie Vorh\u00e4nge und Gardinen (ohne Schuhe, Lederwaren und Teppiche) erwirtschaftet.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/8_6.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.textilbuendnis.com/uebersicht/","source_url_text_1":"Mitglieder des B\u00fcndnises f\u00fcr nachhaltige Textilien","source_url_alert_1":"des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH', 'De')\">Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH', 'De')\">Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/giz.png\" alt=\"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"8.6 Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Signifikante Steigerung bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Signifikante Steigerung bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2021 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Durchschnittswert zielte in 2020 in die falsche Richtung oder zeigt eine Stagnation an, im vorangegangenen Jahr zeigte sich jedoch eine Wende in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2019 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Stand: 31.12. des jeweiligen Jahres.","graph_title":"Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses","span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses"}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses: Steigerung der Anzahl bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2021 in die richtige Richtung.\" alt=\"Wettersymbol: Blitz\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"8.6","target_number":"8.6","goal_number":"8"},"17-2":{"layout":"indicator","goal":"17","indicator":"17.2","indicator_display":"17.2","indicator_sort_order":"17-2","permalink":"/17-2/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anzahl der Studierenden und Forschenden aus Entwicklungsl\u00e4ndern sowie aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern pro Jahr","dns_indicator_definition":"Der Indikator erfasst die Anzahl der Studierenden und Forschenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern pro Jahr <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Semester. Hierbei wird die Anzahl der Studierenden und Forschenden aus den am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern (Least Developed Countries, <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDCs</abbr>) gesondert ausgewiesen.","dns_indicator_intention":"Wissen ist nicht nur auf nationaler Ebene, sondern auch im globalen Ma\u00dfstab ein zentraler Treiber nachhaltiger Entwicklung. Die St\u00e4rkung des internationalen Wissensaustauschs durch Deutschland ist hierf\u00fcr eine wichtige Ma\u00dfnahme. Ziel der Bundesregierung war es deshalb, die Summe der Studierenden und Forschenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern von 2015&nbsp;bis 2020&nbsp;um 10&nbsp;% zu steigern und die Anzahl anschlie\u00dfend zu verstetigen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Anzahl der Studierenden und Forschenden aus Entwicklungsl\u00e4ndern sowie aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern pro Jahr","section":"Wissenstransfer insbesondere im technischen Bereich","postulate":"Wissen international vermitteln","target_id":"17.2.1","previous":"17-1","next":"17-3","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Datengrundlage des Indikators sind die Studierendenstatistik und die Statistik des Hochschulpersonals des Statistischen Bundesamtes. Beides sind Vollerhebungen auf der Basis der Verwaltungsdaten der Hochschulen. Der Indikator umfasst die Studierenden im Wintersemester des jeweiligen Jahres. Die Forschenden werden zum Stichtag 1. Dezember erhoben. Unter Forschenden wird hierbei das haupt- und nebenberufliche wissenschaftliche Personal an deutschen Hochschulen (ohne studentische Hilfskr\u00e4fte) verstanden. Promotionsstudierende, die als Studierende an einer Hochschule immatrikuliert sind und zugleich als wissenschaftliches Personal arbeiten, k\u00f6nnen zu Doppelz\u00e4hlungen im Indikator f\u00fchren.<br><br>Die Gesamtzahl aller Studierenden und Forschenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern an deutschen Hochschulen im Jahr 2021&nbsp;betrug rund 316&nbsp;Tausend. Mit 91,9&nbsp;% machten dabei die Studierenden den weitaus gr\u00f6\u00dferen Anteil am Wert des Indikators aus.<br><br>Im Wintersemester 2021/22&nbsp;waren 290&nbsp;453&nbsp;Studierende aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern an deutschen Hochschulen eingeschrieben. Das entspricht 9,9&nbsp;% aller Immatrikulierten. Die Anzahl der Studierenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern ist seit 2005/06&nbsp;(134&nbsp;462&nbsp;Studierende) stetig gestiegen&nbsp;\u2013&nbsp;nur im Wintersemester 2007/08&nbsp;gab es einen R\u00fcckgang. Der Anstieg im Wintersemester 2021/22&nbsp;im Vergleich zum Vorjahr (rund 275&nbsp;Tausend Studierende im Wintersemester 2020/21) lag bei 5,6&nbsp;%. Im Wintersemester 2021/22&nbsp;kamen 17&nbsp;113&nbsp;Studierende aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern (Least Developed Countries, <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDCs</abbr>) und somit 13,7&nbsp;% mehr als im Vorjahressemester.<br><br>Von den Studierenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern kamen 43&nbsp;629&nbsp;aus China, 36&nbsp;575&nbsp;aus der T\u00fcrkei sowie 34&nbsp;134&nbsp;aus Indien. Insgesamt waren 41,6&nbsp;% der Studierenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern Studentinnen. W\u00e4hrend aus den europ\u00e4ischen (54,2&nbsp;%) und amerikanischen (50,4&nbsp;%) Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern etwa gleich viele Frauen und M\u00e4nner in Deutschland studieren, liegt der Frauenanteil bei den Studierenden aus afrikanischen Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern bei lediglich 32,8&nbsp;%. Unter den Studierenden aus <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDCs</abbr> (weltweit) war der Frauenanteil mit 28,4&nbsp;% noch geringer.<br><br>Im Jahr 2021&nbsp;waren rund 26&nbsp;000&nbsp;Forscherinnen und Forscher aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern Teil des wissenschaftlichen Personals an deutschen Hochschulen. Damit machten diese einen Anteil von 6,0&nbsp;% am gesamten wissenschaftlichen Personal an deutschen Hochschulen aus. Der Anteil von Forschenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern ist damit deutlich geringer als der Anteil unter den Studierenden. Im Vergleich zum Vorjahr ist ihre Anzahl um 10,6&nbsp;% gestiegen, seit 2005&nbsp;hat sie sich mehr als vervierfacht. 924&nbsp;Forschende kamen im Jahr 2021&nbsp;aus <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDCs</abbr> (0,2&nbsp;% des gesamten wissenschaftlichen Personals). Im Vorjahr waren es 838&nbsp;Forschende.<br><br>Bei allen oben genannten Werten und Vergleichen mit den jeweiligen Vorjahren ist zu beachten, dass sich \u00c4nderungen in den Daten auch durch eine ge\u00e4nderte Zuordnung von L\u00e4ndern zur Gruppe der <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDCs</abbr> oder Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4nder ergeben k\u00f6nnen.<br><br>Das angestrebte Ziel, die Summe der Studierenden und Forschenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern um 10&nbsp;% gegen\u00fcber dem Jahr 2015&nbsp;(215&nbsp;000) zu steigern, wurde bereits im Jahr 2017&nbsp;\u00fcbertroffen und auch die angestrebte Verstetigung der Anzahl wird seitdem erreicht.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/17_2.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"17.2 Anzahl der Studierenden und Forschenden aus Entwicklungsl\u00e4ndern sowie aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern pro Jahr","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Steigerung der Anzahl um 10&nbsp;% von 2015&nbsp;bis 2020, anschlie\u00dfend Verstetigung","weather_indicator_1_target_1":"Steigerung der Anzahl um 10&nbsp;% von 2015&nbsp;bis 2020","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2020,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Ende","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bewertung endet.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Wegfall des Ziels f\u00fcr 2020&nbsp;wegen zeitlichen Ablaufs.","weather_indicator_1_target_2":"Verstetigung des Zielwertes von 2020","weather_indicator_1_target_2_category":"normal","weather_indicator_1_target_2_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2021 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_2_item_b":null,"weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_2_item_c":null,"weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_2_item_d":null,"weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_2_item_e":null,"weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_2_item_f":null,"weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_2_item_g":null,"weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"No evaluation possible.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"type":"line","xMin":14.5,"xMax":18,"yMin":237000,"yMax":237000,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#cbc8c8","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":16.0,"yValue":255000.0,"backgroundColor":"rgba(203, 200, 200, 0.7)","borderRadius":5,"content":["Ziel: 237 000"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Das Ziel entspricht einer Steigerung der Anzahl an Studierenden und Forschenden um 10&nbsp;% gegen\u00fcber 2015&nbsp;in 2020.<br>\u2022 Die Daten zu den Forschenden basieren auf einer Sonderauswertung folgender Datenquelle: Statistisches Bundesamt.<br>\u2022 LDC: Least Developed Countries (am wenigsten entwickelte L\u00e4nder).","graph_title":"Studierende und Forschende aus Entwicklungsl\u00e4ndern sowie aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern in Deutschland","graph_annotations":[{"value":237000,"label":{"content":"Ziel","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Anzahl der Studierenden und Forschenden aus Entwicklungsl\u00e4ndern sowie aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern pro Jahr"}],"graph_stacked_disaggregation":"Zeitreihe","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Studierende und Forschende aus Entwicklungslenl\u00e4ndern und LDCs: Steigerung um 10&nbsp;% von 2015&nbsp;bis 2020, anschlie\u00dfend Verstetigung\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2021 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"17.2","target_number":"17.2","goal_number":"17"},"3-2-a":{"layout":"indicator","goal":"3","indicator":"3.2.a","indicator_display":"3.2.a","indicator_sort_order":"3-2-a","permalink":"/3-2-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Emissionen von Luftschadstoffen","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt den Mittelwert der Indizes der nationalen Emissionen der f\u00fcnf Luftschadstoffe Schwefeldioxid (<abbr title=\"Schwefeldioxid\" tabindex=\"0\">SO\u2082</abbr>), Stickstoffoxid (<abbr title=\"Stickstoffoxid\" tabindex=\"0\">NO\u2093</abbr>), Ammoniak (<abbr title=\"Ammoniak\" tabindex=\"0\">NH\u2083</abbr>), fl\u00fcchtige organische Verbindungen (<abbr title=\"Non-methane volatile organic compounds (Fl\u00fcchtige organische Verbindungen ohne Methan)\" tabindex=\"0\">NMVOC</abbr>) und Feinstaub (<abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 2,5&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2082.\u2085</abbr>) dar.","dns_indicator_intention":"Luftverunreinigungen beeintr\u00e4chtigen nicht nur die Gesundheit der Menschen, sondern auch \u00d6kosysteme und Artenvielfalt. Das ungewichtete Mittel der Emissionen bestimmter Luftschadstoffe soll daher bis zum Jahr 2030&nbsp;um 45&nbsp;% gegen\u00fcber dem Jahr 2005&nbsp;sinken. Dieses Ziel basiert auf der Verpflichtung Deutschlands gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>), den Aussto\u00df der einzelnen Luftschadstoffe bis 2030&nbsp;wie folgt zu reduzieren: Schwefeldioxid (<abbr title=\"Schwefeldioxid\" tabindex=\"0\">SO\u2082</abbr>) um 58&nbsp;%, Stickstoffoxid (<abbr title=\"Stickstoffoxid\" tabindex=\"0\">NO\u2093</abbr>) um 65&nbsp;%, Ammoniak (<abbr title=\"Ammoniak\" tabindex=\"0\">NH\u2083</abbr>) um 29&nbsp;%, fl\u00fcchtige organische Verbindungen (<abbr title=\"Non-methane volatile organic compounds (Fl\u00fcchtige organische Verbindungen ohne Methan)\" tabindex=\"0\">NMVOC</abbr>) um 28&nbsp;% und Feinstaub (<abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 2,5&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2082.\u2085</abbr>) um 43&nbsp;%.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Emissionen von Luftschadstoffen","section":"Luftbelastung","postulate":"Gesunde Umwelt erhalten","target_id":"3.2.1","previous":"3-1-f","next":"3-2-b","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Dieser Indikator fasst als ungewichtetes, arithmetisches Mittel die prozentuale Entwicklung der in Deutschland freigesetzten Emissionen von Schwefeldioxid (<abbr title=\"Schwefeldioxid\" tabindex=\"0\">SO\u2082</abbr>), Stickstoffoxid (<abbr title=\"Stickstoffoxid\" tabindex=\"0\">NO\u2093</abbr>), Ammoniak (<abbr title=\"Ammoniak\" tabindex=\"0\">NH\u2083</abbr>), fl\u00fcchtigen organischen Verbindungen (<abbr title=\"Non-methane volatile organic compounds (Fl\u00fcchtige organische Verbindungen ohne Methan)\" tabindex=\"0\">NMVOC</abbr>) und Feinstaub (<abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 2,5&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2082.\u2085</abbr>) zusammen. Somit werden Ver\u00e4nderungsraten der einzelnen Luftschadstoffe gleichwertig miteinander verrechnet, auch wenn diese andere Ursachen und andere Wirkungen haben. Damit ist dieser Indikator nur indirekt von der Erf\u00fcllung der gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>) verpflichtenden Emissionsminderungsziele abh\u00e4ngig. Es ist also m\u00f6glich, dass die Reduktionsziele f\u00fcr den Gesamtindikator erreicht, w\u00e4hrend die Emissionsminderungsziele f\u00fcr einzelne Schadstoffe verfehlt werden.<br><br>Die Ausgangsdaten, die als Basis f\u00fcr die Berichtspflicht nach der Genfer Luftreinhaltekonvention (<abbr title=\"Convention on Long-Range Transboundary Air Pollution (Genfer Luftreinhaltekonvention)\" tabindex=\"0\">CLRTAP</abbr>) und der National-Emission-Ceilings-(<abbr title=\"National Emission Ceilings Directive (Richtlinie \u00fcber nationale Emissionsh\u00f6chstmengen)\" tabindex=\"0\">NEC</abbr>-)Richtlinie dienen, werden j\u00e4hrlich vom Umweltbundesamt berechnet. Von den Umwelt\u00f6konomischen Gesamtrechnungen (<abbr title=\"Umwelt\u00f6konomische Gesamtrechnungen\" tabindex=\"0\">UGR</abbr>) des Statistischen Bundesamtes werden sie weiter aufbereitet und die einzelnen Emissionen unter anderem nach verschiedenen Produktionsbereichen und privaten Haushalten ausgewiesen.<br><br>Die Emissionen von Luftschadstoffen insgesamt gingen bis zum Jahr 2020&nbsp;um 34,8&nbsp;% im Vergleich zu 2005&nbsp;zur\u00fcck. Damit bewegte sich der Indikator in die angestrebte Richtung und w\u00fcrde bei gleichbleibender Entwicklung das Ziel f\u00fcr 2030&nbsp;erreichen. Der Aussto\u00df der einzelnen Schadstoffe ver\u00e4nderte sich im Zeitraum 2005&nbsp;bis 2020&nbsp;dabei unterschiedlich stark. Basierend auf der Entwicklung der letzten Jahre k\u00f6nnen die Reduktionsziele bis 2030, f\u00fcr die sich Deutschland gegen\u00fcber der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr> verpflichtet hat, jedoch f\u00fcr alle einzelnen Luftschadstoffe erreicht werden.<br><br>Die Emissionen von fl\u00fcchtigen organischen Verbindungen (<abbr title=\"Non-methane volatile organic compounds (Fl\u00fcchtige organische Verbindungen ohne Methan)\" tabindex=\"0\">NMVOC</abbr>), welche vornehmlich beim industriellen Gebrauch von L\u00f6sungsmitteln entstehen, konnten im angegebenen Zeitraum mit 30,4&nbsp;% deutlich reduziert werden.<br><br>Im angegebenen Zeitraum verringerten sich die Emissionen von Feinstaub (<abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 2,5&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2082.\u2085</abbr>) um 39,8&nbsp;%. Der gr\u00f6\u00dfte Teil der Feinstaub-Emissionen entfiel 2020&nbsp;auf die Haushalte und Kleinverbraucher mit 26,9&nbsp;%. 25,9&nbsp;% stammten von der Industrie. Auf den Verkehr entfielen 26,5&nbsp;% der Feinstaub-Emissionen und damit 9,3&nbsp;Prozentpunkte weniger als 2005.<br><br>Die Emissionen von Stickstoffoxiden (<abbr title=\"Stickstoffoxid\" tabindex=\"0\">NO\u2093</abbr>) verringerten sich bis 2020, verglichen mit 2005, um 40,1&nbsp;% und damit in die angestrebte Richtung. Der Hauptanteil an Stickstoffoxiden wurde 2020&nbsp;vor allem im Verkehr und in der Energiewirtschaft emittiert.<br><br>Die Emissionen von Schwefeldioxid (<abbr title=\"Schwefeldioxid\" tabindex=\"0\">SO\u2082</abbr>), welche haupts\u00e4chlich in der Energiewirtschaft entstehen, sind im betrachteten Zeitraum um 50,8&nbsp;% gesunken.<br><br>Die Emissionen von Ammoniak (NH) sind in den Jahren 2019&nbsp;und 2020&nbsp;erstmals deutlich unter das Niveau von 2005&nbsp;gesunken. Im gesamten Betrachtungszeitraum 2005&nbsp;bis 2020&nbsp;bel\u00e4uft sich der R\u00fcckgang auf 10,9&nbsp;%. Von 2005&nbsp;bis 2018&nbsp;sind die Ammoniak-Emissionen jedoch zeitweise angestiegen, sodass f\u00fcr den gesamten Zeitraum nur ein leichter R\u00fcckgang zu verzeichnen ist. Der kurzzeitige Anstieg zwischen 2005&nbsp;und 2018&nbsp;ist haupts\u00e4chlich auf die landwirtschaftliche Bodennutzung, unter anderem die Ausbringung von G\u00e4rresten aus der Verg\u00e4rung von Energiepflanzen, zur\u00fcckzuf\u00fchren. Landwirtschaftliche Bodennutzung ist f\u00fcr etwa die H\u00e4lfte der Ammoniak-Emissionen verantwortlich. Die Emissionen aus dieser Quellgruppe stiegen im Zeitraum 2005&nbsp;bis 2018&nbsp;an. Sie sind seit 2016&nbsp;r\u00fcckl\u00e4ufig und liegen seit 2019&nbsp;erstmals unter dem Niveau von 2005.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/3_2_a.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/bild/index-der-luftschadstoff-emissionen","source_url_text_1":"Index der Luftschadstoff-Emissionen","source_url_alert_1":"des Umweltbundesamts","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"3.2.a Emissionen von Luftschadstoffen","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Reduktion der Emissionen des Jahres 2005&nbsp;auf 55&nbsp;% (ungewichtetes Mittel der f\u00fcnf Schadstoffe) bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Reduktion der Emissionen des Jahres 2005&nbsp;auf 55&nbsp;% (ungewichtetes Mittel der f\u00fcnf Schadstoffe) bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2016 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2014 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2014 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"type":"box","xMin":16.673,"xMax":17.327,"yMin":0,"yMax":55,"borderColor":"#4c9f38","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":17,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","55"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Gemittelter Index der Messzahlen: Schwefeldioxid (<abbr title=\"Schwefeldioxid\" tabindex=\"0\">SO\u2082</abbr>), Stickstoffoxide (<abbr title=\"Stickstoffoxid\" tabindex=\"0\">NO\u2093</abbr>), Ammoniak (<abbr title=\"Ammoniak\" tabindex=\"0\">NH\u2083</abbr>), fl\u00fcchtige organische Verbindungen (<abbr title=\"Non-methane volatile organic compounds (Fl\u00fcchtige organische Verbindungen ohne Methan)\" tabindex=\"0\">NMVOC</abbr>) und Feinstaub (<abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 2,5&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2082.\u2085</abbr>).","graph_title":"Emissionen von Luftschadstoffen","graph_annotations":[{"value":55,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Emissionen von Luftschadstoffen"}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Luftschadstoffe: Reduktion auf 55&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-16","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"3.2.a","target_number":"3.2","goal_number":"3"},"9-1-a":{"layout":"indicator","goal":"9","indicator":"9.1.a","indicator_display":"9.1.a","indicator_sort_order":"9-1-a","permalink":"/9-1-a/","sdg_indicator":"9.5.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Private und \u00f6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung (<abbr title=\"Forschung und Entwicklung\" tabindex=\"0\">FuE</abbr>) von Wirtschaft, Staat und Hochschulen in Relation zum Bruttoinlandsprodukt (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>).","dns_indicator_intention":"Die Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung (<abbr title=\"Forschung und Entwicklung\" tabindex=\"0\">FuE</abbr>) sind eine wichtige, wenn auch nicht die alleinige Bestimmungsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr das Innovationstempo einer Volkswirtschaft. Je h\u00f6her die Ausgaben sind, desto gr\u00f6\u00dfer ist die Wahrscheinlichkeit f\u00fcr eine dynamischere Entwicklung der Produktivit\u00e4t, ein st\u00e4rkeres Wirtschaftswachstum und eine verbesserte Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Die Bundesregierung wird alle M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen, um das politische Ziel zu erreichen, die privaten und \u00f6ffentlichen Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung&nbsp;\u2013&nbsp;eine wichtige Bestimmungsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr das Innovationstempo einer Volkswirtschaft&nbsp;\u2013&nbsp;bis 2025&nbsp;auf mindestens 3,5&nbsp;% des Bruttoinlandsprodukts (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>) j\u00e4hrlich zu erh\u00f6hen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Private und \u00f6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung","section":"Innovation","postulate":"Zukunft mit neuen L\u00f6sungen nachhaltig gestalten","target_id":"9.1.1","previous":"8-6","next":"9-1-b","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Forschung und Entwicklung (<abbr title=\"Forschung und Entwicklung\" tabindex=\"0\">FuE</abbr>) sind wissenschaftliche T\u00e4tigkeiten und werden definiert als sch\u00f6pferische und systematische Arbeiten zur Erweiterung des Wissensstandes&nbsp;\u2013&nbsp;einschlie\u00dflich des Wissens \u00fcber die Menschheit, die Kultur und die Gesellschaft&nbsp;\u2013&nbsp;und zur Entwicklung neuer Anwendungen auf Basis des vorhandenen Wissens. Um <abbr title=\"Forschung und Entwicklung\" tabindex=\"0\">FuE</abbr> gegen\u00fcber verwandten T\u00e4tigkeiten abzugrenzen, wird als Hauptkriterium gepr\u00fcft, ob ein nennenswertes Element von Neuheit oder Weiterentwicklung vorhanden ist.<br><br>Der Anteil der <abbr title=\"Forschung und Entwicklung\" tabindex=\"0\">FuE</abbr>-Ausgaben am Bruttoinlandsprodukt (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>) wird j\u00e4hrlich vom Statistischen Bundesamt ermittelt. Die gesamten Ausgaben f\u00fcr <abbr title=\"Forschung und Entwicklung\" tabindex=\"0\">FuE</abbr> setzen sich aus den Ausgaben der Sektoren Staat (einschlie\u00dflich privater Forschungseinrichtungen ohne Erwerbszweck), Hochschulen und Wirtschaft zusammen. Die Erhebungen und Berechnungen folgen den methodischen Empfehlungen des Frascati-Handbuchs der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (<abbr title=\"Organisation for Economic Co-operation and Development (Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung)\" tabindex=\"0\">OECD</abbr>) zu Statistiken \u00fcber <abbr title=\"Forschung und Entwicklung\" tabindex=\"0\">FuE</abbr>, wodurch die internationale Vergleichbarkeit sichergestellt ist.<br><br>Im Jahr 2020&nbsp;lagen die gesamten <abbr title=\"Forschung und Entwicklung\" tabindex=\"0\">FuE</abbr>-Ausgaben in Deutschland bei 106,6&nbsp;Milliarden Euro. Dies entsprach einem Anteil von 3,1&nbsp;% am <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>. Damit lag der Wert 0,4&nbsp;Prozentpunkte unterhalb des gesetzten Zielwertes von j\u00e4hrlich mindestens 3,5&nbsp;% des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> bis 2025. Bei Fortsetzung der bisherigen Entwicklung wird das anvisierte Ziel verfehlt.<br><br>Seit dem Jahr 2000&nbsp;ist der Anteil der <abbr title=\"Forschung und Entwicklung\" tabindex=\"0\">FuE</abbr>-Ausgaben am <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> in Deutschland um 0,7&nbsp;Prozentpunkte gestiegen. Insgesamt verdoppelten sich die <abbr title=\"Forschung und Entwicklung\" tabindex=\"0\">FuE</abbr>-Ausgaben seit 2000. Gegen\u00fcber dem Vorjahr 2019&nbsp;sanken jedoch die <abbr title=\"Forschung und Entwicklung\" tabindex=\"0\">FuE</abbr>-Ausgaben im ersten Corona-Jahr um 3,4&nbsp;Milliarden Euro. Dieser R\u00fcckgang beschr\u00e4nkt sich allerdings vollst\u00e4ndig auf den Wirtschaftssektor, w\u00e4hrend in den anderen beiden Sektoren Anstiege zu verzeichnen waren.<br><br>Im Jahr 2020&nbsp;entfiel der weitaus gr\u00f6\u00dfte Teil der <abbr title=\"Forschung und Entwicklung\" tabindex=\"0\">FuE</abbr>-Ausgaben in Deutschland mit 66,6&nbsp;% auf die Wirtschaft, mit 18,7&nbsp;% auf die Hochschulen und mit 14,6&nbsp;% auf staatliche und private Forschungseinrichtungen ohne Erwerbszweck. Das Personal in <abbr title=\"Forschung und Entwicklung\" tabindex=\"0\">FuE</abbr> umfasste dabei gesch\u00e4tzt 733&nbsp;831&nbsp;Personen (in Vollzeit\u00e4quivalenten), wobei jeweils nur der im Bereich <abbr title=\"Forschung und Entwicklung\" tabindex=\"0\">FuE</abbr> geleistete Anteil der Arbeitszeit ber\u00fccksichtigt wurde. Das Personal ist zu 63,7&nbsp;% der Wirtschaft, zu 20,7&nbsp;% den Hochschulen und zu 15,6&nbsp;% den staatlichen und privaten Forschungseinrichtungen ohne Erwerbszweck zuzurechnen.<br><br>Im internationalen Vergleich der <abbr title=\"Organisation for Economic Co-operation and Development (Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung)\" tabindex=\"0\">OECD</abbr>-Mitgliedstaaten lag Deutschland 2020&nbsp;mit 3,1&nbsp;% knapp vor D\u00e4nemark mit 3,0&nbsp;% und Finnland mit 2,9&nbsp;% sowie \u00fcber dem Durchschnitt der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedsstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>-Region von 2,2&nbsp;% und dem <abbr title=\"Organisation for Economic Co-operation and Development (Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung)\" tabindex=\"0\">OECD</abbr>-Durchschnitt von 2,7&nbsp;% des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>. Acht Staaten, wie zum Beispiel Schweden (3,5&nbsp;%) oder Japan (3,3&nbsp;%), lagen hingegen vor Deutschland. Im nationalen Vergleich lag Baden-W\u00fcrttemberg mit zuletzt 5,7&nbsp;% (Jahr 2020) weit vor den \u00fcbrigen Bundesl\u00e4ndern; gefolgt von Bremen mit 3,7&nbsp;% und Bayern mit 3,4&nbsp;% des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/9_1_a.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=21821-0001&bypass=true&levelindex=1&levelid=1622107294362&language=de","source_url_text_1":"Interne Ausgaben und Personal f\u00fcr Forschung und Entwicklung (Bund)&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 21821-0001","source_url_1b":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=21821-0002&bypass=true&levelindex=0&levelid=1660726117256&language=de","source_url_text_1b":"Interne Ausgaben und Personal f\u00fcr Forschung und Entwicklung (L\u00e4nder)&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 21821-0002","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.stifterverband.org/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Stifterverbands Wissenschaftsstatistik', 'De')\">Stifterverband Wissenschaftsstatistik</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.stifterverband.org/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Stifterverbands Wissenschaftsstatistik', 'De')\">Stifterverband Wissenschaftsstatistik</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.stifterverband.org/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Stifterverbands Wissenschaftsstatistik', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/svws.png\" alt=\"Stifterverband Wissenschaftsstatistik\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Stifterverband Wissenschaftsstatistik zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.stifterverband.org/fue-facts-2020","source_url_text_2":"Forschung und Entwicklung in der Wirtschaft","source_url_alert_2":"des Stifterverbands Wissenschaftsstatistik","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"9.1.a Private und \u00f6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"J\u00e4hrlich mindestens 3,5&nbsp;% des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> bis 2025","weather_indicator_1_target_1":"J\u00e4hrlich mindestens <b>3,5&nbsp;%</b> des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> bis <b>2025</b>","weather_indicator_1_target_1_category":"new","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2025,"weather_indicator_1_target_1_validFrom":2018,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Zielwert wurde in 2020 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Zielwert wurde in 2019 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Zielwert wurde in 2018 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Zielwert wurde in 2017 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Zielwert wurde in 2016 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Zielwert wurde in 2015 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Zielwert wurde in 2014 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Der Zielwert des Indikators wurden im Rahmen der <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/974430/1546450/65089964ed4a2ab07ca8a4919e09e0af/2018-11-07-aktualisierung-dns-2018-data.pdf?download=1\">Aktualisierung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie 2018</a> an die Vereinbarungen im Koalitionsvertrag angepasst. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses gilt f\u00fcr den Indikator das ge\u00e4nderte Ziel (3,5&nbsp;% bis 2025).","weather_indicator_1_target_2":"J\u00e4hrlich mindestens <b>3&nbsp;%</b> des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> bis <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_2_category":"old","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_2_validUntil":2018,"weather_indicator_1_target_2_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2020 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2019 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2018 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Der Zielwert oder ein besserer Wert wurde in 2017 erreicht und die durchschnittliche Ver\u00e4nderung deutete nicht in Richtung einer Verschlechterung.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Der Zielwert wurde in 2016 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Der Zielwert wurde in 2015 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Der Zielwert wurde in 2014 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"graph_target_points":[{"type":"line","xMin":24.5,"xMax":33,"yMin":3.5,"yMax":3.5,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#fd6925","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":27.8,"yValue":3.8,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: J\u00e4hrlich 3,5 % des BIP"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Sektor Wirtschaft: Erhebung nach Bundesl\u00e4ndern nur in ungeraden Jahren, in geraden Jahren erfolgt die Aufteilung auf die Bundesl\u00e4nder prozentual nach dem jeweiligen Vorjahr.<br>\u2022 Bis 2010&nbsp;einschlie\u00dflich externer Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung.<br>\u2022 Ab 2016&nbsp;ge\u00e4nderte Berechnungsmethodik.<br>\u2022 2021&nbsp;korrigierte Daten.","graph_title":"Private und \u00f6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung","graph_subtitle":"Anteil am Bruttoinlandsprodukt","graph_annotations":[{"value":3.5,"label":{"content":"Ziel 2025","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Private und \u00f6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":6.0}],"graph_stepsize":[{"step":0.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung: j\u00e4hrlich mindestens 3,5&nbsp;% des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> bis 2025\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Zielwert wurde in 2020 nicht erreicht, aber die durchschnittliche Entwicklung wies in die gew\u00fcnschte Richtung.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"9.1.a","target_number":"9.1","goal_number":"9"},"11-2-c":{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.2.c","indicator_display":"11.2.c","indicator_sort_order":"11-2-c","permalink":"/11-2-c/","sdg_indicator":"11.2.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Erreichbarkeit von Mittel- und Oberzentren mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln","dns_indicator_definition":"Der Indikator weist die bev\u00f6lkerungsgewichtete durchschnittliche Reisezeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln zum n\u00e4chsten Mittel- oder Oberzentrum aus.","dns_indicator_intention":"Mobilit\u00e4t ist ein wichtiger Faktor, um Menschen soziale Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Entsprechend sollten Raum und Verkehr so gestaltet werden, dass f\u00fcr die gesamte Bev\u00f6lkerung gute Mobilit\u00e4tsangebote und eine entsprechende Anbindung an Mittel- oder Oberzentren vorhanden sind. Ziel der Bundesregierung ist es daher, die durchschnittliche Reisezeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln zum n\u00e4chsten Mittel- oder Oberzentrum zu verringern.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Erreichbarkeit von Mittel- und Oberzentren mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern&nbsp;\u2013&nbsp;Umwelt schonen","target_id":"11.2.1","previous":"11-2-b","next":"11-3","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Der Indikator wird vom Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (<abbr title=\"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung\" tabindex=\"0\">BBSR</abbr>) berechnet. Als \u00f6ffentliche Verkehrsmittel werden Verkehrsangebote definiert, die jede Person nach Entrichtung der jeweiligen Geb\u00fchren benutzen kann. Flexible Bedienformen wie zum Beispiel Anrufbusse, die ohne feste Haltestellen und Fahrpl\u00e4ne auf Anforderung verkehren, werden hierbei nicht ber\u00fccksichtigt.<br><br>Ein Vergleich zwischen den Werten des Indikators von 2012&nbsp;und 2020&nbsp;zeigt, dass sich die bev\u00f6lkerungsgewichtete durchschnittliche Reisezeit zum n\u00e4chsten Mittel- oder Oberzentrum in diesem Zeitraum von 23,5&nbsp;auf 20,6&nbsp;Minuten verk\u00fcrzt hat. Dies entspricht einer Verringerung um 12,3&nbsp;%.<br><br>Seit dem Jahr 2012&nbsp;hat sich jedoch die Zahl der Mittel- und Oberzentren von 1&nbsp;010&nbsp;auf 1&nbsp;112&nbsp;im Jahr 2020&nbsp;erh\u00f6ht. Dies ist insbesondere auf die zus\u00e4tzliche Ausweisung von Mittelzentren in Bayern zur\u00fcckzuf\u00fchren. Inwiefern diese Neuausweisung mit einer tats\u00e4chlichen Verbesserung des Versorgungsangebotes der Orte einhergeht, kann hier nicht beurteilt werden. Die Zunahme der Mittel- und Oberzentren trug jedoch wesentlich zu einer Senkung der durchschnittlichen Reisezeit bei. Bei einer Berechnung der durchschnittlichen Reisezeit, bei der die Mittel- und Oberzentren des Jahres 2012&nbsp;\u00fcber den gesamten Zeitverlauf als Basis genutzt werden, ergibt sich eine Verk\u00fcrzung der Reisezeit von 23,5&nbsp;Minuten im Jahr 2012&nbsp;auf 21,3&nbsp;Minuten im Jahr 2020. Dies entspricht lediglich einer Verringerung der Reisezeit von 9,4&nbsp;% gegen\u00fcber dem Jahr 2012.<br><br>Als Datengrundlage dienen Fahrplandaten der Deutschen Bahn, von Verkehrsverb\u00fcnden sowie zahlreiche weitere Fahrpl\u00e4ne. Aus den Fahrplandaten wurden f\u00fcr etwa 260&nbsp;000&nbsp;Haltestellen die k\u00fcrzesten Fahrzeiten in das n\u00e4chste Mittel- oder Oberzentrum w\u00e4hrend der morgendlichen Hauptverkehrszeit ermittelt. Dieser Zeitraum ist je nach Berichtsjahr unterschiedlich definiert. Wurden 2012&nbsp;Verbindungen mit einer Ankunftszeit zwischen sechs und neun Uhr ber\u00fccksichtigt, waren es 2016&nbsp;und 2018&nbsp;solche mit einer Ankunftszeit zwischen acht und zw\u00f6lf Uhr. F\u00fcr 2020&nbsp;wurde der Ankunftszeitraum auf den Zeitraum sechs bis zw\u00f6lf Uhr ausgedehnt.<br><br>Auch weil noch nicht alle Nahverkehrspl\u00e4ne vollst\u00e4ndig in die verwendete Datenbank integriert wurden, sind die Werte zwischen den Berichtsjahren nicht ohne Einschr\u00e4nkungen vergleichbar. Zudem gibt der Indikator nur Auskunft \u00fcber die geplanten Reisezeiten ins n\u00e4chste Zentrum gem\u00e4\u00df der Fahrpl\u00e4ne und bezieht Versp\u00e4tungen und Verbindungsausf\u00e4lle nicht in die Berechnung mit ein. Die H\u00e4ufigkeit eines Verkehrsangebotes ins n\u00e4chstgelegene Mittel- oder Oberzentrum bleibt zudem ebenso au\u00dfer Betracht wie die Wegezeit zur <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> von der Haltestelle. Zudem basiert dieser Indikator auf den Fahrplandaten&nbsp;\u2013&nbsp;somit bleiben Versp\u00e4tungen oder auch Ausf\u00e4lle unber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Einstufung eines Ortes als Mittel- oder Oberzentrum bestimmt sich nach der Ausstattung des Ortes mit Versorgungsangeboten an Waren, Dienstleistungen und Infrastruktur, die in den umgebenden Unterzentren nicht zur Verf\u00fcgung stehen. Hierzu z\u00e4hlen unter anderem Facharztpraxen, Krankenh\u00e4user, kulturelle Angebote sowie weiterf\u00fchrende Schulen und Hochschulen. In jedem Mittel- oder Oberzentrum, insbesondere in Gro\u00dfst\u00e4dten, wurde nur ein Zielpunkt (Stadtzentrum) bestimmt. Die Zielhaltestellen wurden im Umkreis von einem Kilometer um den Zielpunkt gew\u00e4hlt und die schnellste Verbindung von der Starthaltestelle dorthin gesucht. Mithilfe kleinr\u00e4umiger Bev\u00f6lkerungsdaten des Statistischen Bundesamtes wurde dann ein bev\u00f6lkerungsgewichteter Mittelwert der Reisezeit f\u00fcr Deutschland ermittelt.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/11_2_c.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung', 'De')\">Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung', 'De')\">Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bbsr.png\" alt=\"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"11.2.c Erreichbarkeit von Mittel- und Oberzentren mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln","weather_indicator_1_target":"Verringerung der durchschnittlichen Reisezeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln","weather_indicator_1_target_1":"Verringerung der durchschnittlichen Reisezeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":null,"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Reisezeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln zum n\u00e4chsten Mittel- oder Oberzentrum","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Bezogen auf die Mittel- und Oberzentren des jeweiligen Jahres"}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","special_evaluation":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Reisezeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln: Verringerung\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Keine Bewertung m\u00f6glich)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"11.2.c","target_number":"11.2","goal_number":"11"},"6-1-a":{"layout":"indicator","goal":"6","indicator":"6.1.a","indicator_display":"6.1.a","indicator_sort_order":"6-1-a","permalink":"/6-1-a/","sdg_indicator":"6.3.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil derjenigen Messstellen an, an denen die gew\u00e4ssertypischen Orientierungswerte des guten \u00f6kologischen Zustands f\u00fcr Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern eingehalten werden.","dns_indicator_intention":"Phosphor gelangt in Deutschland heute etwa je zur H\u00e4lfte aus der Landwirtschaft und aus St\u00e4dten (kommunale Kl\u00e4ranlagen und Regenwasserabl\u00e4ufe) in die Flie\u00dfgew\u00e4sser. Es ist neben der Belastung durch Nitrat einer der Gr\u00fcnde, warum es in Fl\u00fcssen, Seen und Meeren zu einer \u00dcberversorgung mit N\u00e4hrstoffen (Eutrophierung) kommt. Folgen davon sind Algenwachstum, Sauerstoffarmut bis hin zum Fischsterben oder zum Aufkommen giftiger Blaualgen. Daher wurde als Ziel f\u00fcr das Jahr 2030&nbsp;festgelegt, dass die gew\u00e4ssertypischen Orientierungswerte, die in der Oberfl\u00e4chengew\u00e4sserverordnung angegeben sind, an allen Messstellen eingehalten oder unterschritten werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern","section":"Gew\u00e4sserqualit\u00e4t","postulate":"Minderung der stofflichen Belastung von Gew\u00e4ssern","target_id":"6.1.1","previous":"5-1-e","next":"6-1-b","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Phosphor gelangt im Regelfall durch den Eintrag von Phosphaten in Gew\u00e4sser. Die Phosphorbelastung der Fl\u00fcsse wird von den Bundesl\u00e4ndern im Rahmen der \u00dcberwachung zur EG-Wasserrahmenrichtlinie gemessen. F\u00fcr den Indikator werden die Daten des \u00dcberblicksmessnetzes genutzt, das aus etwa 250&nbsp;Messstellen besteht. Die Messstellen wurden meist in den Hauptstr\u00f6men der gro\u00dfen Fl\u00fcsse und an Einm\u00fcndungen bedeutender Nebengew\u00e4sser eingerichtet. Die Zusammenstellung der Daten erfolgt durch das Umweltbundesamt nach Angaben der Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Wasser (<abbr title=\"Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Wasser\" tabindex=\"0\">LAWA</abbr>).<br><br>In den Indikator geht ein, ob der jeweils g\u00fcltige Orientierungswert an einer gegebenen Messstelle im Jahresmittel eingehalten oder unterschritten, jedoch nicht wie weit dieser bei einer \u00dcberschreitung verfehlt wurde. Die Angaben zu den einzelnen Messstellen werden zusammengefasst dargestellt. Entsprechend h\u00e4ngt der Wert des Indikators von der Anzahl und der Repr\u00e4sentativit\u00e4t der Verteilung der Messstellen ab. Seen und andere Stillgew\u00e4sser sind durch den Indikator nicht abgedeckt.<br><br>Da die Gew\u00e4ssertypen unterschiedlich empfindlich auf N\u00e4hrstoffe wie Phosphor reagieren, gelten f\u00fcr die Messstellen unterschiedliche Orientierungswerte: Der \u00fcberwiegende Teil der Flie\u00dfgew\u00e4sser hat den Orientierungswert 0,1&nbsp;Milligramm Phosphor pro Liter. Bei organisch gepr\u00e4gten Fl\u00fcssen betr\u00e4gt der Orientierungswert 0,15&nbsp;Milligramm pro Liter, bei Marschgew\u00e4ssern 0,3&nbsp;Milligramm pro Liter und bei tidebeeinflussten \u00dcbergangsgew\u00e4ssern 0,045&nbsp;Milligramm pro Liter.<br><br>Im Jahr 2020&nbsp;lag der Jahresmittelwert bei 41,7&nbsp;% der Messstellen an Fl\u00fcssen unter dem Orientierungswert. 52,6&nbsp;% der Messstellen wiesen mittlere Konzentrationen, das hei\u00dft bis zum Doppelten des Orientierungswertes auf, und 2,9&nbsp;% der Messstellen lagen im Bereich bis zum Vierfachen dieses Wertes (nicht in der Grafik dargestellt). Die \u00fcbrigen 2,8&nbsp;% wiesen noch h\u00f6here Konzentrationen auf.<br><br>Im Zeitverlauf hat sich der Anteil der Messstellen, die den Orientierungswert einhalten, kontinuierlich erh\u00f6ht und seit 1990&nbsp;mehr als verdoppelt. Der Prozentsatz der Messstellen mit Konzentrationen bis zum Doppelten des Orientierungswertes hat sich jedoch im gleichen Zeitraum fast verdreifacht. Im Gegenzug verzeichnete der Anteil von Messstellen mit noch h\u00f6heren Werten seit Anfang der 1990er-Jahre einen deutlichen R\u00fcckgang. Insbesondere die Einf\u00fchrung phosphatfreier Waschmittel und die Einf\u00fchrung von Grenzwerten f\u00fcr die Einleitung von gekl\u00e4rtem Abwasser haben die Belastung deutlich verringert.<br><br>Betrachtet man den durchschnittlichen Verlauf der letzten f\u00fcnf Jahre, so hat sich der Indikator leicht positiv entwickelt. Das Ziel, den jeweils vorgegebenen Grenzwert an allen Messstellen einzuhalten, wurde weiterhin deutlich verfehlt.<br><br>Die Indikatoren zu Phosphor- und Nitratgehalt (6.1.a und <a href=\"https://dns-indikatoren.de/6-1-b\">6.1.b</a>) decken zwei wesentliche Aspekte der Gew\u00e4sserqualit\u00e4t ab. Daneben gibt es jedoch noch weitere Komponenten, wie zum Beispiel die Ausstattung der Gew\u00e4sser mit naturnahen Lebensr\u00e4umen und die Belastung mit Schadstoffen (wie Pflanzenschutzmittel, Metalle, Arzneimittel), die ebenfalls f\u00fcr die Gew\u00e4sserqualit\u00e4t relevant sind.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/6_1_a.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt nach Angaben der Bund/L\u00e4nder Arbeitsgemeinschaft Wasser</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt nach Angaben der Bund/L\u00e4nder Arbeitsgemeinschaft Wasser</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt nach Angaben der Bund/L\u00e4nder Arbeitsgemeinschaft Wasser\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt nach Angaben der Bund/L\u00e4nder Arbeitsgemeinschaft Wasser zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/daten/umweltindikatoren/indikator-eutrophierung-von-fluessen-durch-phosphor","source_url_text_1":"Messstellen an Fl\u00fcssen mit \u00dcberschreitung des Orientierungswertes f\u00fcr Gesamtphosphor","source_url_alert_1":"des Umweltbundesamts","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"6.1.a Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Einhaltung oder Unterschreitung der gew\u00e4ssertypischen Orientierungswerte an allen Messstellen bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Einhaltung oder Unterschreitung der gew\u00e4ssertypischen Orientierungswerte an allen Messstellen bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2017 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2016 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2015 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2014 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2014 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":32,"yValue":100,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#26bde2","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":31.0,"yValue":95.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: 100"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Der Orientierungswert soll dem guten \u00f6kologischen Zustand des Gew\u00e4ssertyps entsprechen, welcher in Anhang 7&nbsp;der Novelle der Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssserverordnung ver\u00f6ffentlicht ist. Der \u00fcberwiegende Teil der Flie\u00dfgew\u00e4sser hat den Zielwert 0,1&nbsp;<abbr title=\"Milligramm pro Liter\" tabindex=\"0\">mg/l</abbr> P. Bei organisch gepr\u00e4gten Fl\u00fcssen ist der Zielwert 0,15&nbsp;<abbr title=\"Milligramm pro Liter\" tabindex=\"0\">mg/l</abbr> P, bei Marschgew\u00e4ssern 0,3&nbsp;<abbr title=\"Milligramm pro Liter\" tabindex=\"0\">mg/l</abbr> P und bei tidebeeinflussten \u00dcbergangsgew\u00e4ssern 0,045&nbsp;<abbr title=\"Milligramm pro Liter\" tabindex=\"0\">mg/l</abbr> P.<br>\u2022 Teilweise korrigierte Daten.","graph_title":"Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern","graph_subtitle":"Anteil der Messstellen, an denen der Orientierungswert des guten \u00f6kologischen Zustands f\u00fcr Gesamt-Phosohor eingehalten wird","graph_annotations":[{"value":100,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern"}],"graph_limits":[{"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern: Einhaltung oder Unterschreitung der Orientierungswerte bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"6.1.a","target_number":"6.1","goal_number":"6"},"8-4":{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.4","indicator_display":"8.4","indicator_sort_order":"8-4","permalink":"/8-4/","sdg_indicator":"8.1.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Bruttoinlandsprodukt je Einwohnerin und Einwohner","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt das preisbereinigte Bruttoinlandsprodukt (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>) je Einwohnerin <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Einwohner in Deutschland auf Basis des Jahres 2015. Das <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> misst den Wert der im Inland erwirtschafteten Leistung; als Einwohnerinnen und Einwohner gelten dabei alle Personen, die in Deutschland ihren st\u00e4ndigen Wohnsitz haben.","dns_indicator_intention":"Zwischen der Entwicklung des Bruttoinlandsprodukts (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>) und den anderen Indikatoren der Nachhaltigkeitsstrategie gibt es vielf\u00e4ltige Beziehungen. So spielen soziale Faktoren wie die Bev\u00f6lkerungsstruktur, das Arbeitskr\u00e4fteangebot, das Bildungssystem sowie der soziale Zusammenhalt in der Gesellschaft eine wichtige Rolle f\u00fcr die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Wirtschaft. Das <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> gilt als wichtiger Indikator f\u00fcr Konjunktur und Wachstum einer Volkswirtschaft. Folglich ist das Ziel ein stetiges und angemessenes Wachstum.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Bruttoinlandsprodukt je Einwohnerin und Einwohner","section":"Wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit","postulate":"Wirtschaftsleistung umwelt- und sozialvertr\u00e4glich steigern","target_id":"8.4.1","previous":"8-3","next":"8-5-ab","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Im Jahr 2021&nbsp;lag das preisbereinigte Bruttoinlandsprodukt (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>) je Einwohnerin und Einwohner bei etwa 38&nbsp;509&nbsp;Euro und damit 2,6&nbsp;% h\u00f6her als im Vorjahr. Zwischen 1991&nbsp;und 2021&nbsp;hat sich das <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> je Einwohnerin und Einwohner preisbereinigt insgesamt um 38,8&nbsp;% erh\u00f6ht. Aufgrund der Corona-Pandemie sank jedoch das preisbereinigte <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> je Einwohnerin <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Einwohner im Jahr 2020&nbsp;um 3,8&nbsp;%. Nur im Jahr 2009&nbsp;brach das preisbereinigte <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> je Einwohnerin <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> je Einwohner infolge der weltweiten Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise mit einem R\u00fcckgang von 5,4&nbsp;% noch st\u00e4rker ein. Mangels einer Definition von angemessenem und stetigem Wirtschaftswachstum kann lediglich die durchschnittliche j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung der letzten f\u00fcnf Jahre betrachtet werden. Diese lag bei 0,7&nbsp;%. Der Indikator hat sich damit bei l\u00e4ngerfristiger Betrachtung in eine positive Richtung entwickelt.<br><br>Bei Betrachtung der Ergebnisse nach Bundesl\u00e4ndern wies Mecklenburg-Vorpommern mit rund 26&nbsp;500&nbsp;Euro das niedrigste und Hamburg mit etwa 59&nbsp;700&nbsp;Euro das h\u00f6chste reale <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> je Einwohnerin und Einwohner auf.<br><br>Das <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> ist Ausdruck der gesamten im Inland entstandenen Wirtschaftsleistung einer Berichtsperiode. Dabei werden vor allem auf M\u00e4rkten gehandelte sowie staatliche Waren und Dienstleistungen betrachtet. Das <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> wird viertelj\u00e4hrlich und j\u00e4hrlich vom Statistischen Bundesamt und von den Statistischen \u00c4mtern der L\u00e4nder nach international harmonisierten Regeln und Standards, wie dem Europ\u00e4ischen System Volkswirtschaftlicher Gesamtrechnungen (<abbr title=\"Europ\u00e4ische System Volkswirtschaftlicher Gesamtrechnungen\" tabindex=\"0\">ESVG</abbr>), ermittelt.<br><br>Das <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> ist eine zentrale Gr\u00f6\u00dfe der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnungen (<abbr title=\"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen\" tabindex=\"0\">VGR</abbr>). Die <abbr title=\"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen\" tabindex=\"0\">VGR</abbr> sind die Zusammenfassung mehrerer Rechnungen, die das wirtschaftliche Geschehen einer Periode darstellen. Die Ergebnisse werden in Form eines geschlossenen Kontensystems ermittelt und in Tabellen dargestellt. Die Berechnungen der <abbr title=\"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen\" tabindex=\"0\">VGR</abbr> wurden zuletzt im Rahmen ihrer General-revision 2019&nbsp;turnusm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft und \u00fcberarbeitet sowie auf das Referenzjahr 2015&nbsp;umgestellt. F\u00fcr das reale <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> ergaben sich dadurch neue Ver\u00e4nderungsraten. Das konjunkturelle Gesamtbild hat sich durch die Revision jedoch nicht ver\u00e4ndert.<br><br>Das <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> ist nicht daf\u00fcr konzipiert, die Gesamtheit aller gesellschaftlichen Aspekte der Wohlfahrtsmessung abzubilden. Um dar\u00fcber hinaus auch diese zu erfassen, bedarf es weiterer Indikatoren, die speziell f\u00fcr diese Zwecke konstruiert sind. Hierzu z\u00e4hlen unter anderem die Umwelt\u00f6konomischen Gesamtrechnungen, die die Wechselbeziehungen zwischen Wirtschaft und Umwelt darstellen, oder Indikatoren wie unentgeltliche Arbeit in privaten Haushalten. Auch die Verteilung von Einkommen (und Verm\u00f6gen) auf unterschiedliche Bev\u00f6lkerungsgruppen wird vom <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> nicht abgebildet.<br><br>Die Ver\u00e4nderung von Bestandsgr\u00f6\u00dfen wird beim <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> nicht erfasst&nbsp;\u2013&nbsp;mit Ausnahme des Kapitalstocks durch die Berechnung von Investitionen und Abschreibungen. Zentrale wirtschaftliche Gr\u00f6\u00dfen wie Best\u00e4nde und Qualit\u00e4ten des Humankapitals (etwa Bildung, Gesundheit), des Sozialkapitals (etwa Sicherheit, Integration) und des Naturkapitals (etwa Ressourcen, \u00d6kosysteme) bleiben ausgeblendet. Aussagen, ob das <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> und sein Wachstum zur Kapitalerhaltung in einem umfassenden Sinn gedient haben, sind somit nicht m\u00f6glich. Damit k\u00f6nnen anhand des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> keine Aussagen zur Nachhaltigkeit des wirtschaftlichen Wachstums getroffen werden.<br><br>Basis f\u00fcr die Berechnung des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> je Einwohnerin und Einwohner sind die auf den Zensus 2011&nbsp;zur\u00fcckgerechneten und fortgeschriebenen durchschnittlichen Bev\u00f6lkerungszahlen des Statistischen Bundesamtes.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/8_4.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code= 81000-0001 &bypass=true&levelindex=0&levelid=1660823284613&language=de","source_url_text_1":"VGR des Bundes - Bruttowertsch\u00f6pfung, Bruttoinlandsprodukt (nominal/preisbereinigt)&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 81000-0001","source_url_1b":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code= 12411-0040 &bypass=true&levelindex=0&levelid=1660823284613&language=de","source_url_text_1b":"Durchschnittliche Bev\u00f6lkerung&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 12411-0040","source_url_1c":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Bevoelkerungsstand/_inhalt.html#sprg233540","source_url_text_1c":"R\u00fcckgerechnete und fortgeschriebene Bev\u00f6lkerung auf Grundlage des Zensus 2011","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/veroeffentlichungen/volkswirtschaftliche-gesamtrechnungen-der-laender\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder', 'De')\">Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/veroeffentlichungen/volkswirtschaftliche-gesamtrechnungen-der-laender\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder', 'De')\">Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.statistikportal.de/de/veroeffentlichungen/volkswirtschaftliche-gesamtrechnungen-der-laender\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/vwgdl.png\" alt=\"Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.statistikportal.de/de/vgrdl/ergebnisse-laenderebene/bruttoinlandsprodukt-bruttowertschoepfung","source_url_text_2":"Bruttoinlandsprodukt, Bruttowertsch\u00f6pfung (eigene Berechnung auf Basis der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnungen)","source_url_alert_2":"der Statistischen \u00c4mter der L\u00e4nder","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"8.4 Bruttoinlandsprodukt je Einwohnerin und Einwohner","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Stetiges und angemessenes Wirtschaftswachstum","weather_indicator_1_target_1":"Stetiges und angemessenes Wirtschaftswachstum","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2021 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2020 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2019 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2018 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2017 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2016 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2015 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Vorjahrespreise verkettet: 2015&nbsp;= 100.<br>\u2022 2019&nbsp;bis 2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Bruttoinlandsprodukt je Einwohnerin und Einwohner","graph_subtitle":"Preisbereinigt","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Bruttoinlandsprodukt je Einwohnerin und Einwohner"}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Bruttoinlandsprodukt: stetiges und angemessenes Wirtschaftswachstum\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2021 in die richtige Richtung.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"8.4","target_number":"8.4","goal_number":"8"},"2-1-b":{"layout":"indicator","goal":"2","indicator":"2.1.b","indicator_display":"2.1.b","indicator_sort_order":"2-1-b","permalink":"/2-1-b/","sdg_indicator":"2.4.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"\u00d6kologischer Landbau","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die \u00f6kologisch bewirtschaftete Fl\u00e4che landwirtschaftlicher Betriebe, die dem Kontroll-verfahren der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Rechtsvorschriften f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau unterliegen (Verordnung [EG] <abbr title=\"Nummer\" tabindex=\"0\">Nr.</abbr> 834/2007&nbsp;und Durchf\u00fchrungsvorschriften), als Anteil an der gesamten landwirtschaftlich bewirtschafteten Fl\u00e4che in Deutschland dar. Hierbei sind sowohl die voll auf \u00f6kologische Bewirtschaftung umgestellten als auch die noch in der Umstellung befindlichen Fl\u00e4chen einbezogen.","dns_indicator_intention":"\u00d6kologischer Landbau erh\u00e4lt und schont die nat\u00fcrlichen Ressourcen in besonderem Ma\u00dfe, hat vielf\u00e4ltige positive Auswirkungen auf Natur, Klima und Umwelt und dient der Erzeugung qualitativ hochwertiger Lebensmittel. Deshalb soll nach dem Grundsatzbeschluss zur Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie 2022&nbsp;bis zum Jahr 2030&nbsp;der Anteil landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung 30&nbsp;%<sup>1</sup> betragen.<br><br><small><sup>1</sup>Anpassung des Zielwertes von 20&nbsp;% bis 2030&nbsp;gem\u00e4\u00df Grundsatzbeschluss 2022.</small>","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"\u00d6kologischer Landbau","section":"Landbewirtschaftung","postulate":"In unseren Kulturlandschaften umweltvertr\u00e4glich produzieren","target_id":"2.1.1","previous":"2-1-a","next":"2-2","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Daten zur \u00f6kologischen Bewirtschaftung werden sowohl von der Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (<abbr title=\"Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\" tabindex=\"0\">BLE</abbr>) im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (<abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\" tabindex=\"0\">BMEL</abbr>) als auch vom Statistischen Bundesamt ermittelt.<br><br>Vom Statistischen Bundesamt werden zur Ermittlung der \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che verschiedene Erhebungen herangezogen. In den Jahren einer Strukturerhebung werden die \u00f6kologischen Fl\u00e4chenangaben prim\u00e4rstatistisch erfasst, wohingegen in den Zwischenjahren ein Sch\u00e4tzverfahren zur Anwendung kommt. Die Bezugsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Anteilsberechnung ist die landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che, welche j\u00e4hrlich im Rahmen der Bodennutzungshaupterhebung ermittelt wird. Stichtag ist hierf\u00fcr der 01.03. des Berichtsjahres. Die landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4che umfasst alle landwirtschaftlich oder g\u00e4rtnerisch genutzten Fl\u00e4chen. Geb\u00e4ude- und Hoffl\u00e4chen der landwirtschaftlichen Betriebe sind demnach nicht in der Bezugsgr\u00f6\u00dfe enthalten.<br><br>Die Daten des <abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\" tabindex=\"0\">BMEL</abbr> enthalten Angaben zur \u00f6kologisch bewirtschafteten Fl\u00e4che, die von den \u00d6ko-Kontrollbeh\u00f6rden der L\u00e4nder j\u00e4hrlich gemeldet werden. Stichtag ist der 31.12. eines Jahres. Alle Meldungen eines laufenden Jahres werden bis zu diesem Stichtag akkumuliert. In den Daten des <abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\" tabindex=\"0\">BMEL</abbr> ergeben sich etwas h\u00f6here Werte. Dies ist unter anderem darin begr\u00fcndet, dass dabei Fl\u00e4chen ohne Abschneidegrenze auf die gesamten Fl\u00e4chen mit Abschneidegrenze bezogen werden und unterschiedliche Berichtszeitr\u00e4ume vorliegen. Das hei\u00dft, in die Berechnung des Anteils gehen im Z\u00e4hler auch sehr kleine Fl\u00e4chen ein, w\u00e4hrend im Nenner nur Fl\u00e4chen ab einer bestimmten Mindestgr\u00f6\u00dfe Ber\u00fccksichtigung finden.<br><br>Nach den Daten des Statistischen Bundesamtes stieg der Fl\u00e4chenanteil unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung an der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che zwischen 1999&nbsp;und 2021&nbsp;von 2,9&nbsp;auf 9,5&nbsp;%. Das entspricht im Jahr 2021&nbsp;einer Fl\u00e4che von 1,61&nbsp;Millionen Hektar. Die Daten des <abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\" tabindex=\"0\">BMEL</abbr> weisen einen h\u00f6heren Anteil von \u00d6kolandbaufl\u00e4che an der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che aus. Der Wert f\u00fcr 2021&nbsp;lag demnach bei 10,9&nbsp;% oder 1,80&nbsp;Millionen Hektar.<br><br>Basierend auf den Zahlen des Statistischen Bundesamtes w\u00fcrde bei einer Fortschreibung des Trends der vergangenen f\u00fcnf Berichtsjahre der Fl\u00e4chenanteil unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung im Jahr 2030&nbsp;bei 14,9&nbsp;% liegen. Somit w\u00fcrde das Ziel, dass bis 2030&nbsp;30&nbsp;% der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che \u00f6kologisch bewirtschaftet werden, nicht erreicht werden. Auch das ehemalige Ziel der Regierung von 20&nbsp;% \u00f6kologisch bewirtschafteter landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che bis 2030&nbsp;w\u00fcrde nicht erreicht werden.<br><br>Die \u00d6kolandbaufl\u00e4che Deutschlands wurde 2021&nbsp;wie folgt genutzt: 50,6&nbsp;% als Dauergr\u00fcnland, 47,8&nbsp;% als Ackerland und 1,6&nbsp;% als sonstige Fl\u00e4chen. Demgegen\u00fcber lag der Schwerpunkt in der Landwirtschaft insgesamt mit 70,3&nbsp;% bei den Ackerfl\u00e4chen, der Anteil des Dauergr\u00fcnlands betrug 28,5&nbsp;% und die sonstigen Fl\u00e4chen bedeckten 1,2&nbsp;% der gesamten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che. Nach Ergebnissen der Landwirtschaftsz\u00e4hlung 2020&nbsp;ist unter allen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern der Anteil unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung an der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che im Saarland mit 18,0&nbsp;% am h\u00f6chsten, gefolgt von Hessen mit 15,0&nbsp;% und Brandenburg mit 13,3&nbsp;%. Die Umstellung auf \u00d6kolandbau wird von den einzelnen Bundesl\u00e4ndern in unterschiedlichem Umfang gef\u00f6rdert.<br><br>In den Staaten der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedsstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>&nbsp;wurde nach Angaben von <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> im Jahr 2020&nbsp;eine Fl\u00e4che von insgesamt 14,7&nbsp;Millionen Hektar \u00f6kologisch bewirtschaftet. Dies entsprach einem Anteil von 9,1&nbsp;% an der gesamten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che. Die h\u00f6chsten Anteile der \u00d6kolandbaufl\u00e4che innerhalb der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Staaten waren f\u00fcr \u00d6sterreich mit 25,7&nbsp;% zu verzeichnen, gefolgt von Estland mit 22,4&nbsp;%, Schweden mit 20,3&nbsp;%, Italien mit 16,0&nbsp;% und der Tschechischen Republik mit 15,3&nbsp;%.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/2_1_b.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Branchen-Unternehmen/Landwirtschaft-Forstwirtschaft-Fischerei/Landwirtschaftliche-Betriebe/_inhalt.html#sprg239572","source_url_text_1":"Agrarstrukturerhebung - Betriebe mit \u00f6kologischem Landbau","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/sdg_02_40/default/table?lang=de","source_url_text_2":"F\u00fcr \u00f6kologische Landwirtschaft genutzte Fl\u00e4che","source_url_alert_2":"von Eurostat","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmel.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_3":"https://www.bmel.de/SharedDocs/Downloads/DE/Broschueren/OekolandbauDeutschland.pdf?__blob=publicationFile&v=14","source_url_text_3":"\u00d6kologischer Landbau in Deutschland","source_url_alert_3":"des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"2.1.b \u00d6kologischer Landbau","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Erh\u00f6hung des Anteils des \u00f6kologischen Landbaus an der landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che auf 30&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Erh\u00f6hung des Anteils des \u00f6kologischen Landbaus an der landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che auf <b>30&nbsp;%</b> bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"new","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_validFrom":2022,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Der Zielwert des Indikators wurde im <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/992814/2146150/1cc38031193bf28e03327ba17eb6666b/2022-11-30-dns-grundsatzbeschluss-data.pdf?download=1\">Grundsatzbeschluss 2022&nbsp;zur Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie</a> an die Vereinbarungen im Koalitionsvertrag angepasst. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses gilt f\u00fcr den Indikator das ge\u00e4nderte Ziel (30&nbsp;% bis 2030).","weather_indicator_1_target_2":"Erh\u00f6hung des Anteils des \u00f6kologischen Landbaus an der landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che auf <b>20&nbsp;%</b> bis 2030","weather_indicator_1_target_2_category":"old","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_2_validUntil":2022,"weather_indicator_1_target_2_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2019 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_note":"Das Zieljahr des Indikators wurde im Rahmen der <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/974430/1546450/65089964ed4a2ab07ca8a4919e09e0af/2018-11-07-aktualisierung-dns-2018-data.pdf?download=1\">Aktualisierung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie 2018</a> festgelegt. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses galt f\u00fcr den Indikator das ge\u00e4nderte Ziel (20&nbsp;% bis 2030). Im Rahmen des Grundsatzbeschlusses 2022&nbsp;zur Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie wurde es erneut angepasst.","graph_target_points":[{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","xValue":23,"yValue":30,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#dda63a","preset":"target_points"},{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","type":"label","xValue":22.9,"yValue":33.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","30"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2023","graph_titles":[{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","title":"Landwirtschaftliche Fl\u00e4che unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung"},{"series":"Daten des BMEL","title":"Landwirtschaftliche Fl\u00e4che unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung"}],"graph_subtitles":[{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","title":"Anteil an der gesamten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che"},{"series":"Daten des BMEL","title":"Anteil an der gesamten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che"}],"graph_annotations":[{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","value":30,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Daten des Statistischen Bundesamtes"}],"graph_limits":[{"maximum":35.0}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">\u00d6kologischer Landbau: Erh\u00f6hung des Anteils der landwirtschaftlichen Fl\u00e4che auf 30&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"2.1.b","target_number":"2.1","goal_number":"2","graph_title":"\u00d6kologischer Landbau"},"17-3":{"layout":"indicator","goal":"17","indicator":"17.3","indicator_display":"17.3","indicator_sort_order":"17-3","permalink":"/17-3/","sdg_indicator":"17.11.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Einfuhren aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den wertm\u00e4\u00dfigen Anteil der Einfuhren <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Importe aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern (Least Developed Countries, <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDCs</abbr>) an den gesamten Einfuhren nach Deutschland an.","dns_indicator_intention":"F\u00fcr eine globale nachhaltige Entwicklung ist es wichtig, die Handelschancen der Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder zu verbessern. Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder ben\u00f6tigen ein offenes und faires Handelssystem, um sowohl Rohstoffe als auch verarbeitete Produkte auf dem Weltmarkt anzubieten. Die Bundesregierung hat daher als Ziel festgelegt, dass sich der Anteil der Einfuhren aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern (Least Developed Countries, <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDCs</abbr>) zwischen den Jahren 2014&nbsp;und 2030&nbsp;verdoppeln soll.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Einfuhren aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern","section":"M\u00e4rkte \u00f6ffnen","postulate":"Handelschancen der Entwicklungsl\u00e4nder verbessern","target_id":"17.3.1","previous":"17-2","next":"1-1-ab","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Daten zu Einfuhren Deutschlands werden von der Au\u00dfenhandelsstatistik des Statistischen Bundesamtes zusammengestellt. Dabei wird neben dem Herkunftsland der importierten Waren sowie deren Wert und Gewicht auch die Art der Ware detailliert erfasst. Ausgeschlossen ist in der Au\u00dfenhandelsstatistik der Bereich Dienstleistungen.<br><br>Die Einordnung der verschiedenen L\u00e4nder als <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDC</abbr> wird anhand der Liste der Empf\u00e4nger \u00f6ffentlicher Entwicklungsgelder des Ausschusses f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (<abbr title=\"Organisation for Economic Co-operation and Development (Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung)\" tabindex=\"0\">OECD</abbr>-DAC) vorgenommen. F\u00fcr den Indikator werden die im jeweiligen Jahr g\u00fcltigen Einstufungen gem\u00e4\u00df <abbr title=\"Organisation for Economic Co-operation and Development (Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung)\" tabindex=\"0\">OECD</abbr>-DAC zugrunde gelegt. \u00c4ndert sich also der Status eines Landes, so wirkt sich das auf den Indikator aus, auch wenn der Wert der Einfuhren aus diesem Land unver\u00e4ndert geblieben ist.<br><br>Bedingt durch Reimporte sind auch Mehrfachz\u00e4hlungen im Z\u00e4hler und Nenner des Indikators nicht auszuschlie\u00dfen. Zu ber\u00fccksichtigen ist ferner, dass die Importe aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern (Least Developed Countries, <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDCs</abbr>) im Verh\u00e4ltnis zu den gesamten deutschen Importen betrachtet werden. Somit h\u00e4ngt der Wert des Indikators nicht nur von der absoluten H\u00f6he der Importe aus <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDCs</abbr> ab, sondern auch vom Wert aller Importe eines Jahres. Neben den gesamten Einfuhren aus <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDCs</abbr> wird in der Grafik gesondert auch der Anteil von weiterverarbeiteten Produkten dargestellt. Damit soll zumindest in gewissem Umfang der Frage Rechnung getragen werden, ob Deutschland aus den <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDCs</abbr> haupts\u00e4chlich die Ausgangsstoffe f\u00fcr industriell erzeugte Produkte bezieht oder ob die <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDCs</abbr> selbst am Fertigungsprozess und an dessen Wertsch\u00f6pfung teilhaben. Unter weiterverarbeiteten Produkten sind alle Waren zusammengefasst, die in der Gliederung nach Warengruppen und &#8209;untergruppen der Ern\u00e4hrungs- und der Gewerblichen Wirtschaft (<abbr title=\"Warenklassifikation der Ern\u00e4hrungs- und der Gewerblichen Wirtschaft in der Au\u00dfenhandelsstatistik\" tabindex=\"0\">EGW</abbr>) nicht als Rohstoffe eingestuft werden. Entsprechend fallen aus der Natur gewonnene, nicht oder kaum bearbeitete Waren, wie Erd\u00f6l, Erze, Rundholz oder pflanzliche Spinnstoffe, nicht darunter. Hingegen z\u00e4hlen etwa Getreide, Gem\u00fcse, lebende Tiere, Fleisch und Milch zu den weiterverarbeiteten Produkten.<br><br>Der Anteil der Einfuhren aus <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDCs</abbr> an den gesamten Einfuhren Deutschlands lag 2021&nbsp;nach vorl\u00e4ufigen Berechnungen bei 1,03&nbsp;% <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> 12,4&nbsp;Milliarden Euro. Dies bedeutet eine Steigerung um 44,5&nbsp;% gegen\u00fcber 2014, als der Anteil noch bei 0,71&nbsp;% lag. Der Anteil der Einfuhren von weiterverarbeiteten Produkten aus <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDCs</abbr> stieg zwischen 2014&nbsp;und 2021&nbsp;um 38,7&nbsp;%. Er belief sich im Jahr 2021&nbsp;auf 0,91&nbsp;% der gesamten Einfuhren nach Deutschland (2014: 0,66&nbsp;%). Dies entsprach einem Wert von rund 11,0&nbsp;Milliarden Euro. Trotz eines kontinuierlichen Anstiegs seit 2014&nbsp;ist bei Fortschreibung der Ver\u00e4nderungen der letzten f\u00fcnf Jahre davon auszugehen, dass das Ziel verfehlt werden wird.<br><br>Eine genauere Analyse der Einfuhren nach Herkunftsl\u00e4ndern zeigt, dass ein Gro\u00dfteil der Einfuhren aus <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDCs</abbr> 2021&nbsp;aus Bangladesch (57,3&nbsp;%) und Kambodscha (12,6&nbsp;%) stammten. Werden nicht nur die <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDCs</abbr>, sondern alle Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder betrachtet, so betrug im Jahr 2021&nbsp;ihr Anteil an den gesamten Einfuhren nach Deutschland 23,7&nbsp;%, wobei der Anteil weiterverarbeiteter G\u00fcter bei 22,1&nbsp;% lag. Nicht nur unter den Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern, sondern auch insgesamt spielte China die gr\u00f6\u00dfte Rolle. Allein der Anteil der Importe aus China an allen deutschen Importen (1&nbsp;203,2&nbsp;Milliarden Euro) betrug 2021&nbsp;11,8&nbsp;%, wobei es sich hierbei wertm\u00e4\u00dfig zu 99,6&nbsp;% um weiterverarbeitete Produkte handelte. Erst auf den Pl\u00e4tzen zwei und drei folgten die Niederlande (8,8&nbsp;%) und die <abbr title=\"United States of America (Vereinigte Staaten von Amerika)\" tabindex=\"0\">USA</abbr> (6,0&nbsp;%) als wichtigste Handelspartner bei den Einfuhren.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/17_3.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=51000-0007&bypass=true&levelindex=1&levelid=1669021022626&language=de","source_url_text_1":"Aus- und Einfuhr (Au\u00dfenhandel)&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 51000-0001","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"17.3 Einfuhren aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Steigerung des Anteils um 100&nbsp;% bis 2030&nbsp;gegen\u00fcber 2014","weather_indicator_1_target_1":"Steigerung des Anteils um 100&nbsp;% bis 2030&nbsp;gegen\u00fcber 2014","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2020 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":21,"yValue":1.43,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#0a1c2a","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":20.0,"yValue":1.45,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","1,43"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"LDC: Least Developed Countries (am wenigsten entwickelte L\u00e4nder).","graph_title":"Einfuhren aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern","graph_annotations":[{"value":1.43,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":2.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Einfuhren"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":1.6}],"graph_stepsize":[{"step":0.2}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","special_evaluation":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Einfuhren aus LDCs: Steigerung des Anteils um 100&nbsp;% bis 2030&nbsp;gegen\u00fcber 2014\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2021 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"17.3","target_number":"17.3","goal_number":"17"},"8-5-ab":{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.5.ab","indicator_display":"8.5.a, b","indicator_sort_order":"8-5-ab","permalink":"/8-5-ab/","sdg_indicator":"8.5.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Erwerbst\u00e4tigenquote","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren geben die Anteile der Erwerbst\u00e4tigen im Alter von 20&nbsp;bis 64&nbsp;Jahren (8.5.a) und im Alter von 60&nbsp;bis 64&nbsp;Jahren (8.5.b) jeweils gemessen an der Gesamtbev\u00f6lkerung derselben Altersklasse an.","dns_indicator_intention":"Aufgrund des demografischen Wandels kann es langfristig zu einem Mangel an Fachkr\u00e4ften in Deutschland kommen. Gleichzeitig droht eine zunehmende Unterfinanzierung der sozialen Sicherungssysteme. Das vorhandene Arbeitskr\u00e4ftepotenzial ist daher k\u00fcnftig besser auszusch\u00f6pfen. Die Erwerbst\u00e4tigenquote, das hei\u00dft der Anteil der Erwerbst\u00e4tigen an der Bev\u00f6lkerung im erwerbsf\u00e4higen Alter (20- bis 64-J\u00e4hrige), soll bis zum Jahr 2030&nbsp;auf 78&nbsp;% erh\u00f6ht werden. Au\u00dferdem ist es das Ziel der Bundesregierung, dass bis 2030&nbsp;die Erwerbst\u00e4tigenquote der \u00c4lteren (60- bis 64-J\u00e4hrige) 60&nbsp;% betr\u00e4gt.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Erwerbst\u00e4tigenquote","section":"Besch\u00e4ftigung","postulate":"Besch\u00e4ftigungsniveau steigern","target_id":"8.5.1","previous":"8-4","next":"8-6","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Datenquelle der Indikatoren ist die <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Arbeitskr\u00e4fteerhebung, die in Deutschland in den Mikrozensus integriert ist. Die Arbeitskr\u00e4fteerhebung findet unterj\u00e4hrig statt und wird von der europ\u00e4ischen Statistikbeh\u00f6rde <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> zun\u00e4chst zu Quartalsergebnissen zusammengefasst und anschlie\u00dfend zu Jahresdurchschnittswerten verdichtet. Sie deckt die in privaten Haushalten lebende Bev\u00f6lkerung ab, schlie\u00dft jedoch Personen in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften aus. Die im Rahmen der Arbeitskr\u00e4fteerhebung betrachtete erwerbst\u00e4tige Bev\u00f6lkerung besteht aus Personen im Alter ab 15&nbsp;Jahren, die w\u00e4hrend der Referenzwoche mindestens eine Stunde eine T\u00e4tigkeit gegen Entgelt ausge\u00fcbt haben oder als unbezahlt mithelfende Familienangeh\u00f6rige t\u00e4tig waren. Eingeschlossen sind auch Personen, die nur vor\u00fcbergehend nicht gearbeitet haben, weil sie zum Beispiel wegen Urlaub oder Krankheit abwesend waren. Zu beachten ist, dass es im Zeitablauf bei der Arbeitskr\u00e4fteerhebung (zum Beispiel Anpassung an Ergebnisse des Zensus 2011) und mit der Neuregelung des Mikrozensus 2020&nbsp;\u00c4nderungen gab, die Einfluss auf die zeitliche Vergleichbarkeit der dargestellten Zeitreihen haben.<br><br>Die Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige) stieg von 68,7&nbsp;% im Jahr 2000&nbsp;um 10,9&nbsp;Prozentpunkte auf 79,6&nbsp;% im Jahr 2021. Der Zielwert von 78,0&nbsp;% f\u00fcr 2030&nbsp;wird bereits seit 2015&nbsp;erreicht. Die Erwerbst\u00e4tigenquote bei den \u00c4lteren (60- bis 64-J\u00e4hrige) nahm deutlich von 19,6&nbsp;% im Jahr 2000&nbsp;um 41,5&nbsp;Prozentpunkte auf 61,1&nbsp;% im Jahr 2021&nbsp;zu. Die Quote der M\u00e4nner in dieser Altersgruppe hatte sich dabei um 38,5&nbsp;Prozentpunkte auf 65,7&nbsp;% mehr als verdoppelt. Die Quote der Frauen verf\u00fcnffachte sich sogar fast von 12,1&nbsp;auf 56,7&nbsp;%. Der angestrebte Anteil von 60&nbsp;% bei \u00c4lteren wird seit 2018&nbsp;jeweils erreicht und damit ebenfalls vor der in der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie gesetzten Frist.<br><br>Die Erwerbst\u00e4tigenquoten von Frauen und M\u00e4nnern insgesamt entwickelten sich seit 2000&nbsp;in dieselbe Richtung, jedoch in unterschiedlichem Umfang. Die Quote stieg bei den 20- bis 64-j\u00e4hrigen M\u00e4nnern im betrachteten Zeitraum um 6,7&nbsp;Prozentpunkte auf 83,2&nbsp;%, bei den Frauen dagegen um 15,2&nbsp;Prozentpunkte auf 75,9&nbsp;% und damit deutlich st\u00e4rker, aber auch von einem niedrigeren Niveau aus. Bei einer Bewertung des Anstiegs der Erwerbst\u00e4tigenquote der Frauen ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die Erh\u00f6hung der Quote mit einer Zunahme der Teilzeitbesch\u00e4ftigung einherging. Im Jahr 2000&nbsp;waren 61,5&nbsp;% der Frauen in Vollzeit und 38,5&nbsp;% in Teilzeit t\u00e4tig. Im Jahr 2021&nbsp;lagen die Anteile bei 52,3&nbsp;% in Vollzeit und 47,7&nbsp;% in Teilzeit. Im Vergleich dazu reduzierte sich der Anteil der M\u00e4nner, die in Vollzeit t\u00e4tig sind, von 95,7&nbsp;% im Jahr 2000&nbsp;auf 89,8&nbsp;% in 2021.<br><br>Bei einer Differenzierung der Erwerbst\u00e4tigenquote nach Altersgruppen zeigten sich unterschiedliche Tendenzen. Bei der Gruppe der 20- bis 24-J\u00e4hrigen erh\u00f6hte sich die Erwerbst\u00e4tigenquote von 2000&nbsp;bis 2021&nbsp;nur marginal um 2,4&nbsp;Prozentpunkte auf 67,2&nbsp;%. In der Altersgruppe der 25- bis 59-J\u00e4hrigen stieg diese hingegen um 7,7&nbsp;Prozentpunkte auf 83,9&nbsp;%. Das geringere Erwerbsniveau in der Altersgruppe der 20- bis 24-J\u00e4hrigen ist bedingt durch Ausbildungszeiten an Schulen und Hochschulen, wodurch sich der Eintritt in das Berufsleben verschiebt.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/8_5_ab.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/LFSA_ERGAN__custom_6067281/default/table?lang=de","source_url_text_2":"Erwerbst\u00e4tigenquoten nach Geschlecht, Alter und Staatsangeh\u00f6rigkeit","source_url_alert_2":"von Eurostat","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"8.5.a Erwerbst\u00e4tigenquote (20- bis 64-J\u00e4hrige)","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Erh\u00f6hung auf 78&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Erh\u00f6hung auf 78&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"8.5.b Erwerbst\u00e4tigenquote (60- bis 64-J\u00e4hrige)","weather_indicator_2_year_a":2021,"weather_indicator_2_year_b":2020,"weather_indicator_2_year_c":2019,"weather_indicator_2_year_d":2018,"weather_indicator_2_year_e":2017,"weather_indicator_2_year_f":2016,"weather_indicator_2_year_g":2015,"weather_indicator_2_target":"Erh\u00f6hung auf 60&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_2_target_1":"Erh\u00f6hung auf 60&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_2_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_2_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","xValue":23,"yValue":78,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#a21942","preset":"target_points"},{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote \u00c4ltere (60- bis 64-J\u00e4hrige)","xValue":23,"yValue":60,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#a21942","preset":"target_points"},{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","type":"label","xValue":22.8,"yValue":70.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","78"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote \u00c4ltere (60- bis 64-J\u00e4hrige)","type":"label","xValue":22.8,"yValue":50.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","60"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote \u00c4ltere (60- bis 64-J\u00e4hrige)","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Die Ergebnisse ab 2011, 2012&nbsp;und 2020&nbsp;sind jeweils nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar.<br>\u2022 Bundesl\u00e4nder: <br>&nbsp;&nbsp;- Sonderauswertung basierend auf Daten folgender Datenquelle: Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder.<br>\u2022 Bremen:<br>&nbsp;&nbsp;- M\u00e4nner 2010&nbsp;eingeschr\u00e4nkter Aussagewert.<br>&nbsp;&nbsp;- Frauen 2010&nbsp;bis 2012&nbsp;sowie 2015&nbsp;eingeschr\u00e4nkter Aussagewert.<br>\u2022 Saarland: <br>&nbsp;&nbsp;- Frauen 2010&nbsp;eingeschr\u00e4nkter Aussagewert."},{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Die Ergebnisse ab 2011, 2012&nbsp;und 2020&nbsp;sind jeweils nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar."}],"graph_titles":[{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote \u00c4ltere (60- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"Erwerbst\u00e4tigenquote"},{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"Erwerbst\u00e4tigenquote"}],"graph_subtitles":[{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"20- bis 64-J\u00e4hrige"},{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote \u00c4ltere (60- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"60- bis 64-J\u00e4hrige"}],"graph_annotations":[{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","value":78,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"series":"Erwerbst\u00e4tigenquote \u00c4ltere (60- bis 64-J\u00e4hrige)","value":60,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Erwerbst\u00e4tigenquote insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)"},{"field":"Geschlecht","value":"Weiblich"},{"field":"Geschlecht","value":"M\u00e4nnlich"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"graph_series_breaks":[{"value":19.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">a) Insgesamt (20-64-J\u00e4hrige): Erh\u00f6hung auf 78&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) \u00c4ltere (60-64-J\u00e4hrige): Erh\u00f6hung auf 60&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertungen aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"8.5.ab","target_number":"8.5","goal_number":"8","graph_title":"Erwerbst\u00e4tigenquote"},"11-4":{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.4","indicator_display":"11.4","indicator_sort_order":"11-4","permalink":"/11-4/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Zahl der Objekte in der Deutschen Digitalen Bibliothek","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl der Objekte, die in der Deutschen Digitalen Bibliothek (<abbr title=\"Deutsche Digitale Bibliothek\" tabindex=\"0\">DDB</abbr>) vernetzt sind.","dns_indicator_intention":"In der Deutschen Digitalen Bibliothek (<abbr title=\"Deutsche Digitale Bibliothek\" tabindex=\"0\">DDB</abbr>) werden die digitalen Angebote der deutschen Kultur- und Wissenseinrichtungen zentral miteinander vernetzt und online zug\u00e4nglich gemacht. Die Deutsche Digitale Bibliothek er\u00f6ffnet dadurch Wissenschaft und kulturinteressierten Nutzerinnen und Nutzern gleicherma\u00dfen einen zeitgem\u00e4\u00dfen und niederschwelligen Zugang. Der Indikator ist somit Gradmesser f\u00fcr die digitale Zug\u00e4nglichmachung des Kultur- und Wissenserbes in Deutschland. Ziel ist es, die Anzahl der in der Deutschen Digitalen Bibliothek verzeichneten Objekte bis 2030&nbsp;auf 50&nbsp;Millionen zu steigern.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Zahl der Objekte in der Deutschen Digitalen Bibliothek","section":"Kulturerbe","postulate":"Zugang zum Kulturerbe verbessern","target_id":"11.4.1","previous":"11-3","next":"12-1-a","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Deutsche Digitale Bibliothek (<abbr title=\"Deutsche Digitale Bibliothek\" tabindex=\"0\">DDB</abbr>) ist eine Plattform zur Vernetzung der digitalen Angebote von Institutionen wie Archiven, Bibliotheken und Museen. Sie wird von einem Netzwerk aus Kultur- und Wissenseinrichtungen des Bundes, der L\u00e4nder und der Kommunen verwaltet.<br><br>Finanziert wird sie gemeinsam vom Bund und von den L\u00e4ndern. Die <abbr title=\"Deutsche Digitale Bibliothek\" tabindex=\"0\">DDB</abbr> h\u00e4lt die digitalen Best\u00e4nde in der Regel nicht selbst vor, sondern stellt lediglich eine Verlinkung zu den Objekten bei den Partnereinrichtungen bereit. F\u00fcr die Stabilit\u00e4t dieser Verlinkung sind die Partnereinrichtungen verantwortlich. Die Anzahl der Partnereinrichtungen, die Daten f\u00fcr die <abbr title=\"Deutsche Digitale Bibliothek\" tabindex=\"0\">DDB</abbr> bereitstellen, bel\u00e4uft sich auf 448&nbsp;(Stand: Mai 2020). Dabei machen Museen mit 183&nbsp;und Archive mit 174&nbsp;Einrichtungen den Gro\u00dfteil der Partnereinrichtungen aus.<br><br>Die Online-Plattform der <abbr title=\"Deutsche Digitale Bibliothek\" tabindex=\"0\">DDB</abbr> ist seit dem Jahr 2012&nbsp;zug\u00e4nglich und beinhaltete in diesem Jahr Verlinkungen zu 5,6&nbsp;Millionen Objekten. Bis zum Ende des ersten Halbjahres 2022&nbsp;stieg diese Zahl auf 42,3&nbsp;Millionen Objekte an. Bei Fortsetzung der bisherigen Entwicklung k\u00f6nnte das Ziel von 50&nbsp;Millionen verlinkten Objekten f\u00fcr das Jahr 2030&nbsp;erreicht werden. Bei Objekten, die durch Bibliotheken bereitgestellt werden, kann es sich in einigen F\u00e4llen um Objekte des gleichen Inhalts handeln, wenn beispielsweise die gleichen Ausgaben eines Buches mit der <abbr title=\"Deutsche Digitale Bibliothek\" tabindex=\"0\">DDB</abbr> verlinkt werden. In diesem Fall werden diese zwei Verlinkungen separat gez\u00e4hlt.<br><br>Seit dem Jahr 2015&nbsp;kann unterschieden werden, ob es sich bei einem verkn\u00fcpften Objekt um ein Objekt mit oder ohne Digitalisat handelt. Bei Objekten mit Digitalisat kann \u00fcber die Verlinkung auf dem Portal der <abbr title=\"Deutsche Digitale Bibliothek\" tabindex=\"0\">DDB</abbr> auf das digitalisierte Abbild eines Objektes, wie beispielsweise eines Buches, einer Urkunde oder eines Gem\u00e4ldes zugegriffen werden. Bei Objekten ohne Digitalisat stehen dagegen lediglich Erschlie\u00dfungsinformationen zu einem Objekt zur Verf\u00fcgung. Bei einem Gem\u00e4lde umfassen diese beispielsweise Angaben zu der K\u00fcnstlerin oder dem K\u00fcnstler, dem Jahr der Entstehung und dem Ort der Verwahrung des Bildes. Somit ist der Informationsgehalt bei Objekten mit Digitalisat deutlich h\u00f6her als bei Objekten, zu denen ausschlie\u00dflich Erschlie\u00dfungsinformationen angeboten werden.<br><br>Zum Ende des Jahres 2015&nbsp;verf\u00fcgten 6,3&nbsp;Millionen Objekte \u00fcber ein Digitalisat und diese Zahl stieg bis zum Ende des ersten Halbjahres 2022&nbsp;auf 14,9&nbsp;Millionen an. Auch der prozentuale Anteil der Objekte mit Digitalisat an der Gesamtzahl der verkn\u00fcpften Objekte stieg in diesem Zeitraum von 34,5&nbsp;% im Jahr 2015&nbsp;auf 35,2&nbsp;% zum Ende des ersten Halbjahres 2022. Den Gro\u00dfteil der verkn\u00fcpften digitalisierten Objekte machten zum Ende des ersten Halbjahres 2022&nbsp;Textobjekte aus (61,8&nbsp;%), gefolgt von Bildobjekten (34,9&nbsp;%) und sonstigen Medien (2,8&nbsp;%). Audio- und Videodateien machten dagegen mit 0,3&nbsp;<abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> 0,2&nbsp;% nur einen sehr geringen Anteil der digitalisierten Objekte in der <abbr title=\"Deutsche Digitale Bibliothek\" tabindex=\"0\">DDB</abbr> aus.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/11_4.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/staatsministerin-fuer-kultur-und-medien\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien', 'De')\">Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/staatsministerin-fuer-kultur-und-medien\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien', 'De')\">Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/staatsministerin-fuer-kultur-und-medien\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bkm.png\" alt=\"Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"11.4 Zahl der Objekte in der Deutschen Digitalen Bibliothek","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Steigerung der Zahl der in der Deutschen Digitalen Bibliothek vernetzten Objekte auf 50&nbsp;Millionen bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Steigerung der Zahl der in der Deutschen Digitalen Bibliothek vernetzten Objekte auf 50&nbsp;Millionen bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"type":"box","xMin":10.682,"xMax":11.318,"yMin":0,"yMax":50,"borderColor":"#fd9d24","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":11,"yValue":55.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","50"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Anzahl der Objekte in der Deutschen Digitalen Bibliothek","graph_annotations":[{"value":50,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Zahl der Objekte in der Deutschen Digitalen Bibliothek"}],"graph_limits":[{"maximum":60.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"graph_stacked_disaggregation":"Zeitreihe","national_geographical_coverage":"Deutschland","special_evaluation":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Objekte in der Deutschen Digitalen Bibliothek: Steigerung auf 50&nbsp;Millionen bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"11.4","target_number":"11.4","goal_number":"11"},"3-3":{"layout":"indicator","goal":"3","indicator":"3.3","indicator_display":"3.3","indicator_sort_order":"3-3","permalink":"/3-3/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","dns_indicator_definition":"Der Indikator umfasst Ausgaben <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Zusagen Deutschlands f\u00fcr Programme zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion. Ausgenommen sind hierbei Programme zur Eind\u00e4mmung der <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie. Um die Aussagekraft des Indikators zu verbessern, wird er bis zur n\u00e4chsten Neuauflage der <abbr title=\"Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie\" tabindex=\"0\">DNS</abbr> im Hinblick auf seine Wirkung evaluiert, mit dem Ziel, ihn zu einem Output-Indikator fortzuentwickeln.","dns_indicator_intention":"Die <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie hat gezeigt, welche weitreichenden Auswirkungen grenz\u00fcberschreitende Gesundheitsgefahren f\u00fcr Menschen und Wirtschaft weltweit haben. Dementsprechend stellt die Unterst\u00fctzung von Programmen zur Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion einen wichtigen Beitrag zur globalen Gesundheit&nbsp;\u2013&nbsp;insbesondere in L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens dar. Ziel ist es daher, Deutschlands Beitrag f\u00fcr die globale Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion bis 2030&nbsp;substanziell gegen\u00fcber dem Jahr 2019&nbsp;zu steigern.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","section":"Globale Gesundheit","postulate":"Globale Gesundheitsarchitektur st\u00e4rken","target_id":"3.3.1","previous":"3-2-b","next":"4-1-a","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Daten des Indikators stammen aus Sonderauswertungen der entsprechenden Haushaltstitel <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> den Verpflichtungserm\u00e4chtigungen des Ausw\u00e4rtigen Amtes (<abbr title=\"Ausw\u00e4rtigen Amt\" tabindex=\"0\">AA</abbr>), des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF), des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit (BMG) und des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (<abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" tabindex=\"0\">BMZ</abbr>). In den Auswertungen wurden Programme ber\u00fccksichtigt, welche in der Zielsetzung direkt dem Bereich Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion zuzurechnen sind oder prim\u00e4r auf die Verbesserung relevanter Kapazit\u00e4ten in der Gesundheitsversorgung abzielen. Die Programme umfassen <abbr title=\"unter anderem\" tabindex=\"0\">u. a.</abbr> die Bereiche Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion der Weltgesundheitsorganisation (<abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>), Sanit\u00e4rwesen, One Health (das hei\u00dft in interdisziplin\u00e4rer Zusammenarbeit von Human- und Tiermedizin mit dem Umweltbereich), Impfinfrastruktur sowie Forschung und Entwicklung im In- und Ausland, sofern die Ergebnisse auch L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens zu Gute kommen.<br><br>Zus\u00e4tzlich wurden Programme betrachtet, die als Reaktion auf die <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie gestartet wurden, wie <abbr title=\"unter anderem\" tabindex=\"0\">u. a.</abbr> Programme und Aktivit\u00e4ten der <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr>, humanit\u00e4re Hilfe, Impfstoffentwicklung, Krisenreaktion sowie Soforthilfen und &#8209;kredite f\u00fcr die Reaktion des Gesundheitssektors in L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens.<br><br>Bei den Zahlen ist zu beachten, dass eine genaue inhaltliche Abgrenzung von Programmen nicht vollst\u00e4ndig m\u00f6glich ist, da das Themenfeld umfassende Querverbindungen zu einer Vielzahl von weiteren Gesundheitsbereichen besitzt. Somit wird eine Bandbreite an Programmen ber\u00fccksichtigt, wie <abbr title=\"zum Beispiel\" tabindex=\"0\">z. B.</abbr> der Beitrag Deutschlands an die <abbr title=\"World Health Organization (Weltgesundheitsorganisation)\" tabindex=\"0\">WHO</abbr> f\u00fcr dessen Notfallprogramm <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> zur flexiblen Anschubfinanzierung von Krisenreaktionen in akuten Gesundheitsnotlagen (Contingency Fund for Emergencies), eine Impfprogrammf\u00f6rderung zur Reduktion von Kindersterblichkeit in der ostafrikanischen Gemeinschaft, die Verbesserung der Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung in Burkina Faso sowie eine Sicherheitskooperation f\u00fcr biologische Bedrohungen. Neben der inhaltlichen Schwerpunktsetzung ist zu beachten, dass ein Teil der Programme allgemein auf die St\u00e4rkung globaler Koordinierungs- und Organisationskapazit\u00e4ten abzielt und damit nicht ausschlie\u00dflich L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens zukommt.<br><br>Des Weiteren k\u00f6nnen pr\u00e4ventive und reaktive Ma\u00dfnahmen nicht genau abgegrenzt werden. So k\u00f6nnen einerseits pr\u00e4ventive Kapazit\u00e4tsst\u00e4rkung die Reaktion auf eine pandemische Lage unterst\u00fctzen und andererseits reaktive Ma\u00dfnahmen einen Beitrag zur langfristigen Kapazit\u00e4tsst\u00e4rkung leisten. Um einen Ausrei\u00dfer in den Zahlen zu vermeiden, der sich aus der Reaktion auf die <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie ergibt, sind diese Ausgaben <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Zusagen nicht Teil des Indikators, sondern getrennt als Information in der Grafik ausgewiesen.<br><br>Die dargestellten Ausgaben <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Zusagen sagen zudem nichts \u00fcber den Erfolg der Programme aus. Der Indikator stellt einen monet\u00e4ren Beitrag Deutschlands zur Pandemiepr\u00e4vention und <br><br>-reaktion dar. Zur Wirkung der Beitr\u00e4ge w\u00e4re eine weitergehende Evaluierung notwendig. Unter Ber\u00fccksichtigung der oben genannten Einschr\u00e4nkungen bilden die ermittelten Zahlen daher keinesfalls die deutschen Ausgaben <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Zusagen vollst\u00e4ndig ab, welche einen gegebenenfalls mittelbaren Einfluss auf das Themenfeld haben.<br><br>Zwischen 2015&nbsp;bis 2021&nbsp;stiegen die Ausgaben <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Zusagen zur Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion von 147,9&nbsp;Millionen Euro auf 396,7&nbsp;Millionen Euro (vorl\u00e4ufige Daten) an. Sie lagen damit&nbsp;\u2013&nbsp;entsprechend dem Ziel der Bundesregierung&nbsp;\u2013&nbsp;deutlich \u00fcber dem Wert von 2019. Die gesondert ausgewiesenen Ausgaben zur Eind\u00e4mmung der <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie lagen in 2021&nbsp;bei 842,7&nbsp;Millionen Euro und damit h\u00f6her als im ersten Jahr der Pandemie (743,7&nbsp;Millionen Euro).","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmg.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Ausw\u00e4rtigen Amtes', 'De')\">Ausw\u00e4rtiges Amt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Ausw\u00e4rtigen Amtes', 'De')\">Ausw\u00e4rtiges Amt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Ausw\u00e4rtigen Amtes', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/aa.png\" alt=\"Ausw\u00e4rtiges Amt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Ausw\u00e4rtiges Amt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_4":true,"source_organisation_4":"<a href=\"https://www.bmbf.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Frschung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung</a>","source_organisation_4_short":"<a href=\"https://www.bmbf.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Frschung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung</a>","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.bmbf.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Frschung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmbf.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"3.3 Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Steigerung der Ausgaben bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Steigerung der Ausgaben bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"type":"box","xMin":7.6865,"xMax":8.3135,"yMin":0,"yMax":300.5,"borderColor":"#2d5f21","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":8,"yValue":400.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","300,5"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Alle Daten vorl\u00e4ufig.","graph_title":"Ausgaben bzw. Zusagen zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","graph_annotations":[{"value":300.5,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion"},{"field":"Zeitreihe","value":"Eind\u00e4mmung der COVID-19-Pandemie"}],"graph_stepsize":[{"step":100.0}],"graph_stacked_disaggregation":"Zeitreihe","national_geographical_coverage":"Deutschland","special_evaluation":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion: Steigerung der Ausgaben bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2021 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2021 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"3.3","target_number":"3.3","goal_number":"3"},"8-1":{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.1","indicator_display":"8.1","indicator_sort_order":"8-1","permalink":"/8-1/","sdg_indicator":"8.4.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t","dns_indicator_definition":"Der Indikator Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t setzt den Wert aller an die letzte Verwendung abgegebenen G\u00fcter (in Euro, preisbereinigt) in Relation zur Masse der f\u00fcr ihre Produktion im In- und Ausland eingesetzten Rohstoffe (in Tonnen). Die letzte Verwendung umfasst dabei sowohl inl\u00e4ndischen Konsum und inl\u00e4ndische Investitionen als auch den Export.<br>Im Nenner des Indikators werden sowohl aus der Umwelt entnommene abiotische und biotische Rohstoffe ber\u00fccksichtigt als auch Pflanzenmaterial, das durch die Land- und Forstwirtschaft produziert wurde. In der Grafik sind sowohl der Indikator selbst als auch Z\u00e4hler und Nenner einzeln dargestellt.","dns_indicator_intention":"Die Entnahme von Rohstoffen ist immer mit einer Beeintr\u00e4chtigung der Natur verbunden. Durch die steigende Nachfrage nach Rohstoffen werden weltweit zunehmend Rohstoffvorkommen in Gebieten erschlossen, die besonders sensibel auf menschliche Einfl\u00fcsse reagieren. Daher hat sich die Bundesregierung bereits im Deutschen Ressourceneffizienzprogramm (ProgRess) II im Jahr 2016&nbsp;das Ziel gesetzt, dass die Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t weiterhin steigen soll. In den Jahren 2000&nbsp;bis 2010&nbsp;nahm die Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t bereits um durchschnittlich rund 1,6&nbsp;% j\u00e4hrlich zu. Ein solch positiver Trend soll bis zum Jahr 2030&nbsp;fortgesetzt werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t","section":"Ressourcenschonung","postulate":"Ressourcen sparsam und effizient nutzen","target_id":"8.1.1","previous":"7-2-b","next":"8-2-ab","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Zur Berechnung dieses Indikators ist es unter anderem notwendig, die Masse aller Rohstoffe zu ermitteln, die f\u00fcr die Produktion der Importe ben\u00f6tigt wurden. Die Berechnung dieser als Importe in Rohstoff\u00e4quivalenten bezeichneten Gr\u00f6\u00dfe basiert auf einem komplexen Modell, das Daten aus verschiedenen amtlichen und nicht amtlichen Quellen nutzt.<br><br>Durch die monet\u00e4re sowie physische Einbeziehung der Importe ber\u00fccksichtigt der Indikator Wertsch\u00f6pfung und Rohstoffeinsatz \u00fcber die gesamte in- und ausl\u00e4ndische Produktionskette. Somit wird auch der wirtschaftlichen Verflechtung mit dem Ausland umfassend Rechnung getragen. Der im Indikator abgebildete Rohstoffeinsatz dient nicht allein der inl\u00e4ndischen letzten Verwendung, sondern auch dem Export. Er darf daher nicht mit einem Rohstofffu\u00dfabdruck Deutschlands verwechselt werden.<br><br>Der Indikator umfasst neben nicht erneuerbaren Rohstoffen (mineralische Rohstoffe und fossile Energietr\u00e4ger) auch pflanzliche Erzeugnisse, die von der Land- und Forstwirtschaft produziert werden. Dadurch ergeben sich in geringem Umfang Doppelz\u00e4hlungen: Beispielsweise wird die Masse sowohl eines landwirtschaftlichen Erzeugnisses bei der Ernte als auch des f\u00fcr diese Produktion verwendeten Minerald\u00fcngers erfasst.<br><br>Der Wert des Indikators nahm von 2000&nbsp;bis 2018&nbsp;um 26&nbsp;% zu. Dieser Anstieg r\u00fchrt insbesondere von den Zuw\u00e4chsen des Z\u00e4hlers her: Der Wert der letzten Verwendung (inl\u00e4ndischer Konsum und inl\u00e4ndische Investitionen sowie Exporte) erh\u00f6hte sich im Vergleichszeitraum um 46&nbsp;%. Die inl\u00e4ndische Rohstoffentnahme sank zwar zwischen den Jahren 2000&nbsp;und 2018&nbsp;moderat; gleichzeitig stieg jedoch die Masse der Importe in Rohstoff\u00e4quivalenten an, sodass sich in Summe f\u00fcr den Nenner des Indikators ein Zuwachs um 16&nbsp;% ergab.<br><br>Inl\u00e4ndisch entnommene Rohstoffe sowie Importe werden in zunehmendem Ma\u00dfe auch (wieder) exportiert. Der Nenner des Indikators weist folglich nicht auf eine verst\u00e4rkte globale Rohstoffentnahme f\u00fcr Konsum und Investitionen in Deutschland hin, sondern spiegelt eine insgesamt intensivere Verflechtung der deutschen Wirtschaft mit dem Ausland wider.<br><br>Das Jahr 2009&nbsp;ist durch die besondere wirtschaftliche Situation in der europ\u00e4ischen Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise als Ausrei\u00dfer zu betrachten. In den Jahren 2010&nbsp;und 2011&nbsp;nahmen Investitionen und Exporte sowie der damit verbundene Rohstoffeinsatz wieder merklich zu, sodass sich die Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t 2011&nbsp;wieder auf dem Niveau von 2008&nbsp;befand. Seitdem ist die Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t tendenziell gestiegen, wobei sie zwischenzeitlich auch stagnierte oder leichte R\u00fcckg\u00e4nge verzeichnete. Am aktuellen Rand nahm der Wert des Indikators 2017&nbsp;um 5&nbsp;Prozentpunkte gegen\u00fcber dem Vorjahr zu, um 2018&nbsp;einen leichten R\u00fcckgang von 1&nbsp;Prozentpunkt zu registrieren. Insgesamt nahm die Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t im Zeitraum von 2010&nbsp;bis 2018&nbsp;um 9&nbsp;Prozentpunkte zu. Damit lag ihr durchschnittliches j\u00e4hrliches Wachstum bei etwa 0,9&nbsp;% und somit unter dem Zielpfad der Bundesregierung.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/8_1.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Umwelt/UGR/rohstoffe-materialfluesse-wasser/Tabellen/gesamtrohstoff-produktivitaet.html","source_url_text_1":"Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t und ihre Komponenten","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"8.1 Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t","weather_indicator_1_year_a":2018,"weather_indicator_1_year_b":2017,"weather_indicator_1_year_c":2016,"weather_indicator_1_year_d":2015,"weather_indicator_1_year_e":2014,"weather_indicator_1_year_f":2013,"weather_indicator_1_year_g":2012,"weather_indicator_1_target":"Beibehaltung des Trends der Jahre 2000&nbsp;\u2013&nbsp;2010&nbsp;bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Beibehaltung des Trends der Jahre 2000&nbsp;\u2013&nbsp;2010&nbsp;bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2014 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2013 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2013 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2012 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2012 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":22,"yValue":160,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#610f27","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":21.8,"yValue":180.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","160"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t: <br>&nbsp;&nbsp;- Das Ziel entspricht einer Beibehaltung des Trends der Jahre 2000&nbsp;bis 2010&nbsp;mit durchschnittlich rund 1,6&nbsp;% Steigerung pro Jahr. <br>&nbsp;&nbsp;- Ab 2010&nbsp;aufgrund methodischer \u00c4nderungen korrigierte Daten.<br>\u2022 Rohstoffeinsatz f\u00fcr Konsum, Investitionen und Exporte: Ab 2010&nbsp;aufgrund methodischer \u00c4nderungen korrigierte Daten.<br>\u2022 Wert von Konsum, Investitionen und Exporten (preisbereinigt): 2001&nbsp;bis 2007&nbsp;interpolierte Daten.<br>\u2022 2021&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t","graph_annotations":[{"value":160,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t"},{"field":"Zeitreihe","value":"Rohstoffeinsatz f\u00fcr Konsum, Investitionen und Exporte"},{"field":"Zeitreihe","value":"Wert von Konsum, Investitionen und Exporten (preisbereinigt)"}],"graph_limits":[{"maximum":200.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t: Beibehaltung des Trends der Jahre 2000&nbsp;- 2010&nbsp;bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2018 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2018)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"8.1","target_number":"8.1","goal_number":"8"},"15-1":{"layout":"indicator","goal":"15","indicator":"15.1","indicator_display":"15.1","indicator_sort_order":"15-1","permalink":"/15-1/","sdg_indicator":"15.5.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Artenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Bestandsentwicklung f\u00fcr 51&nbsp;ausgew\u00e4hlte Vogelarten in Form eines Index.","dns_indicator_intention":"Eine gro\u00dfe Artenvielfalt an Tieren und Pflanzen ist eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr einen leistungsf\u00e4higen Naturhaushalt und bildet eine wichtige Lebensgrundlage des Menschen. Um die Artenvielfalt und gleichzeitig die Lebensqualit\u00e4t des Menschen zu erhalten, ist das vorl\u00e4ufige Ziel der Bundesregierung ein Indexwert von 100&nbsp;bis zum Jahr 2030&nbsp;\u2013&nbsp;urspr\u00fcnglich sollte dieser Zielwert bereits bis 2015&nbsp;erreicht werden. Derzeit wird der Indikator auf Basis neuer Erkenntnisse \u00fcberarbeitet und zuk\u00fcnftig in angepasster Form f\u00fcr die Berichterstattung verwendet werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Artenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t","section":"Artenvielfalt","postulate":"Arten erhalten&nbsp;\u2013&nbsp;Lebensr\u00e4ume sch\u00fctzen","target_id":"15.1.1","previous":"14-1-b","next":"15-2","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Neben V\u00f6geln sind auch andere Arten auf eine Landschaft mit intakten, nachhaltig genutzten Lebensr\u00e4umen angewiesen, sodass der Indikator indirekt auch die Entwicklung zahlreicher weiterer Arten in der Landschaft und die Nachhaltigkeit der Landnutzung abbildet.<br><br>Der Berechnung des Indikators liegt die Entwicklung der Best\u00e4nde von 51&nbsp;Vogelarten zugrunde, die die wichtigsten Landschafts- und Lebensraumtypen in Deutschland repr\u00e4sentieren: je zehn Arten f\u00fcr die Teilindikatoren zu Agrarland, Siedlungen, Binnengew\u00e4ssern, K\u00fcsten und Meeren sowie elf Arten f\u00fcr W\u00e4lder. Aufgrund einer unsicheren Datenlage wird derzeit der Landschaftstyp der Alpen nicht ber\u00fccksichtigt.<br><br>Die Bestandsgr\u00f6\u00dfe je Art wird j\u00e4hrlich aus den Ergebnissen von Programmen des Vogelmonitorings vom Dachverband Deutscher Avifaunisten (<abbr title=\"Dachverband Deutscher Avifaunisten\" tabindex=\"0\">DDA</abbr>) in Zusammenarbeit mit dem Bundesamt f\u00fcr Naturschutz (<abbr title=\"Bundesamt f\u00fcr Naturschutz\" tabindex=\"0\">BfN</abbr>) berechnet und in Relation zur Gr\u00f6\u00dfe des Bestandszielwerts gesetzt. Der Bestandszielwert wurde durch ein Expertengremium f\u00fcr jede Vogelart&nbsp;\u2013&nbsp;urspr\u00fcnglich f\u00fcr das Jahr 2015&nbsp;\u2013&nbsp;festgelegt. Die historischen Werte f\u00fcr 1970&nbsp;und 1975&nbsp;sind rekonstruiert.<br><br>F\u00fcr jeden Teilindikator wird der arithmetische Mittelwert der Zielerreichungsgrade \u00fcber alle 10&nbsp;<abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> 11&nbsp;ausgew\u00e4hlten Vogelarten gebildet. Der Gesamtindikator errechnet sich aus einer gewichteten Summierung der Teilindikatoren. Die Gewichtung bezieht sich dabei auf den Anteil des jeweiligen Hauptlebensraum- <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Landschaftstyps an der Fl\u00e4che Deutschlands. Die Zielwerte f\u00fcr die Teilindikatoren und den Gesamtindikator wurden vorl\u00e4ufig unver\u00e4ndert auf das Zieljahr 2030&nbsp;\u00fcbertragen.<br><br>Der Wert des Indikators f\u00fcr Artenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t lag im Jahr 1990&nbsp;deutlich unter den Werten, die f\u00fcr die Jahre 1970&nbsp;und 1975&nbsp;rekonstruiert wurden. In den letzten zehn Berichtsjahren (2006&nbsp;bis 2016) stagnierte der Wert des Indikators und lag im Jahr 2016&nbsp;bei 70,5&nbsp;% des Zielwerts, verglichen mit 70,2&nbsp;% im Jahr 2006. Bei gleichbleibender Entwicklung wird das Ziel f\u00fcr das Jahr 2030&nbsp;nicht erreicht werden.<br><br>Im gleichen Zeitraum haben sich die Teilindikatoren f\u00fcr die einzelnen Lebensraumtypen allerdings unterschiedlich entwickelt. Die Teilindikatoren des Agrarlandes (2016: 60,5&nbsp;% des Zielwerts) sowie der K\u00fcsten und Meere (2016: 58,0&nbsp;% des Zielwerts) zeigten in den letzten zehn Berichtsjahren einen Abw\u00e4rtstrend. Hier betrugen die Werte der Teilindikatoren im Jahr 2006&nbsp;68,0&nbsp;% des Zielwerts f\u00fcr das Agrarland und 63,2&nbsp;% des Zielwerts f\u00fcr die K\u00fcsten und Meere.<br><br>Im Gegensatz dazu haben sich die Teilindikatoren f\u00fcr W\u00e4lder, Siedlungen und Binnengew\u00e4sser in den letzten zehn Berichtsjahren positiv entwickelt. So betrug 2016&nbsp;der Teilindikator f\u00fcr W\u00e4lder 87,5&nbsp;% des Zielwerts im Vergleich zu 78,6&nbsp;% im Jahr 2006. Bei dem Teilindikator Siedlungen stieg der Wert von 65,1&nbsp;% im Jahr 2006&nbsp;auf 75,5&nbsp;% im Jahr 2016&nbsp;an. Der Teilindikator Binnengew\u00e4sser stieg auf 75,0&nbsp;% des Zielwerts im Jahr 2016&nbsp;an, im Vergleich zu einem Wert von 63,1&nbsp;% im Jahr 2006.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bfn.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesamts f\u00fcr Naturschutz', 'De')\">Bundesamt f\u00fcr Naturschutz</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bfn.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesamts f\u00fcr Naturschutz', 'De')\">Bundesamt f\u00fcr Naturschutz</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bfn.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesamts f\u00fcr Naturschutz', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bfn.png\" alt=\"Bundesamt f\u00fcr Naturschutz\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesamt f\u00fcr Naturschutz zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bfn.de/indikator-artenvielfalt-und-landschaftsqualitaet","source_url_text_1":"Indikator \u201eArtenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t\u201c","source_url_alert_1":"des Bundesamts f\u00fcr Naturschutz","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"15.1 Artenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t","weather_indicator_1_year_a":2016,"weather_indicator_1_year_b":2015,"weather_indicator_1_year_c":2014,"weather_indicator_1_year_d":2013,"weather_indicator_1_year_e":2012,"weather_indicator_1_year_f":2011,"weather_indicator_1_year_g":2010,"weather_indicator_1_target":"Erreichen des Indexwertes 100&nbsp;bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Erreichen des Indexwertes 100&nbsp;bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2014 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2013 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2012 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2012 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2011 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2010 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"xValue":27,"yValue":100,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#56c02b","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":26.8,"yValue":90.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","100"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Teilindex Alpen: Datenreihe ist ausgesetzt.<br>\u2022 Teilindex Binnengew\u00e4sser sowie K\u00fcsten und Meere: einzelne Jahre extrapolierte Daten.<br>\u2022 Keine Fortschreibung des Indikators \u00fcber das Jahr 2016&nbsp;hinaus.<br>\u2022 \u00dcberarbeitung des Indikators im Rahmen eines Forschungsvorhabens und Anpassung des Zielwertes.","graph_title":"Bestand repr\u00e4sentativer Vogelarten in verschiedenen Hauptlebensraum- und Landschaftstypen","graph_annotations":[{"value":100,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Artenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t"}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Artenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t: Erreichen des Indexwertes 100&nbsp;bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Wolke.png\" title=\"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Wolke\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2016)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"15.1","target_number":"15.1","goal_number":"15"},"11-3":{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.3","indicator_display":"11.3","indicator_sort_order":"11-3","permalink":"/11-3/","sdg_indicator":"11.1.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"\u00dcberlastung durch Wohnkosten","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den Anteil der Personen, die in Haushalten leben, welche mehr als 40&nbsp;% ihres verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommens f\u00fcr Wohnen ausgeben. Ausgaben f\u00fcr Wohnen sind dabei die Nettokaltmiete, Nebenkosten, Energiekosten und Ausgaben f\u00fcr Wasserversorgung sowie bei Wohneigentum werterhaltende Investitionen und Zinszahlungen f\u00fcr Kredite.","dns_indicator_intention":"Hohe Wohnkosten f\u00fchren dazu, dass Haushalte in ihren \u00fcbrigen Konsumentscheidungen eingeschr\u00e4nkt werden. Ausgaben f\u00fcr Wohnen von mehr als 40&nbsp;% des verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommens werden als \u00dcberlastung angesehen. Der Anteil der Personen, die in Haushalten leben, die mehr als 40&nbsp;% ihres verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommens f\u00fcr Wohnen ausgeben, soll deshalb bis zum Jahr 2030&nbsp;auf 13&nbsp;% gesenkt werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"\u00dcberlastung durch Wohnkosten","section":"Wohnen","postulate":"Bezahlbarer Wohnraum f\u00fcr alle","target_id":"11.3.1","previous":"11-2-c","next":"11-4","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Der Indikator setzt die Ausgaben f\u00fcr Wohnen in Relation zum verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommen. Erh\u00e4lt ein Haushalt Wohngeld oder vergleichbare Sozialleistungen (zum Beispiel Leistungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung der Grundsicherung) werden diese bei der Berechnung des Indikators ber\u00fccksichtigt. Diese Sozialleistungen werden nicht dem Einkommen zugeschlagen, sondern von den Wohnkosten abgezogen, sodass die Wohnkostenbelastung von Haushalten, die auf wohnungsbezogene Sozialleistungen angewiesen sind, reduziert wird <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> gegen null geht.<br><br>Der Kauf einer selbst genutzten Immobilie wird nicht zu den Ausgaben f\u00fcr Wohnen gez\u00e4hlt, ebenso wie weitere Ausgaben f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die den Wert einer Immobilie steigern. Allerdings ist eine Abgrenzung von den werterhaltenden Ausgaben, die zu den Ausgaben f\u00fcr Wohnen z\u00e4hlen, nicht immer eindeutig m\u00f6glich. Diese Schwierigkeiten in der Erfassung der exakten Wohnkosten sollten bei der Interpretation der Ergebnisse ber\u00fccksichtigt werden. Auch ber\u00fccksichtigt der Indikator keine zus\u00e4tzlichen, mit dem Wohnort verbundenen Ausgaben. So werden beispielsweise Ausgaben f\u00fcr Fahrten zwischen Wohnort und Arbeitsstelle nicht ber\u00fccksichtigt, obwohl die Schwelle von 40&nbsp;% m\u00f6glicherweise nur aufgrund des arbeitsplatzfernen Wohnens unterschritten wird.<br><br>Durch die Festlegung des Schwellenwertes von \u201e40&nbsp;% des verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommens\u201c gibt der Indikator keinen Hinweis auf die durchschnittlichen Wohnkosten. Wenn sich Cluster in der N\u00e4he dieser Grenze ergeben, k\u00f6nnen diese im Zeitverlauf bereits durch eine geringf\u00fcgige \u00c4nderung des Verh\u00e4ltnisses von Einkommen zu Ausgaben f\u00fcr Wohnen zu gr\u00f6\u00dferen Ver\u00e4nderungen des Indikators f\u00fchren.<br><br>Die Daten zur Wohnkosten\u00fcberbelastung stammen aus der europaweit harmonisierten j\u00e4hrlichen Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>), die im Erhebungsjahr 2020&nbsp;aufgrund der zunehmenden Anforderungen an die Daten hinsichtlich der Aktualit\u00e4t und Bereitstellung tiefer regionaler Ergebnisse mit weitreichenden methodischen \u00c4nderungen in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert wurde. Dadurch sind die Ergebnisse ab 2020&nbsp;nicht mit denen der vorherigen Erhebungsjahre vergleichbar.<br><br>Insgesamt hat sich der Indikator bis zum Jahr 2019&nbsp;in Richtung des Zielwertes von 13&nbsp;% entwickelt: Nach einem anf\u00e4nglichen Anstieg ist der Indikator zwischen 2010&nbsp;und 2019&nbsp;von 14,5&nbsp;auf 13,9&nbsp;% gesunken. Ab dem Jahr 2020&nbsp;liegen die Werte auf einem deutlich niedrigeren Niveau als in den Vorjahren. Ein Vergleich dieser Ergebnisse mit denen vor 2020&nbsp;ist allerdings aufgrund der bereits erw\u00e4hnten umfangreichen methodischen \u00c4nderungen in der Erhebung sowie deren Aufbereitung nicht m\u00f6glich.<br><br>Der Indikator besitzt nur eingeschr\u00e4nkte Aussagekraft bez\u00fcglich der eigentlichen Wohnsituation und des verf\u00fcgbaren Einkommens, denn es werden durch die Berechnungsweise auch einkommensstarke Haushalte mit hohen Ausgaben f\u00fcr Wohnen als \u00fcberlastet angezeigt. Die Daten belegen allerdings, dass besonders die armutsgef\u00e4hrdete Bev\u00f6lkerung, das hei\u00dft Personen, die \u00fcber weniger als 60&nbsp;% des Medians der \u00c4quivalenzeinkommen der Bev\u00f6lkerung verf\u00fcgen, von einer \u00dcberlastung durch Wohnkosten betroffen ist. Der Anteil der durch Wohnkosten \u00dcberlasteten lag unter den Armutsgef\u00e4hrdeten zwischen 2010&nbsp;(42,2&nbsp;%) und 2019&nbsp;(48,3&nbsp;%) insgesamt auf einem sehr hohen Niveau. Die Anteile bei den nicht Armutsgef\u00e4hrdeten waren dagegen deutlich geringer (2010: 9,4&nbsp;% und 2019: 8,0&nbsp;%). Bei beiden Personengruppen zeigt sich im Zeitverlauf die gleiche Entwicklung wie bei der Zeitreihe insgesamt.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/11_3.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/Europa/DE/Thema/Bevoelkerung-Arbeit-Soziales/Soziales-Lebensbedingungen/Wohnkosten.html","source_url_text_1":"\u00dcberbelastung durch Wohnkosten","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ILC_LVHO07A/default/table?lang=de&category=livcon.ilc.ilc_lv.ilc_lvho.ilc_lvho_hc","source_url_text_2":"Quote der \u00dcberbelastung durch Wohnkosten - <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr>-Tabelle [ilc_lvho07a ]","source_url_alert_2":"von Eurostat","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"11.3 \u00dcberlastung durch Wohnkosten","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Senkung des Anteils der \u00fcberlasteten Personen an der Bev\u00f6lkerung auf 13&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Senkung des Anteils der \u00fcberlasteten Personen an der Bev\u00f6lkerung auf 13&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":null,"weather_indicator_1_target_1_item_a_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Bewertung ausgesetzt","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Die Bewertung ist aufgrund mangelnder Vergleichbarkeit mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2015 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung 'Leben in Europa' (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung sind ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren und die Berechnung der Wettersymbole nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).","graph_target_points":[{"xValue":13,"yValue":13,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#fd9d24","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":13,"yValue":15.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","13"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung 'Leben in Europa' (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Anteil der Personen, die in Haushalten leben, welche mehr als 40 % ihres verf\u00fcgbaren Einkommens f\u00fcr Wohnen ausgeben","graph_annotations":[{"value":13,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"\u00dcberlastung durch Wohnkosten"}],"graph_stepsize":[{"step":2.0}],"graph_series_breaks":[{"value":9.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Durch Wohnkosten \u00fcberlastete Personen: Senkung auf 13&nbsp;% bis 2030\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Keine Bewertung m\u00f6glich)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"11.3","target_number":"11.3","goal_number":"11"},"2-2":{"layout":"indicator","goal":"2","indicator":"2.2","indicator_display":"2.2","indicator_sort_order":"2-2","permalink":"/2-2/","sdg_indicator":"2.a.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Unterst\u00fctzung guter Regierungsf\u00fchrung bei der Erreichung einer angemessenen Ern\u00e4hrung weltweit","dns_indicator_definition":"Der Indikator misst in Prozent den Anteil der ausgezahlten Mittel an den Gesamtausgaben f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung, mit dem die Anwendung relevanter internationaler Normen und Empfehlungen zur Verwirklichung des Rechts auf Nahrung (definiert nach dem Global Strategic Framework des Ausschusses f\u00fcr die Weltern\u00e4hrungssicherheit der Vereinten Nationen (Committee on World Food Security, <abbr title=\"Committee on World Food Security (Ausschuss f\u00fcr die Weltern\u00e4hrungssicherheit der Vereinten Nationen)\" tabindex=\"0\">CFS</abbr>) unterst\u00fctzt wird.","dns_indicator_intention":"Dem Indikator liegt die Annahme zugrunde, dass durch die F\u00f6rderung der Anwendung internationaler Leitlinien und Empfehlungen im Bereich Ern\u00e4hrungssicherung die Ern\u00e4hrungssituation verbessert und somit ein wichtiger Beitrag zur Erf\u00fcllung von <abbr title=\"Sustainable Development Goal (Ziele f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung)\" tabindex=\"0\">SDG</abbr> 2&nbsp;und zur Verwirklichung des Rechts auf Nahrung geleistet werden kann.<br>Der Indikator misst den deutschen Beitrag zur St\u00e4rkung guter Regierungsf\u00fchrung im Kontext von Ern\u00e4hrungssicherung. Der Anteil der ausgezahlten Mittel f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung, der f\u00fcr Governance eingesetzt wird, soll bis 2030&nbsp;angemessen steigen.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Unterst\u00fctzung guter Regierungsf\u00fchrung bei der Erreichung einer angemessenen Ern\u00e4hrung weltweit","section":"Ern\u00e4hrungssicherung","postulate":"Das Recht auf Nahrung weltweit verwirklichen","target_id":"2.2.1","previous":"2-1-b","next":"3-1-ab","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Datenerhebung wird vom Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (<abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\" tabindex=\"0\">BMEL</abbr>) und vom Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (<abbr title=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" tabindex=\"0\">BMZ</abbr>) vorgenommen. Hierbei erfolgt eine Pr\u00fcfung aller Projekt- und Programmdokumente zu Vorhaben im Bereich der Ern\u00e4hrungssicherung. Eine Kongruenz zur Erfassung der diesbez\u00fcglichen Ausgaben als \u00f6ffentliche Entwicklungsausgaben (<abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr>) muss gegeben sein. Projekte, in denen im Ziel, in der Wirkungsmatrix oder der Projektbeschreibung a) eine Leitlinie oder eine Empfehlung des Global Strategic Framework f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung konkret genannt wird oder b) ein inhaltliches Kernelement einer Leitlinie/Empfehlung substanzieller Teil des Vorhabens ist und die gleichzeitig das Vorhaben der St\u00e4rkung rechtlicher, institutioneller oder politischer Rahmenbedingungen zum Ziel haben, werden dabei als f\u00f6rderlich f\u00fcr die Unterst\u00fctzung guter Regierungsf\u00fchrung angesehen. Da der Indikator als Anteil dieser Leistungen an allen Leistungen mit Bezug zur Ern\u00e4hrungssicherheit ausgedr\u00fcckt wird, gibt er auf den ersten Blick keine Informationen \u00fcber die Entwicklung der Leistungen f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung oder der Unterst\u00fctzungsleistungen f\u00fcr gute Regierungsf\u00fchrung in diesem Bereich.<br><br>Im Jahr 2018&nbsp;wurden im Bereich Ern\u00e4hrungssicherung f\u00fcr den Teilbereich Governance 223&nbsp;Millionen Euro aufgebracht. Dies entspricht 18,3&nbsp;% der <abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr>-Gesamtausgaben f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung in H\u00f6he von 1&nbsp;215&nbsp;Millionen Euro in 2018. Dabei hat sich im Vergleich zu 2016&nbsp;mit 16,7&nbsp;% nicht nur der prozentuale Anteil des Governance-Anteils an den <abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr> Leistungen zur Ern\u00e4hrungssicherheit erh\u00f6ht. Vielmehr stiegen im Vergleich zu 2016&nbsp;auch die absoluten Ausgaben sowohl f\u00fcr die Ern\u00e4hrungssicherheit insgesamt von 887&nbsp;Millionen Euro als auch f\u00fcr die Verbesserung der Regierungsf\u00fchrung in diesem Bereich von 148&nbsp;Millionen Euro an.<br><br>Im Vergleich zu den gesamten \u00f6ffentlichen Entwicklungsausgaben stellen die Ausgaben sowohl die Bereiche Governance als auch f\u00fcr die Ern\u00e4hrungssicherung lediglich einen kleinen Teil dar. So wurden im Jahr 2018&nbsp;insgesamt 25&nbsp;Milliarden Euro <abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr> aufgebracht. Davon entfielen 4,9&nbsp;% auf Ern\u00e4hrungssicherung <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> 0,9&nbsp;% auf gute Regierungsf\u00fchrung im Bereich Ern\u00e4hrungssicherung.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/2_2.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmel.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"2.2 Unterst\u00fctzung guter Regierungsf\u00fchrung bei der Erreichung einer angemessenen Ern\u00e4hrung weltweit","weather_indicator_1_target":"Angemessene Steigerung des Anteils der ausgezahlten Mittel f\u00fcr die Anwendung von Leitlinien und Empfehlungen des <abbr title=\"Vereinte Nationen\" tabindex=\"0\">VN</abbr>-Weltern\u00e4hrungsausschusses (<abbr title=\"Committee on World Food Security (Ausschuss f\u00fcr die Weltern\u00e4hrungssicherheit der Vereinten Nationen)\" tabindex=\"0\">CFS</abbr>) an den Gesamtausgaben f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung in % bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Angemessene Steigerung des Anteils der ausgezahlten Mittel f\u00fcr die Anwendung von Leitlinien und Empfehlungen des <abbr title=\"Vereinte Nationen\" tabindex=\"0\">VN</abbr>-Weltern\u00e4hrungsausschusses (<abbr title=\"Committee on World Food Security (Ausschuss f\u00fcr die Weltern\u00e4hrungssicherheit der Vereinten Nationen)\" tabindex=\"0\">CFS</abbr>) an den Gesamtausgaben f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung in % bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":null,"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Zahlungen vorrangig an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder zur Unterst\u00fctzung guter Regierungsf\u00fchrung f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung","graph_subtitle":"Anteil der ausgezahlten Mittel an den Gesamtausgaben f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Unterst\u00fctzung guter Regierungsf\u00fchrung bei der Erreichung einer angemessenen Ern\u00e4hrung weltweit"}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"special_evaluation":true,"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Ern\u00e4hrungssicherung: Steigerung des Anteils an den Gesamtausgaben bis 2030\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Keine Bewertung m\u00f6glich)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-16","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"2.2","target_number":"2.2","goal_number":"2"},"11-1-c":{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.1.c","indicator_display":"11.1.c","indicator_sort_order":"11-1-c","permalink":"/11-1-c/","sdg_indicator":"11.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Siedlungsdichte","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Entwicklung der Bev\u00f6lkerung je Quadratkilometer Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che im Vergleich zum Basisjahr 2000.","dns_indicator_intention":"Der Indikator \u201eSiedlungsdichte\u201c gibt Hinweise auf die Effizienz der Siedlungsfl\u00e4chennutzung. Ziel der Bundesregierung ist es, durch fl\u00e4chensparende Ma\u00dfnahmen beim Neubau und bei der Innenentwicklung, wie der Reduzierung von Wohnungs- und Gewerbeleerstand sowie Nachverdichtungen und Erh\u00f6hung der Baudichte, der Verringerung der Siedlungsdichte entgegenzuwirken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Siedlungsdichte","section":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","postulate":"Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1.1","previous":"11-1-b","next":"11-2-a","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Bei der Siedlungsdichte wird die Einwohnerzahl ins Verh\u00e4ltnis zur Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che gesetzt, im Gegensatz zur Bev\u00f6lkerungsdichte, wo die Gesamtfl\u00e4che die Bezugsgr\u00f6\u00dfe ist.<br><br>Zur Siedlungsfl\u00e4che z\u00e4hlen dabei neben Wohnbaufl\u00e4chen auch Fl\u00e4chen besonderer funktionaler Pr\u00e4gung (zum Beispiel Krankenh\u00e4user oder Schulen), Industrie- und Gewerbefl\u00e4chen, Fl\u00e4chen mit gemischter Nutzung (zum Beispiel an Einkaufsstra\u00dfen) sowie Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4chen. Sowohl Ver\u00e4nderungen der Einwohnerzahl als auch Ver\u00e4nderungen bei der Ausdehnung der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen haben Einfluss auf den Wert der Siedlungsdichte.<br><br>Die Siedlungsdichte unterscheidet sich zwischen l\u00e4ndlichem und nicht l\u00e4ndlichem Raum erheblich: Auf einem Quadratkilometer Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che leben in nicht l\u00e4ndlichen Kreistypen durchschnittlich 3&nbsp;337&nbsp;Menschen, in l\u00e4ndlichen rund 1&nbsp;197&nbsp;(Stand: 2020). In St\u00e4dten werden dabei die Wohnbaufl\u00e4chen oft wesentlich dichter und auch mehrst\u00f6ckiger bebaut als in l\u00e4ndlichen Regionen, wo eine lockerere Bebauung mit gr\u00f6\u00dferen, unversiegelten Fl\u00e4chenanteilen, wie zum Beispiel Hausg\u00e4rten, vorherrscht.<br><br>Von 2000&nbsp;bis 2009&nbsp;nahm die Siedlungsdichte sowohl in l\u00e4ndlichen als auch in nicht l\u00e4ndlichen Regionen kontinuierlich ab. Dabei war in nicht l\u00e4ndlichen Regionen der absolute R\u00fcckgang etwas geringer als in den l\u00e4ndlichen Regionen. Bedingt durch die deutlich geringere Siedlungsdichte in den l\u00e4ndlichen Regionen fiel der R\u00fcckgang dort relativ betrachtet mit 11&nbsp;% st\u00e4rker aus als in den nicht l\u00e4ndlichen Regionen mit 4&nbsp;%. In den nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4umen ist die Siedlungsdichte seit dem Jahr 2011&nbsp;wieder angestiegen. Somit werden die Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen in eher st\u00e4dtisch gepr\u00e4gten R\u00e4umen wieder effizienter genutzt als in den Jahren zuvor.<br><br>Werden die Entwicklungen der Einwohnerzahl und der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che einzeln betrachtet, so zeigen sich deutliche Unterschiede zwischen l\u00e4ndlichen und nicht l\u00e4ndlichen Regionen. Zwischen 2000&nbsp;und 2020&nbsp;stieg die Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che sowohl in l\u00e4ndlichen als auch in nicht l\u00e4ndlichen Regionen an, allerdings mit 15,9&nbsp;<abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> 8,8&nbsp;% in unterschiedlichem Umfang. Nachdem die Bev\u00f6lkerungszahl in den l\u00e4ndlichen Regionen Anfang des Jahrtausends noch leicht anstieg, verringerte sie sich danach bis 2012&nbsp;um rund 2,6&nbsp;%, um dann bis 2020&nbsp;wieder um 2,1&nbsp;% zu steigen. In den nicht l\u00e4ndlichen Regionen hingegen stieg die Einwohnerzahl sowohl zwischen 2000&nbsp;und 2010&nbsp;(um 1,7&nbsp;%) als auch zwischen 2011&nbsp;und 2020&nbsp;(um 5,6&nbsp;%) an. Die Auswirkungen der Inanspruchnahme zus\u00e4tzlicher Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen wurden deshalb in l\u00e4ndlichen Regionen durch den R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerungszahl verst\u00e4rkt.<br><br>Datengrundlagen des Indikators sind die Bev\u00f6lkerungszahlen und die Fl\u00e4chenerhebung nach Art der tats\u00e4chlichen Nutzung des Statistischen Bundesamtes. Bei den Bev\u00f6lkerungsdaten ergab sich durch den Zensus 2011&nbsp;ein Sprung in den Zeitreihen. Daneben kam es im amtlichen Liegenschaftskataster der L\u00e4nder in den vergangenen Jahren teilweise zur Neuzuordnung von Fl\u00e4chennutzungen, denen keine realen Nutzungs\u00e4nderungen zugrunde lagen. Zudem wurde im Jahr 2016&nbsp;die Umstellung des alten auf den neuen Nutzungsartenkatalog vollendet, was sich auch auf die amtliche Fl\u00e4chenstatistik auswirkte, sodass die Vergleichbarkeit der Daten von 2016&nbsp;mit den Vorjahren eingeschr\u00e4nkt ist. Um die Daten dennoch vergleichen zu k\u00f6nnen, wurden die jeweiligen Werte ausgehend vom Zensus 2011&nbsp;und der Ver\u00e4nderung der Fl\u00e4chenerhebung im Jahr 2016&nbsp;zur\u00fcckgerechnet.<br><br>Die Unterscheidung zwischen \u201el\u00e4ndlich\u201c und \u201enicht l\u00e4ndlich\u201c basiert auf einer Typisierung des Th\u00fcnen-Instituts. Das Institut ordnet Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten&nbsp;\u2013&nbsp;auf Basis von r\u00e4umlichen Merkmalen wie \u201eSiedlungsdichte\u201c, \u201eAnteil land- und forstwirtschaftlicher Fl\u00e4che\u201c und der Erreichbarkeit gro\u00dfer Zentren&nbsp;\u2013&nbsp;einen Grad an \u201eL\u00e4ndlichkeit\u201c zu. Somit bezieht sich diese Typisierung auf die Kreisebene und nicht auf kleinere r\u00e4umliche Einheiten wie St\u00e4dte und D\u00f6rfer. Nach dieser Unterscheidung wohnten im Jahr 2020&nbsp;rund 43&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4umen und rund 57&nbsp;% in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/11_1_c.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.regionalstatistik.de/genesis/online?operation=previous&levelindex=0&step=0&titel=Tabellenaufbau&levelid=1668672879939&acceptscookies=false#abreadcrumb","source_url_text_1":"Bev\u00f6lkerung","source_url_1b":"https://www.regionalstatistik.de/genesis//online?operation=table&code=33111-02-01-4&bypass=true&levelindex=1&levelid=1668501420853#abreadcrumb","source_url_text_1b":"Siedlungsfl\u00e4che","source_url_1c":"https://www.regionalstatistik.de/genesis//online?operation=table&code=33111-03-01-4&bypass=true&levelindex=1&levelid=1668501420853#abreadcrumb","source_url_text_1c":"Verkehrsfl\u00e4che","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung', 'De')\">Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung', 'De')\">Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bbsr.png\" alt=\"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.thuenen.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Instituts', 'De')\">Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.thuenen.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Instituts', 'De')\">Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.thuenen.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Instituts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/jht.png\" alt=\"Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Johann Heinrich von Th\u00fcnen-Institut zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"11.1.c Siedlungsdichte","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Keine Verringerung der Siedlungsdichte","weather_indicator_1_target_1":"Keine Verringerung der Siedlungsdichte","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2020 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2019 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2018 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2017 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2016 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Durchschnittswert zielte in 2015 in die falsche Richtung oder zeigt eine Stagnation an, im vorangegangenen Jahr zeigte sich jedoch eine Wende in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2014 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Einwohnerinnen und Einwohner je Quadratkilometer Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Siedlungsdichte"},{"field":"Verst\u00e4dterungsgrad","value":"Nicht-l\u00e4ndliche Gebiete"},{"field":"Verst\u00e4dterungsgrad","value":"L\u00e4ndliche Gebiete"}],"graph_limits":[{"unit":"2000 = 100","minimum":70.0,"maximum":110.0}],"graph_stepsize":[{"unit":"2000 = 100","step":5.0},{"unit":"Einwohner/-innen pro m\u00b2 Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","step":500.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Siedlungsdichte: keine Verringerung\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2020 in die richtige Richtung.\" alt=\"Wettersymbol: Blitz\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"11.1.c","target_number":"11.1","goal_number":"11"},"16-3-ab":{"layout":"indicator","goal":"16","indicator":"16.3.ab","indicator_display":"16.3.a, b","indicator_sort_order":"16-3-ab","permalink":"/16-3-ab/","sdg_indicator":"16.5.1","sdg_indicator2":"16.5.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Corruption Perception Index in Deutschland sowie in den Partnerl\u00e4ndern der deutschen Entwicklungszusammenarbeit","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren geben den Corruption Perception Index (<abbr title=\"Corruption Perception Index (Korruptionswahrnehmungsindex)\" tabindex=\"0\">CPI</abbr>) von Transparency International f\u00fcr Deutschland (16.3.a) sowie die Anzahl der Partnerl\u00e4nder der deutschen Entwicklungszusammenarbeit, deren <abbr title=\"Corruption Perception Index (Korruptionswahrnehmungsindex)\" tabindex=\"0\">CPI</abbr> sich im Vergleich zum Jahr 2012&nbsp;verbessert hat (16.3.b), wieder. Der <abbr title=\"Corruption Perception Index (Korruptionswahrnehmungsindex)\" tabindex=\"0\">CPI</abbr> misst, wie stark Korruption im \u00f6ffentlichen Sektor in einem Land wahrgenommen wird.","dns_indicator_intention":"Bis 2030&nbsp;wird eine weitere Verbesserung des Corruption Perception Index (<abbr title=\"Corruption Perception Index (Korruptionswahrnehmungsindex)\" tabindex=\"0\">CPI</abbr>) f\u00fcr Deutschland angestrebt. Zudem soll sich auch der <abbr title=\"Corruption Perception Index (Korruptionswahrnehmungsindex)\" tabindex=\"0\">CPI</abbr> der Mehrzahl der Partnerl\u00e4nder der deutschen Entwicklungszusammenarbeit verbessern. Basisjahr ist dabei jeweils das Jahr 2012.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Corruption Perception Index in Deutschland sowie in den Partnerl\u00e4ndern der deutschen Entwicklungszusammenarbeit","section":"Gute Regierungsf\u00fchrung","postulate":"Korruption bek\u00e4mpfen","target_id":"16.3.1","previous":"16-2","next":"17-1","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Die Studie zum Corruption Perception Index (<abbr title=\"Corruption Perception Index (Korruptionswahrnehmungsindex)\" tabindex=\"0\">CPI</abbr>) von Transparency International ist die die meisten L\u00e4nder umfassende \u00dcbersichtsstudie zur wahrgenommenen Korruption im \u00f6ffentlichen Sektor. Bei dem <abbr title=\"Corruption Perception Index (Korruptionswahrnehmungsindex)\" tabindex=\"0\">CPI</abbr> handelt es sich um einen Kompositindikator, der je Land unterschiedliche Experten- sowie Unternehmensbefragungen zur Wahrnehmung von Korruption im \u00f6ffentlichen Sektor zusammenf\u00fchrt. Abh\u00e4ngig von den jeweiligen Befragungen k\u00f6nnen dabei unterschiedliche Verst\u00e4ndnisse von Korruption zugrunde liegen. Die Ergebnisse dieser Befragungen k\u00f6nnen auch von den Kenntnissen des Wertes des <abbr title=\"Corruption Perception Index (Korruptionswahrnehmungsindex)\" tabindex=\"0\">CPI</abbr> oder anderer ihm zugrunde liegender Teilstudien der vorherigen Jahre selbst beeinflusst werden. Zudem wechseln die Quellen f\u00fcr die Berechnung des <abbr title=\"Corruption Perception Index (Korruptionswahrnehmungsindex)\" tabindex=\"0\">CPI</abbr> im Zeitablauf. In den Index werden L\u00e4nder mit einbezogen, zu denen mindestens drei ausgew\u00e4hlte Befragungen vorliegen. Das Joint Research Centre (<abbr title=\"Joint Research Centre (Gemeinsame Forschungsstelle)\" tabindex=\"0\">JRC</abbr>) der Europ\u00e4ischen Kommission weist in seiner Analyse des <abbr title=\"Corruption Perception Index (Korruptionswahrnehmungsindex)\" tabindex=\"0\">CPI</abbr> darauf hin, dass bei der Interpretation der Ergebnisse die jeweilige statistische Signifikanz der Ver\u00e4nderung mitbetrachtet werden sollte und selbst bei statistisch signifikanten Unterschieden die Ergebnisse dieses Indikators mit Vorsicht zu interpretieren seien. Seine Vergleichbarkeit ist somit sowohl \u00fcber die Zeit als auch zwischen den L\u00e4ndern stark eingeschr\u00e4nkt.<br><br>Deutschland hat sich im Vergleich von 79Punkten im Jahr 2012&nbsp;auf 80&nbsp;Punkte im Jahr 2021&nbsp;verbessert. Dieser Wert hat sich gegen\u00fcber 2017&nbsp;um einen Punkt verschlechtert, sodass Deutschland auf dem zehnten Platz des Rankings steht. Dabei ist diese Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber 2012&nbsp;nicht als statistisch signifikant (bei einem Signifikanzniveau von 5&nbsp;%) anzusehen.<br><br>Auch das Statistische Bundesamt erhebt im Rahmen der Zufriedenheitsbefragung zu beh\u00f6rdlichen Dienstleistungen Daten zum Thema Korruption. Nach dieser Befragung hatten im Jahr 2021&nbsp;3,9&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung w\u00e4hrend ihres Kontakts mit \u00f6ffentlichen Einrichtungen den Eindruck, dass Besch\u00e4ftigte des \u00f6ffentlichen Dienstes bestechlich w\u00e4ren. Bei der entsprechenden Umfrage unter Unternehmen hatten 4,0&nbsp;% der Unternehmen diesen Eindruck.<br><br>Die Polizeiliche Kriminalstatistik (<abbr title=\"Polizeiliche Kriminalstatistik\" tabindex=\"0\">PKS</abbr>) erfasst alle der Polizei bekannt gewordenen strafrechtlichen Sachverhalte. Im Jahr 2021&nbsp;wurden 712&nbsp;F\u00e4lle von Vorteilsannahme, Vorteilsgew\u00e4hrung sowie Bestechlichkeit und Bestechung im \u00f6ffentlichen Sektor erfasst. Zudem werden in der <abbr title=\"Polizeiliche Kriminalstatistik\" tabindex=\"0\">PKS</abbr> auch F\u00e4lle von Bestechlichkeit und Bestechung im gesch\u00e4ftlichen Verkehr sowie sogenannte Begleitdelikte der Korruption wie zum Beispiel Betrugs- und Untreuehandlungen, Urkundenf\u00e4lschung, wettbewerbsbeschr\u00e4nkende Absprachen bei Ausschreibungen, Strafvereitelung, Falschbeurkundung im Amt und Verletzung des Dienstgeheimnisses ausgewiesen.<br><br>In Bezug auf die deutsche Entwicklungszusammenarbeit haben sich im Jahr 2021&nbsp;im Vergleich zum Jahr 2012&nbsp;insgesamt 48&nbsp;der 87&nbsp;durch den <abbr title=\"Corruption Perception Index (Korruptionswahrnehmungsindex)\" tabindex=\"0\">CPI</abbr> bewerteten Partnerl\u00e4nder verbessert. Die Anzahl der sich positiv entwickelnden Partnerl\u00e4nder ist im betrachteten Zeitraum bis 2016&nbsp;jedes Jahr gestiegen. Im Jahr 2018&nbsp;ist die Anzahl leicht zur\u00fcckgegangen und stieg in den Folgejahren wieder an. Eine statistisch signifikante Verbesserung (bei einem Signifikanzniveau von 5&nbsp;%) wiesen in 2021&nbsp;gegen\u00fcber 2012&nbsp;31&nbsp;Partnerl\u00e4nder der deutschen Entwicklungszusammenarbeit auf, im Vergleich dazu waren es 2014&nbsp;sechs Partnerl\u00e4nder.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/16_3_ab.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.transparency.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Transparency International', 'De')\">Transparency International e.V.</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.transparency.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Transparency International', 'De')\">Transparency International e.V.</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.transparency.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Transparency International', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ta.png\" alt=\"Transparency International e.V.\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Transparency International e.V. zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.transparency.org/en/cpi/2020/index/nzl","source_url_text_1":"Corruption Perceptions Index (nicht auf Deutsch verf\u00fcgbar)","source_url_alert_1":"von Transparency International","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"16.3.a Corruption Perception Index in Deutschland","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Verbesserung gegen\u00fcber 2012&nbsp;bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Verbesserung gegen\u00fcber 2012&nbsp;bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2021 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2020 in die richtige Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2019 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2018 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2017 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Keine","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_active_2":true,"weather_indicator_2":"16.3.b Corruption Perception Index in den Partnerl\u00e4ndern der deutschen Entwicklungszusammenarbeit","weather_indicator_2_year_a":2021,"weather_indicator_2_year_b":2020,"weather_indicator_2_year_c":2019,"weather_indicator_2_year_d":2018,"weather_indicator_2_year_e":2017,"weather_indicator_2_year_f":2016,"weather_indicator_2_year_g":2015,"weather_indicator_2_target":"Verbesserung gegen\u00fcber 2012&nbsp;bis 2030","weather_indicator_2_target_1":"Verbesserung gegen\u00fcber 2012&nbsp;bis 2030","weather_indicator_2_target_1_category":"normal","weather_indicator_2_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_a_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2021 in die richtige Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_b_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2020 in die richtige Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_2_target_1_item_c_title":"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2019 in die richtige Richtung.","weather_indicator_2_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_d":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_2_target_1_item_d_title":"Die durchschnittliche Entwicklung zielte in 2018 in die richtige Richtung, im vorangegangenen Jahr ergab sich jedoch eine Entwicklung in die falsche Richtung oder gar keine Ver\u00e4nderung.","weather_indicator_2_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_e":"Keine","weather_indicator_2_target_1_item_e_title":"Keine Bewertung m\u00f6glich.","weather_indicator_2_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_f":null,"weather_indicator_2_target_1_item_f_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_2_target_1_item_g":null,"weather_indicator_2_target_1_item_g_title":null,"weather_indicator_2_target_1_item_g_valid":true,"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"Anzahl der Partnerl\u00e4nder deutscher Entwicklungszusammenarbeit, deren Bewertung sich gegen\u00fcber 2012 verbessert hat","label":"Anmerkung","value":"L\u00e4nderliste f\u00fcr die bilaterale staatliche Entwicklungszusammenarbeit des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung wurde 2022&nbsp;aktualisiert. Daten der Zeitreihe sind entsprechend korrigiert."}],"graph_titles":[{"series":"Corruption Perception Index in Deutschland","title":"Korruptionswahrnehmungsindex"},{"series":"Anzahl der Partnerl\u00e4nder deutscher Entwicklungszusammenarbeit, deren Bewertung sich gegen\u00fcber 2012 verbessert hat","title":"Korruptionswahrnehmungsindex"}],"graph_subtitles":[{"series":"Corruption Perception Index in Deutschland","title":"Deutschland"},{"series":"Anzahl der Partnerl\u00e4nder deutscher Entwicklungszusammenarbeit, deren Bewertung sich gegen\u00fcber 2012 verbessert hat","title":"Anzahl der Partnerl\u00e4nder, mit verbesserter Bewertung"}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Corruption Perception Index in Deutschland"},{"field":"Series","value":"Anzahl der Partnerl\u00e4nder deutscher Entwicklungszusammenarbeit, deren Bewertung sich gegen\u00fcber 2012 verbessert hat"}],"graph_limits":[{"series":"Corruption Perception Index in Deutschland","minimum":0.0,"maximum":100.0}],"page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">a) <abbr title=\"Corruption Perception Index (Korruptionswahrnehmungsindex)\" tabindex=\"0\">CPI</abbr> Deutschland: Verbesserung bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Weder Durchschnittswert noch die vorherige Ver\u00e4nderung deuten in 2021 in die richtige Richtung.\" alt=\"Wettersymbol: Blitz\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">b) <abbr title=\"Corruption Perception Index (Korruptionswahrnehmungsindex)\" tabindex=\"0\">CPI</abbr>  Partnerl\u00e4nder: Verbesserung bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Sowohl der Durchschnittswert als auch die vorangegangene j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung deuteten in 2021 in die richtige Richtung.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertungen aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"16.3.ab","target_number":"16.3","goal_number":"16","graph_title":"Corruption Perception Index in Deutschland sowie in den Partnerl\u00e4ndern der deutschen Entwicklungszusammenarbeit"},"4-1-a":{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.1.a","indicator_display":"4.1.a","indicator_sort_order":"4-1-a","permalink":"/4-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil derjenigen 18- bis 24-J\u00e4hrigen an allen Personen derselben Altersgruppe an, die weder \u00fcber eine Hochschulzugangsberechtigung wie Abitur oder die Fachhochschulreife noch \u00fcber eine abgeschlossene Berufsausbildung verf\u00fcgen und die derzeit nicht an Aus- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen teilnehmen.","dns_indicator_intention":"Das staatliche Bildungssystem und das duale System der Berufsausbildung sind die Eckpfeiler einer zukunftsorientierten Qualifikation f\u00fcr junge Menschen in Deutschland. Fehlende Schul- und Berufsabschl\u00fcsse bedeuten ein erh\u00f6htes Armutsrisiko und eine daraus resultierende st\u00e4rkere Belastung der Sozialsysteme. F\u00fcr das Jahr 2030&nbsp;ist das Ziel, diesen Anteil auf 9,5&nbsp;% zu senken.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger","section":"Bildung","postulate":"Bildung und Qualifikation kontinuierlich verbessern","target_id":"4.1.1","previous":"3-3","next":"4-1-b","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Hinter dem Begriff \u201efr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger\u201c verbergen sich nicht die jungen \u201e\u00dcberfliegerinnen und \u00dcberflieger\u201c, die vor Ende der Regelschulzeit einen Schulabschluss erlangen. Auch ist der Begriff nicht mit Schulabbrecherinnen <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Schulabbrechern zu verwechseln. Vielmehr handelt es sich hierbei um Personen im Alter zwischen 18&nbsp;und 24&nbsp;Jahren, die weder \u00fcber eine Hochschulzugangsberechtigung wie Abitur oder die Fachhochschulreife noch \u00fcber eine abgeschlossene Berufsausbildung verf\u00fcgen und die derzeit nicht an Aus- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen teilnehmen. Das bedeutet, dass auch junge Menschen, die beispielsweise die Haupt- oder die Realschule erfolgreich abgeschlossen haben, sich aber nicht mehr im Bildungsprozess befinden, als fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Schulabg\u00e4nger gez\u00e4hlt werden.<br><br>Die Angaben stammen aus dem Mikrozensus, dessen j\u00e4hrliche Stichprobenerhebung 1&nbsp;% der Bev\u00f6lkerung in Deutschland umfasst. Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus in 2020&nbsp;sind die Daten ab diesem Berichtsjahr nur eingeschr\u00e4nkt mit den Daten aus den vorangegangenen Jahren vergleichbar.<br><br>Aus dem Indikator l\u00e4sst sich nicht ableiten, wann und welche Art von Bildungseinrichtung die Personen zuletzt besucht haben. Erg\u00e4nzende Informationen bietet die j\u00e4hrliche Schulstatistik, eine koordinierte L\u00e4nderstatistik, die vom Statistischen Bundesamt ver\u00f6ffentlicht wird.<br><br>Im Jahr 2021&nbsp;lag der Wert des Indikators bei 11,6&nbsp;%. Dies entspricht insgesamt 698&nbsp;000&nbsp;jungen Menschen ohne Abschluss des Sekundarbereichs II, die sich nicht oder nicht mehr in (Aus-) Bildung oder Weiterbildung befanden. Der Wert des Indikators ist bis 2014&nbsp;auf 9,5&nbsp;% gesunken und hatte die f\u00fcr 2030&nbsp;gesetzte Zielmarke damit bereits erreicht. Seitdem entwickelt sich der Indikator aber wieder entgegen der gew\u00fcnschten Richtung.<br><br>Bei den geschlechtsspezifischen Quoten f\u00fcr den Indikator gab es zwischen 1999&nbsp;und 2005&nbsp;keine systematischen Unterschiede zwischen Frauen und M\u00e4nnern. Seit 2006&nbsp;ist die Quote f\u00fcr Frauen kontinuierlich niedriger als die f\u00fcr M\u00e4nner. So lag der Wert f\u00fcr Frauen im Jahr 2021&nbsp;bei 9,6&nbsp;% und f\u00fcr M\u00e4nner bei 13,5&nbsp;%.<br><br>Laut Schulstatistik haben 2021&nbsp;insgesamt rund 47&nbsp;490&nbsp;junge Menschen (6,2&nbsp;% der gleichaltrigen Wohnbev\u00f6lkerung) die Schule ohne einen Hauptschulabschluss verlassen. Dies entspricht im Vergleich zu 1999&nbsp;einem R\u00fcckgang um 43&nbsp;%. Auch hier ist der Anteil bei jungen Frauen nach wie vor deutlich geringer (4,9&nbsp;%) als bei jungen M\u00e4nnern (7,5&nbsp;%).<br><br>Dagegen erreichten im Jahr 2021&nbsp;16,1&nbsp;% (122&nbsp;282) der gleichaltrigen Wohnbev\u00f6lkerung einen Hauptschulabschluss, 44,1&nbsp;% (334&nbsp;137) einen mittleren Abschluss, 33,0&nbsp;% (263&nbsp;428) die allgemeine Hochschulreife und 0,1&nbsp;% (849) die Fachhochschulreife. Im Zeitverlauf seit 1999&nbsp;zeigen sich bei zwei Abschlussarten besonders starke Ver\u00e4nderungen. So nahm der Anteil der Personen mit Hauptschulabschluss um 10,0&nbsp;Prozentpunkte ab, w\u00e4hrend der Anteil der Personen mit allgemeiner Hochschulreife um 8,2&nbsp;Prozentpunkte anstieg (jeweils bezogen auf die gleichaltrige Bev\u00f6lkerung).","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/4_1_a.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bildung-Forschung-Kultur/Bildungsstand/_inhalt.html#sprg233662","source_url_text_1":"Internationale Bildungsindikatoren im L\u00e4ndervergleich","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"4.1.a Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger","weather_indicator_1_year_a":2021,"weather_indicator_1_year_b":2020,"weather_indicator_1_year_c":2019,"weather_indicator_1_year_d":2018,"weather_indicator_1_year_e":2017,"weather_indicator_1_year_f":2016,"weather_indicator_1_year_g":2015,"weather_indicator_1_target":"Verringerung des Anteils auf 9,5&nbsp;% bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Verringerung des Anteils auf <b>9,5&nbsp;%</b> bis <b>2030</b>","weather_indicator_1_target_1_category":"new","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_validFrom":2021,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2021 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2020 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2019 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2018 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_note":"Zielwert und -jahr des Indikators wurden im Rahmen der <a href=\"https://www.bundesregierung.de/resource/blob/998006/1873516/7c0614aff0f2c847f51c4d8e9646e610/2021-03-10-dns-2021-finale-langfassung-barrierefrei-data.pdf?download=1\">Weiterentwicklung der Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie 2021</a> angepasst. Seit Inkrafttreten dieses Beschlusses gilt f\u00fcr den Indikator das ge\u00e4nderte Ziel (9,5&nbsp;% bis 2030).","weather_indicator_1_target_2":"Verringerung des Anteils auf <b>10&nbsp;%</b> bis <b>2020</b>","weather_indicator_1_target_2_category":"old","weather_indicator_1_target_2_targetYear":2020,"weather_indicator_1_target_2_validUntil":2021,"weather_indicator_1_target_2_item_a":"Ende","weather_indicator_1_target_2_item_a_title":"Bewertung endet.","weather_indicator_1_target_2_item_a_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_b":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_b_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2020 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_b_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_c":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_c_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2019 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_c_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_d":"Blitz","weather_indicator_1_target_2_item_d_title":"Der Abstand zum Ziel war in 2018 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.","weather_indicator_1_target_2_item_d_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_e_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_2_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_f_valid":false,"weather_indicator_1_target_2_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_2_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_2_item_g_valid":false,"graph_target_points":[{"xValue":24,"yValue":9.5,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":24,"yValue":8.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","9,5"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Daten teilweise korrigiert.","graph_title":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger","graph_subtitle":"Anteil an allen 18- bis 24-J\u00e4hrigen","graph_annotations":[{"value":9.5,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger"},{"field":"Geschlecht","value":"Weiblich"},{"field":"Geschlecht","value":"M\u00e4nnlich"}],"graph_stepsize":[{"step":2.0}],"graph_series_breaks":[{"value":20.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Fr\u00fche Schulabg\u00e4nger/ -innen: Verringerung des Anteils auf 9,5&nbsp;% bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Blitz.png\" title=\"Der Abstand zum Ziel war in 2021 konstant hoch oder hat sich vergr\u00f6\u00dfert. Der Indikator entwickelte sich also nicht in die gew\u00fcnschte Richtung.\" alt=\"Wettersymbol: Blitz\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2021)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"4.1.a","target_number":"4.1","goal_number":"4"},"11-1-a":{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.1.a","indicator_display":"11.1.a","indicator_sort_order":"11-1-a","permalink":"/11-1-a/","sdg_indicator":"11.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den durchschnittlichen t\u00e4glichen Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che in Hektar pro Tag.","dns_indicator_intention":"Fl\u00e4che ist eine begrenzte Ressource. Um ihre Nutzung konkurrieren beispielsweise Land- und Forstwirtschaft, Siedlung und Verkehr, Naturschutz, Rohstoffabbau und Energieerzeugung. Die Inanspruchnahme zus\u00e4tzlicher Fl\u00e4chen f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrszwecke soll bis zum Jahr 2030&nbsp;auf durchschnittlich unter 30&nbsp;Hektar pro Tag begrenzt werden. Bis zum Jahr 2050&nbsp;wird eine Fl\u00e4chenkreislaufwirtschaft angestrebt. Das hei\u00dft, es sollen netto keine weiteren Fl\u00e4chen f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrszwecke beansprucht werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","section":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","postulate":"Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1.1","previous":"10-2","next":"11-1-b","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che ist nicht gleichzusetzen mit versiegelter Fl\u00e4che. Zur Siedlungsfl\u00e4che z\u00e4hlen die Nutzungsarten Wohnbaufl\u00e4che, Industrie- und Gewerbefl\u00e4che, \u00f6ffentliche Einrichtungen sowie Erholungsfl\u00e4che und Friedh\u00f6fe. Unter die Siedlungsfl\u00e4che fallen auch die Fl\u00e4chen f\u00fcr Bergbaubetrieb und Tagebau (sogenanntes Abbauland). Diese werden f\u00fcr die Berechnung dieses Indikators jedoch nicht mit einbezogen, da sie langfristig betrachtet wieder einer anderen Nutzung (zum Beispiel als Bergbaufolgelandschaft) zugef\u00fchrt werden. Die Verkehrsfl\u00e4che setzt sich aus den vier Unterarten Stra\u00dfen- und Wegeverkehr, Bahn-, Flug- und Schiffsverkehr zusammen. Dementsprechend bezieht sich der Indikator nicht allein auf die versiegelte Fl\u00e4che, sondern erfasst auch unbebaute und nicht versiegelte Fl\u00e4chen. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise auch Hausg\u00e4rten, Parks und Gr\u00fcnanlagen. Nach Berechnungen der Umwelt\u00f6konomischen Gesamtrechnungen der L\u00e4nder wird der Versiegelungsanteil der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che im L\u00e4nderdurchschnitt auf 45&nbsp;% gesch\u00e4tzt (2020).<br><br>Der Indikator geht aus der Fl\u00e4chenerhebung nach Art der tats\u00e4chlichen Nutzung (kurz: amtliche Fl\u00e4chenstatistik) hervor, die wiederum auf den Daten des amtlichen Liegenschaftskatasters der L\u00e4nder beruht. Im Liegenschaftskataster ist es in den vergangenen Jahren teilweise zur Neuzuordnung von Fl\u00e4chen gekommen, denen keine realen Nutzungs\u00e4nderungen zugrunde lagen. Um den hieraus resultierenden Effekt auszugleichen, wird ein gleitender Vierjahresdurchschnitt abgebildet, der sich aus dem aktuellen Berichtsjahr und den drei vorangegangenen Jahren errechnet. Zudem wurde im Jahr 2016&nbsp;die Umstellung vom alten auf den neuen Nutzungsartenkatalog vollendet, was sich auch auf die amtliche Fl\u00e4chenstatistik auswirkte, sodass die Vergleichbarkeit der Daten von 2016&nbsp;mit den Vorjahren eingeschr\u00e4nkt ist. Aus diesem Grund entf\u00e4llt f\u00fcr den Indikatorwert in 2016&nbsp;auch eine Unterteilung in die einzelnen Nutzungsartengruppen innerhalb der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che.<br><br>Im Zeitraum von 2000&nbsp;bis 2020&nbsp;wurden 6&nbsp;257&nbsp;Quadratkilometer in Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che umgewandelt. Dies entspricht mehr als der doppelten Fl\u00e4che des Saarlandes. Den Gro\u00dfteil machte dabei mit 85&nbsp;% die Umwandlung in Siedlungsfl\u00e4che aus, w\u00e4hrend die Verkehrsfl\u00e4che 15&nbsp;% der umgewandelten Fl\u00e4che in Anspruch nahm.<br><br>Der gleitende Vierjahresdurchschnitt f\u00fcr neu in Anspruch genommene Fl\u00e4chen f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrszwecke ist seit Beginn der Zeitreihe bis zum Jahr 2019&nbsp;kontinuierlich gesunken. In diesem Jahr lag der gleitende Vierjahresdurchschnitt bei 52&nbsp;Hektar pro Tag und stieg im Jahr 2020&nbsp;auf 54&nbsp;Hektar pro Tag an. Auch bei der Betrachtung der einzelnen Berichtsjahre nahm die neu in Anspruch genommene Fl\u00e4che f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrszwecke im Jahr 2019&nbsp;mit 45&nbsp;Hektar pro Tag den niedrigsten Wert an. Seitdem ist dieser Wert wieder angestiegen, auf 58&nbsp;Hektar pro Tag im Jahr 2020.<br><br>Im Jahr 2020&nbsp;betrug die Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che insgesamt 50&nbsp;196&nbsp;Quadratkilometer und machte damit 14&nbsp;% der gesamten Fl\u00e4che Deutschlands aus. Die gr\u00f6\u00dften Fl\u00e4chenarten in Deutschland sind mit 180&nbsp;934&nbsp;Quadratkilometern die Landwirtschaftsfl\u00e4che (51&nbsp;%), gefolgt von der Waldfl\u00e4che mit 106&nbsp;666&nbsp;Quadratkilometern (30&nbsp;%). Zwischen 2016&nbsp;und 2020&nbsp;erh\u00f6hte sich die Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che um 942&nbsp;Quadratkilometer. Im gleichen Zeitraum verringerte sich die Landwirtschaftsfl\u00e4che um 1&nbsp;703&nbsp;Quadratkilometer, w\u00e4hrend sich die Waldfl\u00e4che um 496&nbsp;Quadratkilometer erh\u00f6hte. Somit ist davon auszugehen, dass der Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che im Wesentlichen zulasten von Landwirtschaftsfl\u00e4chen erfolgte.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/11_1_a.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Branchen-Unternehmen/Landwirtschaft-Forstwirtschaft-Fischerei/Flaechennutzung/Tabellen/anstieg-suv2.html","source_url_text_1":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.lanuv.nrw.de/liki/index.php\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren', 'De')\">L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.lanuv.nrw.de/liki/index.php\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren', 'De')\">L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.lanuv.nrw.de/liki/index.php\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/liki.png\" alt=\"L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.liki.nrw.de/ressourcen-und-effizienz/d1-flaechenverbrauch","source_url_text_2":"Fl\u00e4chenverbrauch","source_url_alert_2":"der L\u00e4nderinitiative Kernindikatoren","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"11.1.a Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","weather_indicator_1_year_a":2020,"weather_indicator_1_year_b":2019,"weather_indicator_1_year_c":2018,"weather_indicator_1_year_d":2017,"weather_indicator_1_year_e":2016,"weather_indicator_1_year_f":2015,"weather_indicator_1_year_g":2014,"weather_indicator_1_target":"Senkung auf durchschnittlich unter 30&nbsp;<abbr title=\"Hektar\" tabindex=\"0\">ha</abbr> pro Tag bis 2030","weather_indicator_1_target_1":"Senkung auf durchschnittlich unter 30&nbsp;<abbr title=\"Hektar\" tabindex=\"0\">ha</abbr> pro Tag bis 2030","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2019 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2019 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2017 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2016 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2015 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2014 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2014 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","type":"box","xMin":25.6595,"xMax":26.3405,"yMin":0,"yMax":30,"borderColor":"#fd9d24","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","type":"label","xValue":26,"yValue":40.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","30"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":true,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che: Aufgrund methodischer \u00c4nderungen in der amtlichen Fl\u00e4chenerhebung (Einf\u00fchrung Amtliches Liegenschaftskataster-Informationssystem (<abbr title=\"Amtlichen Liegenschaftskataster-Informationssystem\" tabindex=\"0\">ALKIS</abbr>) ab Berichtsjahr 2016) sind die Ergebnisse ab 2016&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Siedlungsfl\u00e4che (bebaut): Wohnbau, Industrie und Gewerbe (ohne Abbauland), \u00f6ffentliche Einrichtungen<br>\u2022 Erholungsfl\u00e4che, Friedhof: Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4che, Friedhof","graph_titles":[{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","title":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che"},{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","title":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che"}],"graph_subtitles":[{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","title":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte"},{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","title":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt"}],"graph_annotations":[{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","value":30,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt"}],"graph_series_breaks":[{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","value":19.5},{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","value":19.5}],"graph_stacked_disaggregation":"Art der Fl\u00e4che","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che: Senkung auf unter 30&nbsp;<abbr title=\"Hektar\" tabindex=\"0\">ha</abbr> pro Tag bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2020 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2020 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2020)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"11.1.a","target_number":"11.1","goal_number":"11","graph_title":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che"},"2-1-a":{"layout":"indicator","goal":"2","indicator":"2.1.a","indicator_display":"2.1.a","indicator_sort_order":"2-1-a","permalink":"/2-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Stickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt den j\u00e4hrlichen Stickstoff\u00fcberschuss f\u00fcr den Sektor Landwirtschaft, berechnet als Stickstoffzufuhr abz\u00fcglich Abfuhr von Stickstoff, in Kilogramm (<abbr title=\"Kilogramm\" tabindex=\"0\">kg</abbr>) je Hektar (<abbr title=\"Hektar\" tabindex=\"0\">ha</abbr>) und Jahr landwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4che dar.","dns_indicator_intention":"Im \u00dcberma\u00df in die Umwelt eingetragener Stickstoff f\u00fchrt zur Belastung von Grund- und Oberfl\u00e4chenwasser, zur \u00dcberversorgung von Binnengew\u00e4ssern, Meeren und Land\u00f6kosystemen mit N\u00e4hrstoffen (Eutrophierung), zur Entstehung von Treibhausgasen und versauernden Luftschadstoffen mit negativen Folgen f\u00fcr Klima, Artenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t. F\u00fcr den Zeitraum 2028&nbsp;bis 2032&nbsp;soll im Mittel eine Verringerung der Stickstoff\u00fcbersch\u00fcsse der Gesamtbilanz f\u00fcr Deutschland auf 70&nbsp;Kilogramm je Hektar landwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4che pro Jahr erreicht werden.","data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Stickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft","section":"Landbewirtschaftung","postulate":"In unseren Kulturlandschaften umweltvertr\u00e4glich produzieren","target_id":"2.1.1","previous":"1-1-ab","next":"2-1-b","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Bei der Berechnung des Indikators werden Stickstoffzufuhren durch D\u00fcngemittel, aus biologischer Stickstofffixierung, durch atmosph\u00e4rische Eintr\u00e4ge, durch Saat- und Pflanzgut sowie durch Futtermittel ber\u00fccksichtigt. Die Stickstoffabfuhr erfolgt \u00fcber pflanzliche und tierische Marktprodukte. Der \u00fcbersch\u00fcssige Stickstoff kann in gasf\u00f6rmiger Form in die Atmosph\u00e4re entweichen, sich im Boden anreichern oder in Richtung Grundwasser verlagern. Dadurch kann es letztendlich auch zu einem Stickstoffeintrag in Fl\u00fcsse oder andere \u00d6kosysteme kommen. Der Stickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft beeinflusst hierdurch direkt die Entwicklung der Indikatoren <a href=\"https://dns-indikatoren.de/6-1-b\">6.1.b</a> \u201eNitrat im Grundwasser\u201c, <a href=\"https://dns-indikatoren.de/14-1-a\">14.1.a</a> \u201eStickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in Nord- und Ostsee\u201c und <a href=\"https://dns-indikatoren.de/15-2\">15.2</a>&nbsp;\u201eEutrophierung der \u00d6kosysteme\u201c. Bei dem Indikator <a href=\"https://dns-indikatoren.de/3-2-a\">3.2.a</a> \u201eEmissionen von Luftschadstoffen\u201c hat der Eintrag von Stickstoff aus der Landwirtschaft in die Atmosph\u00e4re Auswirkungen auf die Entstehung von Stickstoffdioxiden und Ammoniak.<br><br>Der Indikator wird vom Institut f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde des Julius K\u00fchn-Instituts und vom Institut f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie und Ressourcenmanagement der Universit\u00e4t Gie\u00dfen berechnet. Im Jahr 2020&nbsp;waren D\u00fcngemittel mit 51,1&nbsp;% (86&nbsp;<abbr title=\"Kilogramm pro Hektar\" tabindex=\"0\">kg/ha</abbr>) die wichtigste Komponente der Stickstoffzufuhr in der Gesamtbilanz. Daneben trugen Futtermittel mit 36,9&nbsp;% (62&nbsp;<abbr title=\"Kilogramm pro Hektar\" tabindex=\"0\">kg/ha</abbr>), die biologische Stickstofffixierung mit 8,2&nbsp;% (14&nbsp;<abbr title=\"Kilogramm pro Hektar\" tabindex=\"0\">kg/ha</abbr>) und die au\u00dferlandwirtschaftlichen Emissionen mit 1,9&nbsp;% (3&nbsp;<abbr title=\"Kilogramm pro Hektar\" tabindex=\"0\">kg/ha</abbr>) substanziell zur Stickstoffzufuhr bei.<br><br>Die Berechnung des Indikators basiert auf dem gleitenden F\u00fcnfjahresdurchschnitt, bei dem der Mittelwert aus Werten von f\u00fcnf Berichtsjahren gebildet wird. Der gleitende F\u00fcnfjahresdurchschnitt gibt jeweils den Wert f\u00fcr das mittlere der f\u00fcnf Berichtsjahre an. Hierdurch werden witterungs- und marktabh\u00e4ngige j\u00e4hrliche Schwankungen gegl\u00e4ttet, die nicht von den landwirtschaftlichen Betrieben beeinflusst werden k\u00f6nnen. Der Indikator trifft keine Aussage zur regionalen Verteilung der Stickstoff\u00fcbersch\u00fcsse.<br><br>Der gleitende F\u00fcnfjahresdurchschnitt des Stickstoffsaldos sank im Zeitraum von 1992&nbsp;bis 2018&nbsp;um 25,4&nbsp;% (von 116,6&nbsp;auf 87,0&nbsp;Kilogramm je Hektar und Jahr). Dabei sank der Stickstoff\u00fcberschuss zu Beginn der Zeitreihe bis zum Jahr 2010. Gr\u00fcnde hierf\u00fcr waren vor allem der reduzierte D\u00fcngemitteleinsatz und abnehmende Tierbest\u00e4nde in den neuen Bundesl\u00e4ndern.<br><br>Bis zum Jahr 2015&nbsp;stagnierten die Stickstoff\u00fcbersch\u00fcsse. In diesem Zeitraum waren ein leichter R\u00fcckgang beim Einsatz mineralischer D\u00fcngemittel und h\u00f6here Erntemengen aufgrund des technischen Fortschritts in der Pflanzenproduktion und &#8209;z\u00fcchtung (effizientere Stickstoffd\u00fcngung, Sortenspektrum) zu verzeichnen. Gleichzeitig wurde der Anbauumfang ertragsstarker Kulturarten (Mais, Weizen) ausgeweitet sowie die Futterverwertung bei den Nutztieren verbessert.<br><br>Seit dem Jahr 2015&nbsp;hat sich der Stickstoff\u00fcberschuss wieder nach unten bewegt und sank zuletzt deutlich um 4,9&nbsp;% im Jahr 2018. Inwieweit dieser positive Trend neben den extremen agrarklimatischen Bedingungen (D\u00fcrre 2018&nbsp;bis 2020) auch der novellierten D\u00fcngeverordnung 2017&nbsp;zugerechnet werden kann, ist derzeit noch unklar. Nur wenn sich der aktuelle Trend weiter verfestigt, was sich in den n\u00e4chsten Jahren zeigen wird, kann das Ziel einer Verringerung auf 70&nbsp;<abbr title=\"Kilogramm pro Hektar\" tabindex=\"0\">kg/ha</abbr> erreicht werden.","embedded_feature_html":"<p>Zus\u00e4tzliche Datenreihen zum Indikator finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/public/AddInfos/de/2_1_a.pdf\" target=\"_blank\" >hier</a>.</p><br><small>Hinweis: PDF-Dokumente k\u00f6nnen Sie sich (je nach Browsereinstellung) direkt in Ihrem Browser anzeigen lassen oder Sie laden das PDF-Dokument herunter und \u00f6ffnen es mit einem PDF-Reader Ihrer Wahl. Eine Anleitung wie Sie f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Browser die entsprechende Einstellung \u00e4ndern k\u00f6nnen, finden Sie <a href=\"https://dns-indikatoren.de/guidance/\">hier</a>.</small>","embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.julius-kuehn.de/pb/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde des Julius K\u00fchn-Institut', 'De')\">Institut f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde des Julius K\u00fchn-Institut</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.julius-kuehn.de/pb/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde des Julius K\u00fchn-Institut', 'De')\">Institut f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde des Julius K\u00fchn-Institut</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.julius-kuehn.de/pb/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde des Julius K\u00fchn-Institut', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/jki.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde des Julius K\u00fchn-Institut\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde des Julius K\u00fchn-Institut zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.uni-giessen.de/fbz/fb09/institute/ilr\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Universit\u00e4t Gie\u00dfen', 'De')\">Institut f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie und Ressourcenmanagement der Universit\u00e4t Gie\u00dfen</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.uni-giessen.de/fbz/fb09/institute/ilr\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Universit\u00e4t Gie\u00dfen', 'De')\">Institut f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie und Ressourcenmanagement der Universit\u00e4t Gie\u00dfen</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.uni-giessen.de/fbz/fb09/institute/ilr\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Universit\u00e4t Gie\u00dfen', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ug.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie und Ressourcenmanagement der Universit\u00e4t Gie\u00dfen\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie und Ressourcenmanagement der Universit\u00e4t Gie\u00dfen zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmel.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_3":"https://www.bmel-statistik.de/landwirtschaft/statistischer-monatsbericht-des-bmel-kapitel-a-landwirtschaft/","source_url_text_3":"N\u00e4hrstoffbilanzen und D\u00fcngemittel (Tabelle MBT-0111260-0000)","source_url_alert_3":"des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"2.1.a Stickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft","weather_indicator_1_year_a":2018,"weather_indicator_1_year_b":2017,"weather_indicator_1_year_c":2016,"weather_indicator_1_year_d":2015,"weather_indicator_1_year_e":2014,"weather_indicator_1_year_f":2013,"weather_indicator_1_year_g":2012,"weather_indicator_1_target":"Verringerung der Stickstoff\u00fcbersch\u00fcsse der Gesamtbilanz f\u00fcr Deutschland auf 70&nbsp;Kilogramm je Hektar landwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4che im Jahresmittel 2028-2032","weather_indicator_1_target_1":"Verringerung der Stickstoff\u00fcbersch\u00fcsse der Gesamtbilanz f\u00fcr Deutschland auf 70&nbsp;Kilogramm je Hektar landwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4che im Jahresmittel 2028-2032","weather_indicator_1_target_1_category":"normal","weather_indicator_1_target_1_targetYear":2030,"weather_indicator_1_target_1_item_a":"Sonne","weather_indicator_1_target_1_item_a_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_a_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_b":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_b_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2017 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2017 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_b_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_c":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_c_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2016 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2016 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_c_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_d":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_d_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2015 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2015 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_d_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_e":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_e_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2014 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2014 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_e_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_f":"Wolke","weather_indicator_1_target_1_item_f_title":"Der Indikator entwickelte sich in 2013 zwar in die gew\u00fcnschte Richtung auf das Ziel zu, bei Fortsetzung der Entwicklung w\u00e4re das Ziel im Zieljahr aber um mehr als 20 % der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2013 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_f_valid":true,"weather_indicator_1_target_1_item_g":"Leicht bew\u00f6lkt","weather_indicator_1_target_1_item_g_title":"Bei Fortsetzung der Entwicklung von 2012 w\u00e4re das Ziel um mindestens 5&nbsp;%, aber maximal um 20&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2012 verfehlt worden.","weather_indicator_1_target_1_item_g_valid":true,"graph_target_points":[{"series":"Gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt mit Bezug auf das mittlere Jahr","xValue":32,"yValue":70,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#dda63a","preset":"target_points"},{"series":"Gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt mit Bezug auf das mittlere Jahr","type":"label","xValue":31.8,"yValue":80.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","70"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Die Daten der kompletten Zeitreihe wurden korrigiert.<br>\u2022 Datenbasis f\u00fcr 1990&nbsp;zum Teil unsicher.<br>\u2022 2021&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."},{"series":"Gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt mit Bezug auf das mittlere Jahr","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 1992&nbsp;bis 2018&nbsp;korrigierte Daten.<br>\u2022 2019&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."}],"graph_titles":[{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","title":"Stickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft"},{"series":"Gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt mit Bezug auf das mittlere Jahr","title":"Stickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft"}],"graph_subtitles":[{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","title":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte"},{"series":"Gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt mit Bezug auf das mittlere Jahr","title":"Gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt"}],"graph_annotations":[{"series":"Gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt mit Bezug auf das mittlere Jahr","value":70,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_types":[{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","type":"bar"},{"series":"Gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt mit Bezug auf das mittlere Jahr","type":"line"}],"data_start_values":[{"field":"Series","value":"Gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt mit Bezug auf das mittlere Jahr"}],"graph_stepsize":[{"step":20.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"\n\n<div>\n  <div class=\"my-header\">\n    <label class=\"default\">Stickstoff\u00fcberschuss: Verringerung auf 70&nbsp;<abbr title=\"Kilogramm pro Hektar\" tabindex=\"0\">kg/ha</abbr> bis 2030\n      <a href=\"https://dns-indikatoren.de/status\"><img src=\"https://sdg-indikatoren.de/public/Wettersymbole/Sonne.png\" title=\"Bei Fortsetzung der Entwicklung aus 2018 w\u00e4re der Zielwert erreicht oder um weniger als 5&nbsp;% der Differenz zwischen Zielwert und dem Wert aus 2018 verfehlt worden.\" alt=\"Wettersymbol: Sonne\"/>\n      </a>\n    </label>\n  </div>\n</div>\n<div class=\"my-header-note\">\n  <label class=\"default\"><b>(Bewertung aus dem Indikatorenbericht 2022, bezogen auf das Berichtsjahr 2018)\n  </b></label>\n</div>","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"2.1.a","target_number":"2.1","goal_number":"2","graph_type":"line","graph_title":"Stickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft"},"1-1-c":{"layout":"indicator","goal":"1","indicator":"1.1.c","indicator_display":"1.1.c","indicator_sort_order":"1-1-c","permalink":"/1-1-c/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Pr\u00e4vention Verbraucherverschuldung","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":null,"data_state":"Der Indikatorenbericht 2022 hat den Datenstand 31.10.2022. Die Daten auf dieser Plattform werden regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert, sodass online aktuellere Daten verf\u00fcgbar sein k\u00f6nnen als im <a href=\"https://dns-indikatoren.de/publications_reports/\">Indikatorenbericht 2022</a> ver\u00f6ffentlicht.","indicator_name":"Pr\u00e4vention Verbraucherverschuldung","section":"Armut","postulate":"Verschuldung von Verbraucherinnen und Verbrauchern wirksam eind\u00e4mmen","target_id":"1.1.2","previous":"1-1-ab","next":"2-1-a","content_and_progress":null,"embedded_feature_html":null,"embedded_feature_tab_title":null,"source_active_1":true,"weather_active_1":true,"weather_indicator_1":"1.1.c Pr\u00e4vention Verbraucherverschuldung","weather_indicator_1_target":"Reduktion Verbraucherverschuldung in Relation zum BIP auf 15%","graph_target_points":[{"type":"box","xMin":2.8,"xMax":3.2,"yMin":0,"yMax":15,"borderColor":"#891523","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":3,"yValue":18,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","15"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"graph_annotations":[{"value":300.5,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":null,"graph_title":"Pr\u00e4vention Verbraucherverschuldung","precision":[{"decimals":0}],"graph_limits":[{"maximum":25}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-02-14","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"1.1.c","target_number":"1.1","goal_number":"1"}}