{"data":{"Year":[2021,2021,2021,2021,2021,2015,2016,2017,2018,2019,2020,2021,2015,2016,2017,2018,2019,2020,2021],"Units":["%","%","%","%","%","2015 = 100","2015 = 100","2015 = 100","2015 = 100","2015 = 100","2015 = 100","2015 = 100","2015 = 100","2015 = 100","2015 = 100","2015 = 100","2015 = 100","2015 = 100","2015 = 100"],"Series":["Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde","Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde","Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde","Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde","Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde","Anteil des Papiers mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung","Anteil des Papiers mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung","Anteil des Papiers mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung","Anteil des Papiers mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung","Anteil des Papiers mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung","Anteil des Papiers mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung","Anteil des Papiers mit Blauem Engel am Gesamtpapierverbrauch der unmittelbaren Bundesverwaltung","CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand"],"Ebene":[null,"Bundesebene","Landesebene","Kommunale Ebene","Sonstige Auftraggebenden",null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],"Value":[12.59,9.26,18.5,10.8,8.42,100.0,136.802,147.738,197.464,204.067,212.886,null,100.0,99.978,100.046,99.985,100.63,101.773,102.739]},"edges":[]}